<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1CH" style="id">1Crônicas – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">1Crônicas</para>
  <para style="toc1">O Primeiro Livro das Crônicas</para>
  <para style="toc2">1Crônicas</para>
  <para style="toc3">1Cr</para>
  <para style="mt2">O Primeiro Livro das</para>
  <para style="mt1">Crônicas</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">Os Livros de <char style="bk">1</char> e <char style="bk">2Crônicas</char> contam novamente os acontecimentos já registrados nos Livros de <char style="bk">Samuel</char> e de <char style="bk">Reis</char>, mas de um ponto de vista diferente. A história dos reis israelitas, como aparece nos Livros das <char style="bk">Crônicas</char>, tem dois propósitos principais:</para>
  <para style="ip">1. Mostrar que, embora tivessem caído desgraças sobre os reinos de Israel e de Judá, Deus mantinha as promessas que havia feito à nação e continuava a realizar o seu plano para o seu povo através das pessoas que moravam em Judá. Como base para essa afirmação, o escritor conta as conquistas de Davi e Salomão, as reformas de Josafá, Ezequias e Josias e fala sobre o povo que continuou fiel a Deus.</para>
  <para style="ip">2. Descrever o início da adoração a Deus no templo de Jerusalém e especialmente a organização do trabalho dos sacerdotes e dos levitas, que eram os encarregados do culto. Davi é apresentado como aquele que planejou o templo e o culto, embora tivesse sido Salomão quem construiu o templo.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">1. Genealogias de Adão até Davi <char style="ior">(<ref loc="1CH 1:1-9:44">1.1—9.44</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. A morte de Saul <char style="ior">(<ref loc="1CH 10:1-14">10.1-14</ref>)</char></para>
  <para style="io1">3. O reinado de Davi <char style="ior">(<ref loc="1CH 11:1-29:30">11.1—29.30</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. Problemas e conquistas <char style="ior">(<ref loc="1CH 11:1-21:30">11.1—21.30</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. Preparativos para a construção do templo <char style="ior">(<ref loc="1CH 22:1-29:30">22.1—29.30</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s">Descendentes de Adão</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 5:1-32">Gn 5.1-32</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Adão, Sete, Enos, <verse number="2" style="v"/>Cainã, Maalalel, Jarede, <verse number="3" style="v"/>Enoque, Metusalém, Lameque, <verse number="4" style="v"/>Noé, Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="s">Descendentes dos filhos de Noé</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 10:1-32">Gn 10.1-32</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Os filhos de Jafé foram: Gomer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tiras. <verse number="6" style="v"/>Os filhos de Gomer: Asquenaz, Rifate e Togarma. <verse number="7" style="v"/>Os filhos de Javã: Elisá, Társis, Quitim e Rodanim. <verse number="8" style="v"/>Os filhos de Cam: Cuxe, Mizraim, Pute e Canaã. <verse number="9" style="v"/>Os filhos de Cuxe: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá; os filhos de Raamá: Sabá e Dedã. <verse number="10" style="v"/>Cuxe gerou a Ninrode, que começou a ser poderoso na terra. <verse number="11" style="v"/>Mizraim gerou a Ludim, a Anamim, a Leabim, a Naftuim, <verse number="12" style="v"/>a Patrusim, a Casluim (de quem descendem os filisteus) e a Caftorim. <verse number="13" style="v"/>Canaã gerou a Sidom, seu primogênito, a Hete, <verse number="14" style="v"/>aos jebuseus, aos amorreus, aos girgaseus, <verse number="15" style="v"/>aos heveus, aos arqueus, aos sineus, <verse number="16" style="v"/>aos arvadeus, aos zemareus e aos hamateus. <verse number="17" style="v"/>Os filhos de Sem: Elão, Assur, Arfaxade, Lude, Arã, Uz, Hul, Geter e Meseque. <verse number="18" style="v"/>Arfaxade gerou a Selá, e Selá gerou a Héber. <verse number="19" style="v"/>A Héber nasceram dois filhos: o nome de um foi Pelegue, porquanto, nos seus dias, se repartiu a terra; e o nome de seu irmão era Joctã. <verse number="20" style="v"/>Joctã gerou a Almodá, a Salefe, a Hazar-Mavé, a Jerá, <verse number="21" style="v"/>a Hadorão, a Uzal, a Dicla, <verse number="22" style="v"/>a Ebal, a Abimael, a Sabá, <verse number="23" style="v"/>a Ofir, a Havilá e a Jobabe; todos estes eram filhos de Joctã.</para>
  <para style="s">Descendentes de Sem</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 11:10-32">Gn 11.10-32</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Sem, Arfaxade, Selá, <verse number="25" style="v"/>Héber, Pelegue, Reú, <verse number="26" style="v"/>Serugue, Naor, Tera <verse number="27" style="v"/>e Abrão, que é Abraão.</para>
  <para style="s">Descendentes de Ismael</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 25:12-18">Gn 25.12-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Os filhos de Abraão: Isaque e Ismael. <verse number="29" style="v"/>São estas as suas gerações: o primogênito de Ismael foi Nebaiote, depois Quedar, Adbeel, Mibsão, <verse number="30" style="v"/>Misma, Dumá, Massá, Hadade, Temá, <verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafis e Quedemá; estes foram os filhos de Ismael.</para>
  <para style="s">Descendentes de Abraão e Quetura</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 25:1-4">Gn 25.1-4</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Quanto aos filhos de Quetura, concubina de Abraão, esta deu à luz a Zinrã, a Jocsã, a Medã, a Midiã, a Isbaque e a Sua. Os filhos de Jocsã: Sabá e Dedã. <verse number="33" style="v"/>Os filhos de Midiã: Efa, Éfer, Enoque, Abida e Elda; todos estes foram filhos de Quetura. <verse number="34" style="v"/>Abraão, pois, gerou a Isaque. Os filhos de Isaque: Esaú e Israel.</para>
  <para style="s">Descendentes de Esaú</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 36:1-19">Gn 36.1-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Os filhos de Esaú: Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Coré. <verse number="36" style="v"/>Os filhos de Elifaz: Temã, Omar, Zefi, Gaetã, Quenaz, Timna e Amaleque. <verse number="37" style="v"/>Os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</para>
  <para style="s">Descendentes de Seir</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 36:20-30">Gn 36.20-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Os filhos de Seir: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Diso, Eser e Disã. <verse number="39" style="v"/>Os filhos de Lotã: Hori e Homã; e a irmã de Lotã foi Timna. <verse number="40" style="v"/>Os filhos de Sobal eram Aliã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã. Os filhos de Zibeão: Aías e Aná. <verse number="41" style="v"/>O filho de Aná: Disom. Os filhos de Disom: Hanrão, Esbã, Itrã e Querã. <verse number="42" style="v"/>Os filhos de Eser: Bilã, Zaavã e Jaacã. Os filhos de Disã: Uz e Arã.</para>
  <para style="s">Reis e príncipes de Edom</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 36:31-43">Gn 36.31-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>São estes os reis que reinaram na terra de Edom, antes que houvesse rei sobre os filhos de Israel: Bela, filho de Beor, e o nome da sua cidade era Dinabá. <verse number="44" style="v"/>Morreu Bela, e em seu lugar reinou Jobabe, filho de Zera, de Bozra. <verse number="45" style="v"/>Morreu Jobabe, e em seu lugar reinou Husão, da terra dos temanitas. <verse number="46" style="v"/>Morreu Husão, e em seu lugar reinou Hadade, filho de Bedade; este feriu a Midiã no campo de Moabe; o nome da sua cidade era Avite. <verse number="47" style="v"/>Morreu Hadade, e em seu lugar reinou Samlá, de Masreca. <verse number="48" style="v"/>Morreu Samlá, e em seu lugar reinou Saul, de Reobote, junto ao Eufrates. <verse number="49" style="v"/>Morreu Saul, e em seu lugar reinou Baal-Hanã, filho de Acbor. <verse number="50" style="v"/>Morreu Baal-Hanã, e em seu lugar reinou Hadade; o nome da sua cidade era Paú, e o de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede, filha de Me-Zaabe. <verse number="51" style="v"/>Morreu Hadade. São estes os nomes dos príncipes de Edom: o príncipe Timna, o príncipe Alva, o príncipe Jetete, <verse number="52" style="v"/>o príncipe Oolibama, o príncipe Elá, o príncipe Pinom, <verse number="53" style="v"/>o príncipe Quenaz, o príncipe Temã, o príncipe Mibzar, <verse number="54" style="v"/>o príncipe Magdiel, o príncipe Irão; são estes os príncipes de Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">Descendentes de Jacó</para>
  <para style="r">
    <ref loc="GEN 35:23-26">Gn 35.23-26</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estes os filhos de Israel: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar, Zebulom, <verse number="2" style="v"/>Dã, José, Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="s">Descendentes de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Os filhos de Judá: Er, Onã e Selá; estes três lhe nasceram de Bate-Sua, a cananeia. Er, o primogênito de Judá, foi mau aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, pelo que o matou. <verse number="4" style="v"/>Porém Tamar, nora de Judá, lhe deu à luz a Perez e a Zera. Todos os filhos de Judá foram cinco. <verse number="5" style="v"/>Os filhos de Perez: Hezrom e Hamul. <verse number="6" style="v"/>Os filhos de Zera: Zinri, Etã, Hemã, Calcol e Dara, cinco ao todo. <verse number="7" style="v"/>Os filhos de Carmi: Acar,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:1">Js 7.1</ref></char></note> o perturbador de Israel, que pecou na coisa condenada. <verse number="8" style="v"/>O filho de Etã: Azarias. <verse number="9" style="v"/>Os filhos de Hezrom, que lhe nasceram: Jerameel, Rão e Quelubai. <verse number="10" style="v"/>Rão gerou a Aminadabe; Aminadabe gerou a Naassom, príncipe dos filhos de Judá; <verse number="11" style="v"/>Naassom gerou a Salma, e Salma gerou a Boaz; <verse number="12" style="v"/>Boaz gerou a Obede, e Obede gerou a Jessé; <verse number="13" style="v"/>Jessé gerou a Eliabe, seu primogênito, a Abinadabe, o segundo, a Simeia, o terceiro, <verse number="14" style="v"/>a Natanael, o quarto, a Radai, o quinto, <verse number="15" style="v"/>a Ozém, o sexto, e a Davi, o sétimo. <verse number="16" style="v"/>As irmãs destes foram Zeruia e Abigail. Os filhos de Zeruia foram três: Abisai, Joabe e Asael. <verse number="17" style="v"/>Abigail deu à luz a Amasa; e o pai de Amasa foi Jéter, o ismaelita. <verse number="18" style="v"/>Calebe, filho de Hezrom, gerou filhos de Azuba, sua mulher, e de Jeriote; foram estes os filhos desta: Jeser, Sobabe e Ardom. <verse number="19" style="v"/>Morreu Azuba; e Calebe tomou para si a Efrata, da qual lhe nasceu Hur. <verse number="20" style="v"/>Hur gerou a Uri, e Uri gerou a Bezalel. <verse number="21" style="v"/>Então, Hezrom coabitou com a filha de Maquir, pai de Gileade; tinha ele sessenta anos quando a tomou, e ela deu à luz a Segube. <verse number="22" style="v"/>Segube gerou a Jair, que teve vinte e três cidades na terra de Gileade. <verse number="23" style="v"/>Gesur e Arã tomaram as aldeias de Jair, juntamente com Quenate e suas aldeias, a saber, sessenta lugares; todos estes foram filhos de Maquir, pai de Gileade. <verse number="24" style="v"/>Depois da morte de Hezrom, em Calebe-Efrata, Abia, mulher de Hezrom, lhe deu a Azur, pai de Tecoa. <verse number="25" style="v"/>Os filhos de Jerameel, primogênito de Hezrom, foram: Rão, o primogênito, Buna, Orém, Ozém e Aías. <verse number="26" style="v"/>Teve Jerameel outra mulher, cujo nome era Atara; esta foi a mãe de Onã. <verse number="27" style="v"/>Os filhos de Rão, primogênito de Jerameel, foram: Maaz, Jamim e Equer. <verse number="28" style="v"/>Foram os filhos de Onã: Samai e Jada; e os filhos de Samai: Nadabe e Abisur. <verse number="29" style="v"/>A mulher de Abisur chamava-se Abiail e lhe deu a Abã e a Molide. <verse number="30" style="v"/>Os filhos de Nadabe: Selede e Apaim; e Selede morreu sem filhos. <verse number="31" style="v"/>O filho de Apaim: Isi; o filho de Isi: Sesã. E o filho de Sesã: Alai. <verse number="32" style="v"/>Os filhos de Jada, irmão de Samai, foram: Jéter e Jônatas; e Jéter morreu sem filhos. <verse number="33" style="v"/>Os filhos de Jônatas: Pelete e Zaza; estes foram os filhos de Jerameel. <verse number="34" style="v"/>Sesã não teve filhos, mas filhas; e tinha Sesã um servo egípcio, cujo nome era Jara. <verse number="35" style="v"/>Deu, pois, Sesã sua filha por mulher a Jara, a quem ela deu à luz Atai. <verse number="36" style="v"/>Atai gerou a Natã, e Natã gerou a Zabade. <verse number="37" style="v"/>Zabade gerou a Eflal, e Eflal, a Obede. <verse number="38" style="v"/>Obede gerou a Jeú, e Jeú, a Azarias. <verse number="39" style="v"/>Azarias gerou a Heles, e Heles, a Eleasa. <verse number="40" style="v"/>Eleasa gerou a Sismai, e Sismai, a Salum. <verse number="41" style="v"/>Salum gerou a Jecamias, e Jecamias, a Elisama. <verse number="42" style="v"/>O primogênito de Calebe, irmão de Jerameel, foi Maressa, que foi o pai de Zife; o filho de Maressa foi Abi-Hebrom. <verse number="43" style="v"/>Os filhos de Hebrom: Coré, Tapua, Requém e Sema. <verse number="44" style="v"/>Sema gerou a Raão, pai de Jorqueão; e Requém gerou a Samai. <verse number="45" style="v"/>O filho de Samai foi Maom; e Maom foi o pai de Bete-Zur. <verse number="46" style="v"/>Efá, a concubina de Calebe, deu à luz a Harã, a Mosa e a Gazez; e Harã gerou a Gazez. <verse number="47" style="v"/>Os filhos de Jadai: Regém, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe. <verse number="48" style="v"/>De Maaca, concubina, gerou Calebe a Seber e a Tiraná; <verse number="49" style="v"/>Maaca deu à luz também a Saafe, pai de Madmana, e a Seva, pai de Macbena e de Gibeá; e Acsa foi filha de Calebe. <verse number="50" style="v"/>Estes foram os filhos de Calebe. Os filhos de Hur, primogênito de Efrata, foram: Sobal, pai de Quiriate-Jearim, <verse number="51" style="v"/>Salma, pai dos belemitas, e Harefe, pai de Bete-Gader. <verse number="52" style="v"/>Os filhos de Sobal, pai de Quiriate-Jearim, foram: Haroé e Hazi-Hamenuote. <verse number="53" style="v"/>As famílias de Quiriate-Jearim foram: os itritas, os puteus, os sumateus e os misraeus; destes procederam os zoratitas e os estaoleus. <verse number="54" style="v"/>Os filhos de Salma: Belém e os netofatitas, Atrote-Bete-Joabe e Hazi-Hamanaate, zoreu. <verse number="55" style="v"/>As famílias dos escribas que habitavam em Jabez foram os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas; são estes os queneus, que vieram de Hamate, pai da casa de Recabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">Filhos de Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 3:2-5">2Sm 3.2-5</ref>; <ref loc="1CH 14:3-7">1Cr 14.3-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Estes foram os filhos de Davi, que lhe nasceram em Hebrom: o primogênito, Amnom, de Ainoã, a jezreelita; o segundo, Daniel, de Abigail, a carmelita; <verse number="2" style="v"/>o terceiro, Absalão, filho de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur; o quarto, Adonias, filho de Hagite; <verse number="3" style="v"/>o quinto, Sefatias, de Abital; o sexto, Itreão, de Eglá, sua mulher. <verse number="4" style="v"/>Seis filhos lhe nasceram em Hebrom, porque ali reinou sete anos<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">3.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:4-5">2Sm 5.4-5</ref>; <ref loc="1KI 2:11">1Rs 2.11</ref>; <ref loc="1CH 29:27">1Cr 29.27</ref></char></note> e seis meses; e trinta e três anos reinou em Jerusalém. <verse number="5" style="v"/>Estes lhe nasceram em Jerusalém: Simeia, Sobabe, Natã e Salomão; estes quatro lhe nasceram de Bate-Seba,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">3.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:3">2Sm 11.3</ref></char></note> filha de Amiel. <verse number="6" style="v"/>Nasceram-lhe mais Ibar, Elisama, Elifelete, <verse number="7" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia, <verse number="8" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete; nove ao todo. <verse number="9" style="v"/>Todos estes foram filhos de Davi, afora os filhos das concubinas; e Tamar, irmã deles.</para>
  <para style="s">Descendentes de Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>O filho de Salomão foi Roboão, de quem foi filho Abias, de quem foi filho Asa, de quem foi filho Josafá; <verse number="11" style="v"/>de quem foi filho Jeorão, de quem foi filho Acazias, de quem foi filho Joás; <verse number="12" style="v"/>de quem foi filho Amazias, de quem foi filho Azarias, de quem foi filho Jotão; <verse number="13" style="v"/>de quem foi filho Acaz, de quem foi filho Ezequias, de quem foi filho Manassés; <verse number="14" style="v"/>de quem foi filho Amom, de quem foi filho Josias. <verse number="15" style="v"/>Os filhos de Josias foram: o primogênito, Joanã; o segundo, Jeoaquim; o terceiro, Zedequias; o quarto, Salum. <verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jeoaquim: Jeconias e Zedequias. <verse number="17" style="v"/>Os filhos de Jeconias, o cativo: Sealtiel, <verse number="18" style="v"/>Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama e Nedabias. <verse number="19" style="v"/>Os filhos de Pedaías: Zorobabel e Simei; os filhos de Zorobabel: Mesulão e Hananias; e Selomite, irmã deles; <verse number="20" style="v"/>e Hasuba, Oel, Berequias, Hasadias e Jusabe-Hesede; cinco ao todo. <verse number="21" style="v"/>Os filhos de Hananias: Pelatias e Jesaías; os filhos de Refaías, os filhos de Arnã, os filhos de Obadias, os filhos de Secanias. <verse number="22" style="v"/>O filho de Secanias foi Semaías; os filhos de Semaías: Hatus, Igal, Barias, Nearias e Safate; seis ao todo. <verse number="23" style="v"/>Os filhos de Nearias: Elioenai, Ezequias e Azricão; três ao todo. <verse number="24" style="v"/>Os filhos de Elioenai: Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías e Anani; sete ao todo.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">Descendentes de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Os filhos de Judá foram: Perez, Hezrom, Carmi, Hur e Sobal. <verse number="2" style="v"/>Reaías, filho de Sobal, gerou a Jaate; Jaate gerou a Aumai e a Laade; são estas as famílias dos zoratitas. <verse number="3" style="v"/>Estes foram os filhos do pai de Etã: Jezreel, Isma e Idbas; e era o nome da irmã deles Hazelelponi; <verse number="4" style="v"/>e mais Penuel, pai de Gedor, e Ezer, pai de Husa; estes foram os filhos de Hur, o primogênito de Efrata e pai de Belém. <verse number="5" style="v"/>Asur, pai de Tecoa, teve duas mulheres: Hela e Naara. <verse number="6" style="v"/>Naara deu à luz a Auzão, a Héfer, a Temeni e a Haastari; estes foram os filhos de Naara. <verse number="7" style="v"/>Os filhos de Hela: Zerete, Isar e Etnã. <verse number="8" style="v"/>Coz gerou a Anube e a Zobeba e foi pai das famílias de Aarel, filho de Harum. <verse number="9" style="v"/>Foi Jabez mais ilustre do que seus irmãos; sua mãe chamou-lhe Jabez, dizendo: Porque com dores o dei à luz. <verse number="10" style="v"/>Jabez invocou o Deus de Israel, dizendo: Oh! Tomara que me abençoes e me alargues as fronteiras, que seja comigo a tua mão e me preserves do mal, de modo que não me sobrevenha aflição! E Deus lhe concedeu o que lhe tinha pedido. <verse number="11" style="v"/>Quelube, irmão de Suá, gerou a Meir; este é o pai de Estom. <verse number="12" style="v"/>Estom gerou a Bete-Rafa, a Paseia e a Teína, pai de Ir-Naás; estes foram os homens de Reca. <verse number="13" style="v"/>Os filhos de Quenaz foram: Otniel e Seraías; o filho de Otniel: Hatate. <verse number="14" style="v"/>Meonotai gerou a Ofra, e Seraías gerou a Joabe, fundador do vale dos Artífices, porque os dali eram artífices. <verse number="15" style="v"/>Os filhos de Calebe, filho de Jefoné: Iru, Elá e Naã; e o filho de Elá: Quenaz. <verse number="16" style="v"/>Os filhos de Jealelel: Zife, Zifa, Tiria e Asareel. <verse number="17" style="v"/>Os filhos de Ezra: Jéter, Merede, Éfer e Jalom; foram os filhos de Bitia, filha de Faraó, que Merede tomou por mulher: Miriã, Samai e Isbá, pai de Estemoa. <verse number="18" style="v"/>E sua mulher, judia, deu à luz a Jerede, pai de Gedor, a Héber, pai de Socó, e a Jecutiel, pai de Zanoa. <verse number="19" style="v"/>Os filhos da mulher de Hodias, irmã de Naã: Abiqueila, o garmita, e Estemoa, o maacatita. <verse number="20" style="v"/>Os filhos de Simão: Amnom, Rina, Ben-Hanã e Tilom; e os filhos de Isi: Zoete e Ben-Zoete; <verse number="21" style="v"/>os filhos de Selá, filho de Judá: Er, pai de Leca, e Lada, pai de Maressa; Selá foi também pai das famílias da casa dos obreiros em linho, em Bete-Asbeia, <verse number="22" style="v"/>como ainda Joquim, e os homens de Cozeba, de Joás, de Sarafe, os quais dominavam sobre Moabe, e de Jasubi-Leém. Estes registros são antigos. <verse number="23" style="v"/>Estes eram oleiros e habitantes de Netaim e de Gedera; moravam ali com o rei para o servirem.</para>
  <para style="s">Descendentes de Simeão</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Os filhos de Simeão foram: Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá e Saul, <verse number="25" style="v"/>de quem foi filho Salum, de quem foi filho Mibsão, de quem foi filho Misma. <verse number="26" style="v"/>O filho de Misma foi Hamuel, de quem foi filho Zacur, de quem foi filho Simei. <verse number="27" style="v"/>Simei teve dezesseis filhos e seis filhas; mas seus irmãos não tiveram muitos filhos, nem se multiplicaram todas as suas famílias como os filhos de Judá. <verse number="28" style="v"/>Habitavam em Berseba,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">4.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:2-8">Js 19.2-8</ref></char></note> em Molada, em Hazar-Sual, <verse number="29" style="v"/>em Bila, em Ezém, em Tolade, <verse number="30" style="v"/>em Betuel, em Horma, em Ziclague, <verse number="31" style="v"/>em Bete-Marcabote, em Hazar-Susim, em Bete-Biri e em Saaraim. Estas foram as suas cidades, até ao reinado de Davi. <verse number="32" style="v"/>As suas aldeias foram: Etã, Aim, Rimom, Toquém e Asã; cinco cidades, <verse number="33" style="v"/>com todas as suas aldeias que estavam ao redor destas cidades, até Baal. Estas foram as suas habitações e tinham seu registro genealógico. <verse number="34" style="v"/>Estes, registrados por seus nomes, foram príncipes nas suas famílias: Mesobabe, Janleque, Josa, filho de Amazias, <verse number="35" style="v"/>Joel, Jeú, filho de Josibias, filho de Seraías, filho de Asiel, <verse number="36" style="v"/>Elioenai, Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaia, <verse number="37" style="v"/>Ziza, filho de Sifi, filho de Alom, filho de Jedaías, filho de Sinri, filho de Semaías; <verse number="38" style="v"/>e as famílias de seus pais se multiplicaram abundantemente. <verse number="39" style="v"/>Chegaram até à entrada de Gedor, ao oriente do vale, à procura de pasto para os seus rebanhos. <verse number="40" style="v"/>Acharam pasto farto e bom e a terra espaçosa, tranquila e pacífica, onde habitaram, dantes, os descendentes de Cam. <verse number="41" style="v"/>Estes, que estão registrados por seus nomes, vieram nos dias de Ezequias, rei de Judá, e derribaram as tendas, e feriram os meunitas que se encontraram ali, e os destruíram totalmente até ao dia de hoje, e habitaram em lugar deles, porque ali havia pasto para os seus rebanhos. <verse number="42" style="v"/>Também deles, dos filhos de Simeão, quinhentos homens foram ao monte Seir, tendo por capitães a Pelatias, a Nearias, a Refaías e a Uziel, filhos de Isi. <verse number="43" style="v"/>Feriram o restante dos que escaparam dos amalequitas e habitam ali até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">Descendentes de Rúben</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quanto aos filhos de Rúben, o primogênito de Israel (pois era o primogênito, mas, por ter profanado<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">5.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 35:22">Gn 35.22</ref>; <ref loc="GEN 49:3-4">49.3-4</ref></char></note> o leito de seu pai, deu-se a sua primogenitura aos filhos de José, filho de Israel; de modo que, na genealogia, não foi contado como primogênito. <verse number="2" style="v"/>Judá, na verdade, foi poderoso<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">5.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 49:8-10">Gn 49.8-10</ref></char></note> entre seus irmãos, e dele veio o príncipe; porém o direito da primogenitura foi de José.), <verse number="3" style="v"/>foram estes: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi. <verse number="4" style="v"/>O filho de Joel: Semaías, de quem foi filho Gogue, de quem foi filho Simei, <verse number="5" style="v"/>de quem foi filho Mica, de quem foi filho Reaías, de quem foi filho Baal, <verse number="6" style="v"/>de quem foi filho Beera, o qual Tiglate-Pileser,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">5.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:29">2Rs 15.29</ref></char></note> rei da Assíria, levou cativo; ele foi príncipe dos rubenitas. <verse number="7" style="v"/>Quanto a seus irmãos, pelas suas famílias, quando foram inscritos nas genealogias segundo as suas descendências, tinham por cabeças Jeiel, Zacarias, <verse number="8" style="v"/>Bela, filho de Azaz, filho de Sema, filho de Joel, que habitaram em Aroer, até Nebo e Baal-Meom; <verse number="9" style="v"/>também habitaram do lado oriental, até à entrada do deserto, o qual se estende até ao rio Eufrates, porque o seu gado se tinha multiplicado na terra de Gileade. <verse number="10" style="v"/>Nos dias de Saul, fizeram guerra aos hagarenos, que caíram pelo poder de sua mão, e habitaram nas tendas deles, em toda a terra fronteira de Gileade, do lado oriental.</para>
  <para style="s">Descendentes de Gade</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Os filhos de Gade habitaram defronte deles, na terra de Basã, até Salca. <verse number="12" style="v"/>Joel foi o cabeça, e Safã, o segundo; também Janai e Safate estavam em Basã. <verse number="13" style="v"/>Seus irmãos, segundo as suas casas paternas, foram: Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia e Héber; ao todo, sete; <verse number="14" style="v"/>estes foram os filhos de Abiail, filho de Huri, filho de Jaroa, filho de Gileade, filho de Micael, filho de Jesisai, filho de Jado, filho de Buz. <verse number="15" style="v"/>Aí, filho de Abdiel, filho de Guni, foi o cabeça da sua família. <verse number="16" style="v"/>Habitaram em Gileade, em Basã e suas aldeias, bem como até aos limites de todos os arredores de Sarom. <verse number="17" style="v"/>Todos estes foram inscritos na genealogia, nos dias de Jotão, rei de Judá, e nos dias de Jeroboão, rei de Israel.</para>
  <para style="s">A história das tribos transjordânicas</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Dos filhos de Rúben, dos gaditas e da meia tribo de Manassés, homens valentes, que traziam escudo e espada, entesavam o arco e eram destros na guerra, houve quarenta e quatro mil setecentos e sessenta, capazes de sair a combate. <verse number="19" style="v"/>Fizeram guerra aos hagarenos, como a Jetur, a Nafis e a Nodabe. <verse number="20" style="v"/>Foram ajudados contra eles, e os hagarenos e todos quantos estavam com eles foram entregues nas suas mãos; porque, na peleja, clamaram a Deus, que lhes deu ouvidos, porquanto confiaram nele. <verse number="21" style="v"/>Levaram o gado deles: cinquenta mil camelos, duzentas e cinquenta mil ovelhas, dois mil jumentos; e cem mil pessoas. <verse number="22" style="v"/>Porque muitos caíram feridos à espada, pois de Deus era a peleja; e habitaram no lugar deles até ao exílio.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Os filhos da meia tribo de Manassés habitaram naquela terra de Basã até Baal-Hermom, e Senir, e o monte Hermom; e eram numerosos. <verse number="24" style="v"/>Estes foram cabeças de suas famílias, a saber: Éfer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel, guerreiros valentes, homens famosos, cabeças de suas famílias. <verse number="25" style="v"/>Porém cometeram transgressões contra o Deus de seus pais e se prostituíram, seguindo os deuses dos povos da terra, os quais Deus destruíra de diante deles. <verse number="26" style="v"/>Pelo que o Deus de Israel suscitou o espírito de Pul,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">5.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:19">2Rs 15.19</ref></char></note> rei da Assíria, e o espírito de Tiglate-Pileser,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">5.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 15:29">2Rs 15.29</ref></char></note> rei da Assíria, que os levou cativos,<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">5.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 17:6">2Rs 17.6</ref></char></note> a saber: os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés, e os trouxe para Hala, Habor e Hara e para o rio Gozã, onde permanecem até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s">Descendentes de Levi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Os filhos de Levi foram: Gérson, Coate e Merari. <verse number="2" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel. <verse number="3" style="v"/>Os filhos de Anrão: Arão, Moisés e Miriã. Os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. <verse number="4" style="v"/>Eleazar gerou a Fineias, e Fineias, a Abisua; <verse number="5" style="v"/>Abisua gerou a Buqui, e Buqui, a Uzi; <verse number="6" style="v"/>Uzi gerou a Zeraías, e Zeraías, a Meraiote; <verse number="7" style="v"/>Meraiote gerou a Amarias, e Amarias, a Aitube; <verse number="8" style="v"/>Aitube gerou a Zadoque, e Zadoque, a Aimaás; <verse number="9" style="v"/>Aimaás gerou a Azarias, e Azarias, a Joanã; <verse number="10" style="v"/>Joanã gerou a Azarias; este é o que serviu de sacerdote na casa que Salomão tinha edificado em Jerusalém. <verse number="11" style="v"/>Azarias gerou a Amarias, e Amarias, a Aitube; <verse number="12" style="v"/>Aitube gerou a Zadoque, e Zadoque, a Salum; <verse number="13" style="v"/>Salum gerou a Hilquias, e Hilquias, a Azarias; <verse number="14" style="v"/>Azarias gerou a Seraías, e Seraías, a Jeozadaque; <verse number="15" style="v"/>Jeozadaque foi levado cativo, quando o <char style="nd">Senhor</char> levou para o exílio a Judá e a Jerusalém pela mão de Nabucodonosor. <verse number="16" style="v"/>Os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari. <verse number="17" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Gérson: Libni e Simei. <verse number="18" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel. <verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi; são estas as famílias dos levitas, segundo as casas de seus pais.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">6.16-19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 6:16-19">Êx 6.16-19</ref></char></note> <verse number="20" style="v"/>O filho de Gérson foi Libni, de quem foi filho Jaate, de quem foi filho Zima, <verse number="21" style="v"/>de quem foi filho Joá, de quem foi filho Ido, de quem foi filho Zerá, de quem foi filho Jeaterai. <verse number="22" style="v"/>O filho de Coate foi Aminadabe, de quem foi filho Coré, de quem foi filho Assir, <verse number="23" style="v"/>de quem foi filho Elcana, de quem foi filho Ebiasafe, de quem foi filho Assir, <verse number="24" style="v"/>de quem foi filho Taate, de quem foi filho Uriel, de quem foi filho Uzias, de quem foi filho Saul. <verse number="25" style="v"/>Os filhos de Elcana: Amasai e Aimote. <verse number="26" style="v"/>Quanto a Elcana, foi seu filho Zofai, de quem foi filho Naate, <verse number="27" style="v"/>de quem foi filho Eliabe, de quem foi filho Jeroão, de quem foi filho Elcana. <verse number="28" style="v"/>Os filhos de Samuel: o primogênito, Joel, e depois Abias. <verse number="29" style="v"/>O filho de Merari foi Mali, de quem foi filho Libni, de quem foi filho Simei, de quem foi filho Uzá, <verse number="30" style="v"/>de quem foi filho Simeia, de quem foi filho Hagias, de quem foi filho Asaías.</para>
  <para style="s">Cantores levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>São estes os que Davi constituiu para dirigir o canto na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, depois que a arca teve repouso. <verse number="32" style="v"/>Ministravam diante do tabernáculo da tenda da congregação com cânticos, até que Salomão edificou a Casa do <char style="nd">Senhor</char> em Jerusalém; e exercitavam o seu ministério segundo a ordem prescrita. <verse number="33" style="v"/>São estes os que serviam com seus filhos. Dos filhos dos coatitas: Hemã, o cantor, filho de Joel, filho de Samuel, <verse number="34" style="v"/>filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá, <verse number="35" style="v"/>filho de Zufe, filho de Elcana, filho de Maate, filho de Amasai, <verse number="36" style="v"/>filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias, <verse number="37" style="v"/>filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Coré, <verse number="38" style="v"/>filho de Isar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel. <verse number="39" style="v"/>Seu irmão Asafe estava à sua direita; era Asafe filho de Berequias, filho de Simeia, <verse number="40" style="v"/>filho de Micael, filho de Baaseias, filho de Malquias, <verse number="41" style="v"/>filho de Etni, filho de Zera, filho de Adaías, <verse number="42" style="v"/>filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei, <verse number="43" style="v"/>filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi. <verse number="44" style="v"/>Seus irmãos, os filhos de Merari, estavam à esquerda, a saber: Etã, filho de Quisi, filho de Abdi, filho de Maluque, <verse number="45" style="v"/>filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias, <verse number="46" style="v"/>filho de Anzi, filho de Bani, filho de Semer, <verse number="47" style="v"/>filho de Mali, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi. <verse number="48" style="v"/>Seus irmãos, os levitas, foram postos para todo o serviço do tabernáculo da Casa de Deus.</para>
  <para style="s">Descendentes de Arão</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Arão e seus filhos faziam ofertas sobre o altar do holocausto e sobre o altar do incenso, todo o serviço do lugar santíssimo e a expiação por Israel, segundo tudo quanto Moisés, servo de Deus, tinha ordenado. <verse number="50" style="v"/>Foi filho de Arão Eleazar, de quem foi filho Fineias, de quem foi filho Abisua, <verse number="51" style="v"/>de quem foi filho Buqui, de quem foi filho Uzi, de quem foi filho Zeraías, <verse number="52" style="v"/>de quem foi filho Meraiote, de quem foi filho Amarias, de quem foi filho Aitube, <verse number="53" style="v"/>de quem foi filho Zadoque, de quem foi filho Aimaás.</para>
  <para style="s">As cidades dos levitas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="JOS 21:1-42">Js 21.1-42</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="54" style="v"/>São estes os lugares que eles habitavam, segundo os seus acampamentos, dentro dos seus limites, a saber: aos filhos de Arão, das famílias dos coatitas, pois lhes caiu a sorte, <verse number="55" style="v"/>deram-lhes Hebrom, na terra de Judá, e os seus arredores. <verse number="56" style="v"/>Porém o campo da cidade com suas aldeias deram a Calebe, filho de Jefoné. <verse number="57" style="v"/>Aos filhos de Arão deram as cidades de refúgio: Hebrom e Libna com seus arredores, Jatir e Estemoa com seus arredores, <verse number="58" style="v"/>Hilém com seus arredores, Debir com seus arredores, <verse number="59" style="v"/>Asã com seus arredores e Bete-Semes com seus arredores; <verse number="60" style="v"/>da tribo de Benjamim, Geba com seus arredores, Alemete com seus arredores e Anatote com seus arredores; ao todo, treze cidades, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>Aos filhos de Coate, que restaram da família da tribo, caíram por sorte dez cidades da meia tribo, metade de Manassés. <verse number="62" style="v"/>Aos filhos de Gérson, segundo as suas famílias, da tribo de Issacar, da tribo de Aser, da tribo de Naftali e da tribo de Manassés, em Basã, caíram treze cidades. <verse number="63" style="v"/>Aos filhos de Merari, segundo as suas famílias, da tribo de Rúben, da tribo de Gade e da tribo de Zebulom, caíram por sorte doze cidades. <verse number="64" style="v"/>Assim, deram os filhos de Israel aos levitas estas cidades com seus arredores. <verse number="65" style="v"/>Deram-lhes por sorte, da tribo dos filhos de Judá, da tribo dos filhos de Simeão e da tribo dos filhos de Benjamim, estas cidades, que são mencionadas nominalmente. <verse number="66" style="v"/>A algumas das famílias dos filhos de Coate foram dadas cidades dos seus territórios da parte da tribo de Efraim. <verse number="67" style="v"/>Pois lhes deram as cidades de refúgio, Siquém com seus arredores, na região montanhosa de Efraim, como também Gezer com seus arredores, <verse number="68" style="v"/>Jocmeão com seus arredores, Bete-Horom com seus arredores, <verse number="69" style="v"/>Aijalom com seus arredores e Gate-Rimom com seus arredores; <verse number="70" style="v"/>e, da meia tribo de Manassés, Aner com seus arredores e Bileã com seus arredores foram dadas às demais famílias dos filhos de Coate.</para>
  <para style="p">
    <verse number="71" style="v"/>Aos filhos de Gérson, da família da meia tribo de Manassés, deram, em Basã, Golã com seus arredores e Astarote com seus arredores; <verse number="72" style="v"/>e da tribo de Issacar: Quedes com seus arredores, Daberate com seus arredores, <verse number="73" style="v"/>Ramote com seus arredores e Aném com seus arredores; <verse number="74" style="v"/>e da tribo de Aser: Masal com seus arredores, Abdom com seus arredores, <verse number="75" style="v"/>Hucoque com seus arredores e Reobe com seus arredores; <verse number="76" style="v"/>e da tribo de Naftali na Galileia: Quedes com seus arredores, Hamom com seus arredores e Quiriataim com seus arredores. <verse number="77" style="v"/>Os demais filhos de Merari receberam, da tribo de Zebulom, Rimono com seus arredores e Tabor com seus arredores; <verse number="78" style="v"/>e dalém do Jordão, na altura de Jericó, ao oriente do Jordão, deram-se-lhes, da tribo de Rúben, Bezer com seus arredores no deserto, Jaza com seus arredores, <verse number="79" style="v"/>Quedemote com seus arredores e Mefaate com seus arredores; <verse number="80" style="v"/>e da tribo de Gade em Gileade: Ramote com seus arredores, Maanaim com seus arredores, <verse number="81" style="v"/>Hesbom com seus arredores e Jazer com seus arredores.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s">Descendentes de Issacar</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Os filhos de Issacar foram: Tola, Puá, Jasube e Sinrom; quatro ao todo. <verse number="2" style="v"/>Os filhos de Tola: Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Samuel, chefes das suas famílias, descendentes de Tola; homens valentes nas suas gerações, cujo número, nos dias de Davi, foi de vinte e dois mil e setecentos. <verse number="3" style="v"/>O filho de Uzi: Izraías; e os filhos de Izraías: Micael, Obadias, Joel e Issias; cinco ao todo; todos eles chefes. <verse number="4" style="v"/>Tinham, nas suas gerações, segundo as suas famílias, em tropas de guerra, trinta e seis mil homens; pois tinham muitas mulheres e filhos. <verse number="5" style="v"/>Seus irmãos, em todas as famílias de Issacar, homens valentes, foram oitenta e sete mil, todos registrados pelas suas genealogias.</para>
  <para style="s">Descendentes de Benjamim</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Os filhos de Benjamim: Bela, Bequer e Jediael; três ao todo. <verse number="7" style="v"/>Os filhos de Bela: Esbom, Uzi, Uziel, Jerimote e Iri; cinco ao todo; chefes das suas famílias, homens valentes, foram vinte e dois mil e trinta e quatro, registrados pelas suas genealogias. <verse number="8" style="v"/>Os filhos de Bequer: Zemira, Joás, Eliézer, Elioenai, Onri, Jerimote, Abias, Anatote e Alemete; todos filhos de Bequer. <verse number="9" style="v"/>O número deles, registrados pelas suas genealogias, segundo as suas gerações, chefes das suas famílias, homens valentes, vinte mil e duzentos. <verse number="10" style="v"/>O filho de Jediael: Bilã; os filhos de Bilã: Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaana, Zetã, Társis e Aisaar. <verse number="11" style="v"/>Todos estes, filhos de Jediael, foram chefes das suas famílias, homens valentes, dezessete mil e duzentos, capazes de sair à guerra. <verse number="12" style="v"/>Supim e Hupim eram filhos de Ir; e Husim, filho de Aer. <verse number="13" style="v"/>Os filhos de Naftali: Jaziel, Guni, Jezer e Salum, filhos de Bila.</para>
  <para style="s">Descendentes de Manassés</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>O filho de Manassés: Asriel, de sua concubina síria, que também deu à luz a Maquir, pai de Gileade. <verse number="15" style="v"/>Maquir tomou a irmã de Hupim e Supim por mulher. O nome dela era Maaca; o nome do irmão de Maquir era Zelofeade, o qual teve só filhas. <verse number="16" style="v"/>Maaca, mulher de Maquir, teve um filho, a quem chamou Perez; irmão deste foi Seres. Os filhos de Perez foram Ulão e Requém. <verse number="17" style="v"/>O filho de Ulão: Bedã. Tais foram os filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés. <verse number="18" style="v"/>Sua irmã Hamolequete deu à luz a Isode, a Abiezer e a Macla. <verse number="19" style="v"/>Foram os filhos de Semida: Aiã, Siquém, Liqui e Anião.</para>
  <para style="s">Descendentes de Efraim</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Era filho de Efraim Sutela, de quem foi filho Berede, de quem foi filho Taate, de quem foi filho Eleada, de quem foi filho Taate, <verse number="21" style="v"/>de quem foi filho Zabade, de quem foi filho Sutela; e ainda Ézer e Eleade, mortos pelos homens de Gate, naturais da terra, pois eles desceram para roubar o gado destes. <verse number="22" style="v"/>Pelo que por muitos dias os chorou Efraim, seu pai, cujos irmãos vieram para o consolar. <verse number="23" style="v"/>Depois, coabitou com sua mulher, e ela concebeu e teve um filho, a quem ele chamou Berias, porque as coisas iam mal na sua casa. <verse number="24" style="v"/>Sua filha foi Seerá, que edificou a Bete-Horom, a de baixo e a de cima, como também a Uzém-Seerá. <verse number="25" style="v"/>O filho de Berias foi Refa, de quem foi filho Resefe, de quem foi filho Tela, de quem foi filho Taã, <verse number="26" style="v"/>de quem foi filho Ladã, de quem foi filho Amiúde, de quem foi filho Elisama, <verse number="27" style="v"/>de quem foi filho Num, de quem foi filho Josué. <verse number="28" style="v"/>A possessão e habitação deles foram: Betel e as suas aldeias; ao oriente, Naarã; e, ao ocidente, Gezer e suas aldeias, Siquém e suas aldeias, até Aia e suas aldeias; <verse number="29" style="v"/>do lado dos filhos de Manassés, Bete-Seã e suas aldeias, Taanaque e suas aldeias, Megido e suas aldeias, Dor e suas aldeias; nestas, habitaram os filhos de José, filho de Israel.</para>
  <para style="s">Descendentes de Aser</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Os filhos de Aser: Imna, Isvá, Isvi e Berias e Sera, irmã deles. <verse number="31" style="v"/>Os filhos de Berias: Héber e Malquiel; este foi o pai de Birzavite. <verse number="32" style="v"/>Héber gerou a Jaflete, a Somer, a Hotão e a Suá, irmã deles. <verse number="33" style="v"/>Os filhos de Jaflete: Pasaque, Bimal e Asvate; estes foram os filhos de Jaflete. <verse number="34" style="v"/>Os filhos de Semer: Aí, Roga, Jeubá e Arã. <verse number="35" style="v"/>Os filhos de seu irmão Helém: Zofa, Imna, Seles e Amal. <verse number="36" style="v"/>Os filhos de Zofa: Sua, Harnefer, Sual, Beri, Inra, <verse number="37" style="v"/>Bezer, Hode, Sama, Silsa, Itrã e Beera. <verse number="38" style="v"/>Os filhos de Jéter: Jefoné, Pispa e Ara. <verse number="39" style="v"/>Os filhos de Ula: Ara, Haniel e Rizia. <verse number="40" style="v"/>Todos estes foram filhos de Aser, chefes das famílias, escolhidos, homens valentes, chefes de príncipes, registrados nas suas genealogias para o serviço na guerra; seu número foi de vinte e seis mil homens.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">Descendentes de Benjamim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Benjamim gerou a Bela, seu primogênito, a Asbel, o segundo, a Aará, o terceiro, <verse number="2" style="v"/>a Noá, o quarto, e a Rafa, o quinto. <verse number="3" style="v"/>Bela teve estes filhos: Adar, Gera, Abiúde, <verse number="4" style="v"/>Abisua, Naamã, Aoá, <verse number="5" style="v"/>Gera, Sefufá e Hurão. <verse number="6" style="v"/>Estes foram os filhos de Eúde, que foram chefes das famílias dos moradores de Geba e transportados para o exílio a Manaate: <verse number="7" style="v"/>Naamã, Aías e Gera; este os transportou e gerou a Uzá e a Aiude. <verse number="8" style="v"/>Saaraim, depois de ter repudiado suas mulheres Husim e Baara, gerou nos campos de Moabe, <verse number="9" style="v"/>de Hodes, sua mulher, a Jobabe, a Zíbia, a Messa, a Malcã, <verse number="10" style="v"/>a Jeús, a Saquias e a Mirma; foram estes os seus filhos, chefes das famílias. <verse number="11" style="v"/>Husim gerou a Abitube e a Elpaal. <verse number="12" style="v"/>Os filhos de Elpaal foram: Héber, Misã e Semede; este edificou a Ono e a Lode e suas aldeias. <verse number="13" style="v"/>Berias e Sema foram cabeças das famílias dos moradores de Aijalom, que afugentaram os moradores de Gate. <verse number="14" style="v"/>Aiô, Sasaque, Jeremote, <verse number="15" style="v"/>Zebadias, Arade, Éder, <verse number="16" style="v"/>Micael, Ispa e Joá foram filhos de Berias. <verse number="17" style="v"/>Zebadias, Mesulão, Hizqui, Héber, <verse number="18" style="v"/>Ismerai, Izlias e Jobabe, filhos de Elpaal. <verse number="19" style="v"/>Jaquim, Zicri, Zabdi, <verse number="20" style="v"/>Elienai, Ziletai, Eliel, <verse number="21" style="v"/>Adaías, Beraías e Sinrate, filhos de Simei. <verse number="22" style="v"/>Ispã, Héber, Eliel, <verse number="23" style="v"/>Abdom, Zicri, Hanã, <verse number="24" style="v"/>Hananias, Elão, Antotias, <verse number="25" style="v"/>Ifdeias e Penuel, filhos de Sasaque. <verse number="26" style="v"/>Sanserai, Searias, Atalias, <verse number="27" style="v"/>Jaaresias, Elias e Zicri, filhos de Jeroão. <verse number="28" style="v"/>Estes foram chefes das famílias, segundo as suas gerações, e habitaram em Jerusalém. <verse number="29" style="v"/>Em Gibeão habitou o pai de Gibeão, cuja mulher se chamava Maaca, <verse number="30" style="v"/>e também seu filho primogênito Abdom e ainda Zur, Quis, Baal, Nadabe, <verse number="31" style="v"/>Gedor, Aiô e Zequer. <verse number="32" style="v"/>Miclote gerou a Simeia. Estes habitaram em Jerusalém, com seus irmãos, bem defronte deles. <verse number="33" style="v"/>Ner gerou a Quis; e Quis gerou a Saul; Saul gerou a Jônatas, a Malquisua, a Abinadabe e a Esbaal. <verse number="34" style="v"/>Filho de Jônatas foi Meribe-Baal, e Meribe-Baal gerou a Mica. <verse number="35" style="v"/>Os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz. <verse number="36" style="v"/>Acaz gerou a Jeoada; Jeoada gerou a Alemete, a Azmavete e a Zinri; e Zinri gerou a Mosa. <verse number="37" style="v"/>Mosa gerou a Bineá, de quem foi filho Rafa, de quem foi filho Eleasa, de quem foi filho Azel. <verse number="38" style="v"/>Teve Azel seis filhos, cujos nomes foram: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã; todos estes foram filhos de Azel. <verse number="39" style="v"/>Os filhos de Eseque, seu irmão, foram: Ulão, seu primogênito, Jeús, o segundo, e Elifelete, o terceiro. <verse number="40" style="v"/>Os filhos de Ulão foram homens valentes, flecheiros; e tiveram muitos filhos e netos: cento e cinquenta. Todos estes foram dos filhos de Benjamim.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">Habitantes de Jerusalém depois do cativeiro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Todo o Israel foi registrado por genealogias e inscrito no Livro dos Reis de Israel, e Judá foi levado para o exílio à Babilônia, por causa da sua transgressão. <verse number="2" style="v"/>Os primeiros<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">9.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 2:70">Ed 2.70</ref>; <ref loc="NEH 7:73">Ne 7.73</ref>; <ref loc="NEH 11:3-4">11.3-4</ref></char></note> habitadores, que de novo vieram morar nas suas próprias possessões e nas suas cidades, foram os israelitas, os sacerdotes, os levitas e os servos do templo. <verse number="3" style="v"/>Porém alguns dos filhos de Judá, dos filhos de Benjamim e dos filhos de Efraim e Manassés habitaram em Jerusalém: <verse number="4" style="v"/>Utai, filho de Amiúde, filho de Onri, filho de Inri, filho de Bani, dos filhos de Perez, filho de Judá; <verse number="5" style="v"/>dos silonitas: Asaías, o primogênito, e seus filhos; <verse number="6" style="v"/>dos filhos de Zerá: Jeuel e seus irmãos; seiscentos e noventa ao todo; <verse number="7" style="v"/>dos filhos de Benjamim:<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">9.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 11:7">Ne 11.7</ref></char></note> Salu, filho de Mesulão, filho de Hodavias, filho de Hassenuá; <verse number="8" style="v"/>Ibneias, filho de Jeroão, e Elá, filho de Uzi, filho de Micri, e Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnijas; <verse number="9" style="v"/>e seus irmãos, segundo as suas gerações; novecentos e cinquenta e seis ao todo; todos estes homens foram cabeças de famílias nas casas de suas famílias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Dos sacerdotes: Jedaías, Jeoiaribe, Jaquim, <verse number="11" style="v"/>Azarias, filho de Hilquias, filho de Mesulão, filho de Zadoque, filho de Meraiote, filho de Aitube, príncipe da Casa de Deus; <verse number="12" style="v"/>Adaías, filho de Jeroão, filho de Pasur, filho de Malquias, e Masai, filho de Adiel, filho de Jazera, filho de Mesulão, filho de Mesilemite, filho de Imer, <verse number="13" style="v"/>como também seus irmãos, cabeças das suas famílias; mil setecentos e sessenta ao todo, homens capazes para a obra do ministério da Casa de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Dos levitas: Semaías, filho de Hassube, filho de Azricão, filho de Hasabias, dos filhos de Merari; <verse number="15" style="v"/>Baquebacar, Heres, Galal e Matanias, filho de Mica, filho de Zicri, filho de Asafe; <verse number="16" style="v"/>Obadias, filho de Semaías, filho de Galal, filho de Jedutum; Berequias, filho de Asa, filho de Elcana, morador das aldeias dos netofatitas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Os porteiros:<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">9.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 11:19">Ne 11.19</ref></char></note> Salum, Acube, Talmom e Aimã e os irmãos deles; Salum era o chefe. <verse number="18" style="v"/>Estavam até agora de guarda à porta do rei, do lado do oriente; tais foram os porteiros dos arraiais dos filhos de Levi. <verse number="19" style="v"/>Salum, filho de Coré, filho de Ebiasafe, filho de Corá, e seus irmãos da casa de seu pai, os coreítas, estavam encarregados da obra do ministério e eram guardas das portas do tabernáculo; e seus pais tinham sido encarregados do arraial do <char style="nd">Senhor</char> e eram guardas da entrada. <verse number="20" style="v"/>Fineias, filho de Eleazar, os regia nesse tempo, e o <char style="nd">Senhor</char> era com ele. <verse number="21" style="v"/>Zacarias, filho de Meselemias, era o porteiro da entrada da tenda da congregação. <verse number="22" style="v"/>Todos estes, escolhidos para guardas das portas, foram duzentos e doze. Estes foram registrados pelas suas genealogias nas suas respectivas aldeias; e Davi e Samuel, o vidente, os constituíram cada um no seu cargo. <verse number="23" style="v"/>Guardavam, pois, eles e seus filhos as portas da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, na casa da tenda. <verse number="24" style="v"/>Os porteiros estavam aos quatro ventos: ao oriente, ao ocidente, ao norte e ao sul. <verse number="25" style="v"/>Seus irmãos, que habitavam nas suas aldeias, tinham de vir, de tempo em tempo, para servir com eles durante sete dias; <verse number="26" style="v"/>porque havia sempre, naquele ofício, quatro porteiros principais, que eram levitas, e tinham a seu cargo as câmaras e os tesouros da Casa de Deus. <verse number="27" style="v"/>Estavam alojados à roda da Casa de Deus, porque a vigilância lhes estava encarregada, e tinham o dever de a abrir, todas as manhãs.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Alguns deles estavam encarregados dos utensílios do ministério, porque estes eram contados quando eram trazidos e quando eram tirados. <verse number="29" style="v"/>Outros havia que estavam encarregados dos móveis e de todos os objetos do santuário, como também da flor de farinha, do vinho, do azeite, do incenso e da especiaria. <verse number="30" style="v"/>Alguns dos filhos dos sacerdotes confeccionavam as especiarias. <verse number="31" style="v"/>Matitias, dentre os levitas, o primogênito de Salum, o coreíta, tinha o cargo do que se fazia em assadeiras. <verse number="32" style="v"/>Outros dos seus irmãos, dos filhos dos coatitas, tinham o encargo de preparar os pães da proposição para todos os sábados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Quanto aos cantores, cabeças das famílias entre os levitas, estavam alojados nas câmaras do templo e eram isentos de outros serviços; porque, de dia e de noite, estavam ocupados no seu mister. <verse number="34" style="v"/>Estes foram cabeças das famílias entre os levitas, chefes em suas gerações, e habitavam em Jerusalém.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Em Gibeão habitou Jeiel, pai de Gibeão, cuja mulher se chamava Maaca; <verse number="36" style="v"/>e também seu filho primogênito Abdom e ainda Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe, <verse number="37" style="v"/>Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote. <verse number="38" style="v"/>Miclote gerou a Simeia. Estes habitaram em Jerusalém, com seus irmãos, bem defronte deles. <verse number="39" style="v"/>Ner gerou a Quis; e Quis gerou a Saul, Saul gerou a Jônatas, a Malquisua, a Abinadabe e a Esbaal. <verse number="40" style="v"/>Filho de Jônatas foi Meribe-Baal, e Meribe-Baal gerou a Mica. <verse number="41" style="v"/>Os filhos de Mica foram: Pitom, Meleque e Tareia. <verse number="42" style="v"/>Acaz gerou a Jaerá, e Jaerá gerou a Alemete, a Azmavete e a Zinri; e Zinri gerou a Mosa. <verse number="43" style="v"/>Mosa gerou a Bineá, de quem foi filho Refaías, de quem foi filho Eleasa, de quem foi filho Azel. <verse number="44" style="v"/>Teve Azel seis filhos, cujos nomes foram Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã; todos estes foram filhos de Azel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">A derrota de Israel e a morte de Saul</para>
  <para style="r">
    <ref loc="1SA 31:1-7">1Sm 31.1-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Os filisteus pelejaram contra Israel; e, tendo os homens de Israel fugido de diante dos filisteus, caíram mortos no monte Gilboa. <verse number="2" style="v"/>Os filisteus perseguiram Saul e seus filhos e mataram Jônatas, Abinadabe e Malquisua, filhos de Saul. <verse number="3" style="v"/>Agravou-se muito a peleja contra Saul, os flecheiros o avistaram, e ele muito os temeu. <verse number="4" style="v"/>Então, disse Saul ao seu escudeiro: Arranca a tua espada e atravessa-me com ela, para que, porventura, não venham estes incircuncisos e escarneçam de mim. Porém o seu escudeiro não o quis, porque temia muito; então, Saul tomou a espada e se lançou sobre ela. <verse number="5" style="v"/>Vendo, pois, o seu escudeiro que Saul já era morto, também ele se lançou sobre a espada e morreu com ele. <verse number="6" style="v"/>Assim, morreram Saul e seus três filhos; e toda a sua casa pereceu juntamente com ele. <verse number="7" style="v"/>Vendo os homens de Israel que estavam no vale que os homens de Israel fugiram e que Saul e seus filhos estavam mortos, desampararam as cidades e fugiram; e vieram os filisteus e habitaram nelas.</para>
  <para style="s">A sepultura de Saul</para>
  <para style="r">
    <ref loc="1SA 31:8-13">1Sm 31.8-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sucedeu, pois, que, vindo os filisteus ao outro dia a despojar os mortos, acharam Saul e os seus filhos caídos no monte Gilboa. <verse number="9" style="v"/>E os despojaram, tomaram a sua cabeça e as suas armas e enviaram mensageiros pela terra dos filisteus, em redor, a levar as boas-novas a seus ídolos e entre o povo. <verse number="10" style="v"/>Puseram as armas de Saul no templo de seu deus, e a sua cabeça afixaram na casa de Dagom. <verse number="11" style="v"/>Ouvindo, pois, toda a Jabes de Gileade tudo quanto os filisteus fizeram a Saul, <verse number="12" style="v"/>então, todos os homens valentes se levantaram, e tomaram o corpo de Saul e os corpos dos filhos, e os trouxeram a Jabes; e sepultaram os seus ossos debaixo de um arvoredo, em Jabes, e jejuaram sete dias. <verse number="13" style="v"/>Assim, morreu Saul por causa da sua transgressão cometida contra o <char style="nd">Senhor</char>, por causa da palavra do <char style="nd">Senhor</char>, que ele não guardara;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 13:8-14">1Sm 13.8-14</ref>; <ref loc="1SA 15:1-24">15.1-24</ref></char></note> e também porque interrogara e consultara uma necromante<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">10.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:31">Lv 19.31</ref>; <ref loc="LEV 20:6">20.6</ref>; <ref loc="1SA 28:7-8">1Sm 28.7-8</ref></char></note> <verse number="14" style="v"/>e não ao <char style="nd">Senhor</char>, que, por isso, o matou e transferiu o reino a Davi, filho de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s">Davi é ungido rei</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:1-5">2Sm 5.1-5</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, todo o Israel se ajuntou a Davi, em Hebrom, dizendo: Somos do mesmo povo de que tu és. <verse number="2" style="v"/>Outrora, sendo Saul ainda rei, eras tu que fazias saídas e entradas militares com Israel; também o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te disse: Tu apascentarás o meu povo de Israel, serás chefe sobre o meu povo de Israel. <verse number="3" style="v"/>Assim, pois, todos os anciãos de Israel vieram ter com o rei em Hebrom; e Davi fez com eles aliança em Hebrom, perante o <char style="nd">Senhor</char>. Ungiram Davi rei sobre Israel, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char> por intermédio de Samuel.</para>
  <para style="s">Davi conquista a Sião</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:6-10">2Sm 5.6-10</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Partiu Davi e todo o Israel para Jerusalém, que é Jebus,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">11.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 15:63">Js 15.63</ref>; <ref loc="JDG 1:21">Jz 1.21</ref></char></note> porque ali estavam os jebuseus que habitavam naquela terra. <verse number="5" style="v"/>Disseram os moradores de Jebus a Davi: Tu não entrarás aqui. Porém Davi tomou a fortaleza de Sião; esta é a Cidade de Davi. <verse number="6" style="v"/>Porque disse Davi: Qualquer que primeiro ferir os jebuseus será chefe e comandante. Então, Joabe, filho de Zeruia, subiu primeiro e foi feito chefe. <verse number="7" style="v"/>Assim, habitou Davi na fortaleza, pelo que se chamou a Cidade de Davi. <verse number="8" style="v"/>E foi edificando a cidade em redor, desde Milo, completando o circuito; e Joabe renovou o resto da cidade. <verse number="9" style="v"/>Ia Davi crescendo em poder cada vez mais, porque o <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos era com ele.</para>
  <para style="s">Os valentes de Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 23:8-39">2Sm 23.8-39</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>São estes os principais valentes de Davi, que o apoiaram valorosamente no seu reino, com todo o Israel, para o fazerem rei, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, no tocante a esse povo. <verse number="11" style="v"/>Eis a lista dos valentes de Davi: Jasobeão, hacmonita, o principal dos trinta, o qual, brandindo a sua lança contra trezentos, de uma vez os feriu. <verse number="12" style="v"/>Depois dele, Eleazar, filho de Dodô, o aoíta; ele estava entre os três valentes. <verse number="13" style="v"/>Este se achou com Davi em Pas-Damim, quando se ajuntaram ali os filisteus à peleja, onde havia um pedaço de terra cheio de cevada; e o povo fugiu de diante dos filisteus. <verse number="14" style="v"/>Puseram-se no meio daquele terreno, e o defenderam, e feriram os filisteus; e o <char style="nd">Senhor</char> efetuou grande livramento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Três dos trinta cabeças desceram à penha, indo ter com Davi à caverna de Adulão; e o exército dos filisteus se acampara no vale dos Refains. <verse number="16" style="v"/>Davi estava na fortaleza, e a guarnição dos filisteus, em Belém. <verse number="17" style="v"/>Suspirou Davi e disse: Quem me dera beber água do poço que está junto à porta de Belém! <verse number="18" style="v"/>Então, aqueles três romperam pelo acampamento dos filisteus, e tiraram água do poço junto à porta de Belém, e tomaram-na, e a levaram a Davi; ele não a quis beber, mas a derramou como libação ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="19" style="v"/>E disse: Longe de mim, ó meu Deus, fazer tal coisa; beberia eu o sangue dos homens que lá foram com perigo de sua vida? Pois, com perigo de sua vida, a trouxeram. De maneira que não a quis beber. São essas as coisas que fizeram os três valentes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Também Abisai, irmão de Joabe, era cabeça dos trinta, o qual, brandindo a sua lança contra trezentos, os feriu; e tinha nome entre os primeiros três. <verse number="21" style="v"/>Era ele mais nobre do que os trinta e era o cabeça deles; contudo, aos primeiros três não chegou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Também Benaia, filho de Joiada, era homem valente de Cabzeel e grande em obras; feriu ele dois heróis de Moabe. Desceu numa cova e nela matou um leão no tempo da neve. <verse number="23" style="v"/>Matou também um egípcio, homem da estatura de cinco côvados; o egípcio trazia na mão uma lança como o eixo do tecelão, mas Benaia o atacou com um cajado, arrancou-lhe da mão a lança e com ela o matou. <verse number="24" style="v"/>Estas coisas fez Benaia, filho de Joiada, pelo que teve nome entre os primeiros três valentes. <verse number="25" style="v"/>Era mais nobre do que os trinta, porém aos três primeiros não chegou, e Davi o pôs sobre a sua guarda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Foram os heróis dos exércitos: Asael, irmão de Joabe, Elanã, filho de Dodô, de Belém; <verse number="27" style="v"/>Samote, harorita; Heles, pelonita; <verse number="28" style="v"/>Ira, filho de Iques, tecoíta; Abiezer, anatotita; <verse number="29" style="v"/>Sibecai, husatita; Ilai, aoíta; <verse number="30" style="v"/>Maarai, netofatita; Helede, filho de Baaná, netofatita; <verse number="31" style="v"/>Itai, filho de Ribai, de Gibeá, dos filhos de Benjamim; Benaia, piratonita; <verse number="32" style="v"/>Hurai, do ribeiro de Gaás; Abiel, arbatita; <verse number="33" style="v"/>Azmavete, baarumita; Eliaba, saalbonita; <verse number="34" style="v"/>Benê-Hasém, gizonita; Jônatas, filho de Sage, hararita; <verse number="35" style="v"/>Aião, filho de Sacar, hararita; Elifal, filho de Ur; <verse number="36" style="v"/>Héfer, mequeratita; Aías, pelonita; <verse number="37" style="v"/>Hezro, carmelita; Naarai, filho de Ezbai; <verse number="38" style="v"/>Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Hagri; <verse number="39" style="v"/>Zeleque, amonita; Naarai, beerotita, o que trazia as armas de Joabe, filho de Zeruia; <verse number="40" style="v"/>Ira, o itrita; Garebe, itrita; <verse number="41" style="v"/>Urias, heteu; Zabade, filho de Alai; <verse number="42" style="v"/>Adina, filho de Siza, rubenita, chefe dos rubenitas, e com ele trinta; <verse number="43" style="v"/>Hanã, filho de Maaca; Josafá, mitenita; <verse number="44" style="v"/>Uzias, asteratita, Sama e Jeiel, filhos de Hotão, aroerita; <verse number="45" style="v"/>Jediael, filho de Sinri, e Joá, seu irmão, tizita; <verse number="46" style="v"/>Eliel, maavita, Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; Itma, moabita; <verse number="47" style="v"/>Eliel, Obede e Jaasiel, de Zoba.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">O exército de Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estes os que vieram a Davi, a Ziclague, quando fugitivo de Saul, filho de Quis; e eram dos valentes que o ajudavam na guerra. <verse number="2" style="v"/>Tinham por arma o arco e usavam tanto da mão direita como da esquerda em arremessar pedras com fundas e em atirar flechas com o arco. Eram dos irmãos de Saul, da tribo de Benjamim:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Aiezer, o chefe, e Joás, filhos de Semaá, o gibeatita; Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; Beraca e Jeú, o anatotita; <verse number="4" style="v"/>Ismaías, o gibeonita, valente entre os trinta e cabeça deles; Jeremias, Jaaziel, Joanã e Jozabade, o gederatita; <verse number="5" style="v"/>Eluzai, Jerimote, Bealias, Semarias e Sefatias, o harufita; <verse number="6" style="v"/>Elcana, Issias, Azarel, Joezer e Jasobeão, os coreítas; <verse number="7" style="v"/>Joela, Zebadias, filhos de Jeroão, de Gedor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Dos gaditas passaram-se para Davi à fortaleza no deserto, homens valentes, homens de guerra para pelejar, armados de escudo e lança; seu rosto era como de leões, e eram eles ligeiros como gazelas sobre os montes: <verse number="9" style="v"/>Ézer, o cabeça, Obadias, o segundo, Eliabe, o terceiro, <verse number="10" style="v"/>Mismana, o quarto, Jeremias, o quinto, <verse number="11" style="v"/>Atai, o sexto, Eliel, o sétimo, <verse number="12" style="v"/>Joanã, o oitavo, Elzabade, o nono, <verse number="13" style="v"/>Jeremias, o décimo, Macbanai, o undécimo; <verse number="14" style="v"/>estes, dos filhos de Gade, foram capitães do exército; o menor valia por cem homens, e o maior, por mil. <verse number="15" style="v"/>São estes os que passaram o Jordão no primeiro mês, quando ele transbordava por todas as suas ribanceiras, e puseram em fuga a todos os que habitavam nos vales, tanto no oriente como no ocidente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Também vieram alguns dos filhos de Benjamim e de Judá a Davi, à fortaleza. <verse number="17" style="v"/>Davi lhes saiu ao encontro e lhes falou, dizendo: Se vós vindes a mim pacificamente e para me ajudar, o meu coração se unirá convosco; porém, se é para me entregardes aos meus adversários, não havendo maldade em mim, o Deus de nossos pais o veja e o repreenda. <verse number="18" style="v"/>Então, entrou o Espírito em Amasai, cabeça de trinta, e disse: Nós somos teus, ó Davi, e contigo estamos, ó filho de Jessé! Paz, paz seja contigo! E paz com os que te ajudam! Porque o teu Deus te ajuda. Davi os recebeu e os fez capitães de tropas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Também de Manassés alguns se passaram para Davi, quando veio com os filisteus para a batalha contra Saul, mas não ajudou os filisteus, porque os príncipes destes, depois de se aconselharem, o despediram; pois diziam: À custa de nossa cabeça, passará a Saul, seu senhor. <verse number="20" style="v"/>Voltando ele, pois, a Ziclague, passaram-se para ele, de Manassés, Adna, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai, chefes de milhares dos de Manassés. <verse number="21" style="v"/>Estes ajudaram Davi contra aquela tropa, porque todos eles eram homens valentes e capitães no exército. <verse number="22" style="v"/>Porque, naquele tempo, dia após dia, vinham a Davi para o ajudar, até que se fez um grande exército, como exército de Deus.</para>
  <para style="s">O exército que proclamou a Davi rei em Hebrom</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ora, este é o número dos homens armados para a peleja, que vieram a Davi, em Hebrom, para lhe transferirem o reino de Saul, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>: <verse number="24" style="v"/>dos filhos de Judá, que traziam escudo e lança, seis mil e oitocentos, armados para a peleja; <verse number="25" style="v"/>dos filhos de Simeão, homens valentes para a peleja, sete mil e cem; <verse number="26" style="v"/>dos filhos de Levi, quatro mil e seiscentos; <verse number="27" style="v"/>Joiada era o chefe da casa de Arão, e com ele vieram três mil e setecentos; <verse number="28" style="v"/>Zadoque, sendo ainda jovem, homem valente, trouxe vinte e dois príncipes de sua casa paterna; <verse number="29" style="v"/>dos filhos de Benjamim, irmãos de Saul, vieram três mil; porque até então havia ainda muitos deles que eram pela casa de Saul; <verse number="30" style="v"/>dos filhos de Efraim, vinte mil e oitocentos homens valentes e de renome em casa de seus pais; <verse number="31" style="v"/>da meia tribo de Manassés, dezoito mil, que foram apontados nominalmente para vir a fazer rei a Davi; <verse number="32" style="v"/>dos filhos de Issacar, conhecedores da época, para saberem o que Israel devia fazer, duzentos chefes e todos os seus irmãos sob suas ordens; <verse number="33" style="v"/>de Zebulom, dos capazes para sair à guerra, providos com todas as armas de guerra, cinquenta mil, destros para ordenar uma batalha com ânimo resoluto; <verse number="34" style="v"/>de Naftali, mil capitães, e, com eles, trinta e sete mil com escudo e lança; <verse number="35" style="v"/>dos danitas, providos para a peleja, vinte e oito mil e seiscentos; <verse number="36" style="v"/>de Aser, dos capazes para sair à guerra e prontos para a batalha, quarenta mil; <verse number="37" style="v"/>do lado dalém do Jordão, dos rubenitas e gaditas e da meia tribo de Manassés, providos de toda sorte de instrumentos de guerra, cento e vinte mil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Todos estes homens de guerra, postos em ordem de batalha, vieram a Hebrom, resolvidos a fazer Davi rei sobre todo o Israel; também todo o resto de Israel era unânime no propósito de fazer a Davi rei. <verse number="39" style="v"/>Estiveram ali com Davi três dias, comendo e bebendo; porque seus irmãos lhes tinham feito provisões. <verse number="40" style="v"/>E também seus vizinhos de mais perto, até Issacar, Zebulom e Naftali, trouxeram pão sobre jumentos, sobre camelos, sobre mulos e sobre bois, provisões de farinha, e pastas de figos, e cachos de passas, e vinho, e azeite, e bois, e gado miúdo em abundância; porque havia regozijo em Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">Davi dispõe-se a trazer a arca para Jerusalém</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Consultou Davi os capitães de mil, e os de cem, e todos os príncipes; <verse number="2" style="v"/>e disse a toda a congregação de Israel: Se bem vos parece, e se vem isso do <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, enviemos depressa mensageiros a todos os nossos outros irmãos em todas as terras de Israel, e aos sacerdotes, e aos levitas com eles nas cidades e nos seus arredores, para que se reúnam conosco; <verse number="3" style="v"/>tornemos a trazer para nós a arca do nosso Deus; porque nos dias de Saul não nos valemos dela. <verse number="4" style="v"/>Então, toda a congregação concordou em que assim se fizesse; porque isso pareceu justo aos olhos de todo o povo.</para>
  <para style="s">Davi procura trazer a arca</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 6:1-11">2Sm 6.1-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Reuniu, pois, Davi a todo o Israel, desde Sior do Egito até à entrada de Hamate, para trazer a arca de Deus de Quiriate-Jearim.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">13.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 7:1-2">1Sm 7.1-2</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Então, Davi, com todo o Israel, subiu a Baalá, isto é, a Quiriate-Jearim, que está em Judá, para fazer subir dali a arca de Deus, diante da qual é invocado o nome do <char style="nd">Senhor</char>, que se assenta acima dos querubins.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">13.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:22">Êx 25.22</ref></char></note> <verse number="7" style="v"/>Puseram a arca de Deus num carro novo e a levaram da casa de Abinadabe; e Uzá e Aiô guiavam o carro. <verse number="8" style="v"/>Davi e todo o Israel alegravam-se perante Deus, com todo o seu empenho; em cânticos, com harpas, com alaúdes, com tamboris, com címbalos e com trombetas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Quando chegaram à eira de Quidom, estendeu Uzá a mão à arca para a segurar, porque os bois tropeçaram. <verse number="10" style="v"/>Então, a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acendeu contra Uzá e o feriu, por ter estendido a mão à arca; e morreu ali perante Deus. <verse number="11" style="v"/>Desgostou-se Davi, porque o <char style="nd">Senhor</char> irrompera contra Uzá; pelo que chamou àquele lugar Perez-Uzá, até ao dia de hoje. <verse number="12" style="v"/>Temeu Davi a Deus, naquele dia, e disse: Como trarei a mim a arca de Deus? <verse number="13" style="v"/>Pelo que Davi não trouxe a arca para si, para a Cidade de Davi; mas a fez levar à casa de Obede-Edom, o geteu. <verse number="14" style="v"/>Assim, ficou a arca de Deus com a família de Obede-Edom, três meses em sua casa; e o <char style="nd">Senhor</char> abençoou a casa de Obede-Edom<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">13.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 26:5">1Cr 26.5</ref></char></note> e tudo o que ele tinha.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Davi reconhecido por Hirão</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:11-12">2Sm 5.11-12</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, Hirão, rei de Tiro, mandou mensageiros a Davi, e madeira de cedro, e pedreiros, e carpinteiros, para lhe edificarem uma casa. <verse number="2" style="v"/>Reconheceu Davi que o <char style="nd">Senhor</char> o confirmara rei sobre Israel; porque, por amor do seu povo de Israel, o seu reino se tinha exaltado muito.</para>
  <para style="s">Os filhos de Davi que nasceram em Jerusalém</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:13-16">2Sm 5.13-16</ref>; <ref loc="1CH 3:5-8">1Cr 3.5-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Davi tomou ainda mais mulheres em Jerusalém; e gerou ainda mais filhos e filhas. <verse number="4" style="v"/>São estes os nomes dos filhos que teve em Jerusalém: Samua, Sobabe, Natã, Salomão, <verse number="5" style="v"/>Ibar, Elisua, Elpelete, <verse number="6" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia, <verse number="7" style="v"/>Elisama, Beeliada e Elifelete.</para>
  <para style="s">Davi derrota os filisteus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 5:17-25">2Sm 5.17-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ouvindo, pois, os filisteus que Davi fora ungido rei sobre todo o Israel, subiram todos para prender Davi; ouvindo-o Davi, saiu contra eles. <verse number="9" style="v"/>Mas vieram os filisteus e investiram contra ele no vale dos Refains. <verse number="10" style="v"/>Então, Davi consultou a Deus, dizendo: Subirei contra os filisteus? Entregar-mos-ás nas mãos? Respondeu-lhe o <char style="nd">Senhor</char>: Sobe, porque os entregarei nas tuas mãos. <verse number="11" style="v"/>Subindo Davi a Baal-Perazim, ali os derrotou; e disse: Deus, por meu intermédio, rompeu as fileiras inimigas diante de mim, como quem rompe águas. Por isso, chamaram o nome daquele lugar Baal-Perazim. <verse number="12" style="v"/>Ali, deixaram os seus deuses; e ordenou Davi que se queimassem.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Porém os filisteus tornaram e fizeram uma investida no vale. <verse number="14" style="v"/>De novo, Davi consultou a Deus, e este lhe respondeu: Não subirás após eles; mas rodeia por detrás deles e ataca-os por defronte das amoreiras; <verse number="15" style="v"/>e há de ser que, ouvindo tu um estrondo de marcha pelas copas das amoreiras, então, sai à peleja; porque Deus saiu adiante de ti a ferir o exército dos filisteus. <verse number="16" style="v"/>Fez Davi como Deus lhe ordenara; e feriu o exército dos filisteus desde Gibeão até Gezer. <verse number="17" style="v"/>Assim se espalhou o renome de Davi por todas aquelas terras; pois o <char style="nd">Senhor</char> o fez temível a todas aquelas gentes.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">Os levitas designados para levarem a arca</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fez também Davi casas para si mesmo, na Cidade de Davi; e preparou um lugar para a arca de Deus e lhe armou uma tenda. <verse number="2" style="v"/>Então, disse Davi: Ninguém pode levar a arca de Deus, senão os levitas;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">15.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:8">Dt 10.8</ref></char></note> porque o <char style="nd">Senhor</char> os elegeu, para levarem a arca de Deus e o servirem para sempre. <verse number="3" style="v"/>Davi reuniu a todo o Israel em Jerusalém, para fazerem subir a arca do <char style="nd">Senhor</char> ao seu lugar, que lhe tinha preparado. <verse number="4" style="v"/>Reuniu Davi os filhos de Arão e os levitas: <verse number="5" style="v"/>dos filhos de Coate: Uriel, o chefe, e seus irmãos, cento e vinte; <verse number="6" style="v"/>dos filhos de Merari: Asaías, o chefe, e seus irmãos, duzentos e vinte; <verse number="7" style="v"/>dos filhos de Gérson: Joel, o chefe, e seus irmãos, cento e trinta; <verse number="8" style="v"/>dos filhos de Elisafã: Semaías, o chefe, e seus irmãos, duzentos; <verse number="9" style="v"/>dos filhos de Hebrom: Eliel, o chefe, e seus irmãos, oitenta; <verse number="10" style="v"/>dos filhos de Uziel: Aminadabe, o chefe, e seus irmãos, cento e doze. <verse number="11" style="v"/>Chamou Davi os sacerdotes Zadoque e Abiatar e os levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe <verse number="12" style="v"/>e lhes disse: Vós sois os cabeças das famílias dos levitas; santificai-vos, vós e vossos irmãos, para que façais subir a arca do <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, ao lugar que lhe preparei. <verse number="13" style="v"/>Pois, visto que não a levastes na primeira vez, o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, irrompeu contra nós, porque, então, não o buscamos, segundo nos fora ordenado. <verse number="14" style="v"/>Santificaram-se, pois, os sacerdotes e levitas, para fazerem subir a arca do <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel. <verse number="15" style="v"/>Os filhos dos levitas trouxeram a arca de Deus aos ombros pelas varas<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">15.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:14">Êx 25.14</ref></char></note> que nela estavam, como Moisés tinha ordenado, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Designados os músicos para o templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Disse Davi aos chefes dos levitas que constituíssem a seus irmãos, os cantores, para que, com instrumentos músicos, com alaúdes, harpas e címbalos se fizessem ouvir e levantassem a voz com alegria. <verse number="17" style="v"/>Designaram, pois, os levitas Hemã, filho de Joel; e dos irmãos dele, Asafe, filho de Berequias; e dos filhos de Merari, irmãos deles, Etã, filho de Cusaías. <verse number="18" style="v"/>E com eles a seus irmãos da segunda ordem: Zacarias, Bene, Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaseias, Matitias, Elifeleu e Micneias e os porteiros Obede-Edom e Jeiel. <verse number="19" style="v"/>Assim, os cantores Hemã, Asafe e Etã se faziam ouvir com címbalos de bronze; <verse number="20" style="v"/>Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaseias e Benaia, com alaúdes, em voz de soprano; <verse number="21" style="v"/>Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom, Jeiel e Azazias, com harpas, em voz de baixo, para conduzir o canto. <verse number="22" style="v"/>Quenanias, chefe dos levitas músicos, tinha o encargo de dirigir o canto, porque era perito nisso. <verse number="23" style="v"/>Berequias e Elcana eram porteiros da arca. <verse number="24" style="v"/>Sebanias, Josafá, Natanael, Amasai, Zacarias, Benaia e Eliézer, os sacerdotes, tocavam as trombetas perante a arca de Deus; Obede-Edom e Jeías eram porteiros da arca.</para>
  <para style="s">A arca é levada para Jerusalém</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Foram Davi, e os anciãos de Israel, e os capitães de milhares, para fazerem subir, com alegria, a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, da casa de Obede-Edom. <verse number="26" style="v"/>Tendo Deus ajudado os levitas que levavam a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, ofereceram em sacrifício sete novilhos e sete carneiros. <verse number="27" style="v"/>Davi ia vestido de um manto de linho fino, como também todos os levitas que levavam a arca, e os cantores, e Quenanias, chefe dos que levavam a arca e dos cantores; Davi vestia também uma estola sacerdotal de linho. <verse number="28" style="v"/>Assim, todo o Israel fez subir com júbilo a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, ao som de clarins, de trombetas e de címbalos, fazendo ressoar alaúdes e harpas.</para>
  <para style="s">Mical despreza a Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 6:16">2Sm 6.16</ref>,<ref loc="2SA 6:20-22">20-22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Ao entrar a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, estava olhando pela janela e, vendo ao rei Davi dançando e folgando, o desprezou no seu coração.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s">Oferta de sacrifícios</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Introduziram, pois, a arca de Deus e a puseram no meio da tenda que lhe armara Davi; e trouxeram holocaustos e ofertas pacíficas perante Deus. <verse number="2" style="v"/>Tendo Davi acabado de trazer os holocaustos e ofertas pacíficas, abençoou o povo em nome do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="3" style="v"/>E repartiu a todos em Israel, tanto os homens como as mulheres, a cada um, um bolo de pão, um bom pedaço de carne e passas. <verse number="4" style="v"/>Designou dentre os levitas os que haviam de ministrar diante da arca do <char style="nd">Senhor</char>, e celebrar, e louvar, e exaltar o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, a saber, <verse number="5" style="v"/>Asafe, o chefe, Zacarias, o segundo, e depois Jeiel, Semiramote, Jeiel, Matitias, Eliabe, Benaia, Obede-Edom e Jeiel, com alaúdes e harpas; e Asafe fazia ressoar os címbalos. <verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes Benaia e Jaaziel estavam continuamente com trombetas, perante a arca da Aliança de Deus.</para>
  <para style="s">Salmo de Davi em ações de graças</para>
  <para style="r">
    <ref loc="PSA 96">Sl 96</ref>; <ref loc="PSA 105">105</ref>; <ref loc="PSA 106">106</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Naquele dia, foi que Davi encarregou, pela primeira vez, a Asafe e a seus irmãos de celebrarem com hinos o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v"/>Rendei graças ao <char style="nd">Senhor</char>, invocai o seu nome,</para>
  <para style="q">fazei conhecidos, entre os povos, os seus feitos.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v"/>Cantai-lhe, cantai-lhe salmos;</para>
  <para style="q">narrai todas as suas maravilhas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v"/>Gloriai-vos no seu santo nome;</para>
  <para style="q">alegre-se o coração dos que buscam o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v"/>Buscai o <char style="nd">Senhor</char> e o seu poder,</para>
  <para style="q">buscai perpetuamente a sua presença.</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v"/>Lembrai-vos das maravilhas que fez,</para>
  <para style="q">dos seus prodígios e dos juízos dos seus lábios,</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v"/>vós, descendentes de Israel, seu servo,</para>
  <para style="q">vós, filhos de Jacó, seus escolhidos.</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v"/>Ele é o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus;</para>
  <para style="q">os seus juízos permeiam toda a terra.</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v"/>Lembra-se perpetuamente da sua aliança,</para>
  <para style="q">da palavra que empenhou para mil gerações;</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v"/>da aliança que fez com Abraão<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">16.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:7">Gn 12.7</ref></char></note></para>
  <para style="q">e do juramento que fez a Isaque;<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">16.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 26:3">Gn 26.3</ref></char></note></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v"/>o qual confirmou a Jacó por decreto<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">16.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:13">Gn 28.13</ref></char></note></para>
  <para style="q">e a Israel, por aliança perpétua,</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v"/>dizendo: Dar-vos-ei a terra de Canaã</para>
  <para style="q">como quinhão da vossa herança.</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v"/>Então, eram eles em pequeno número,</para>
  <para style="q">pouquíssimos e forasteiros nela;</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v"/>andavam de nação em nação,</para>
  <para style="q">de um reino para um povo.</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v"/>A ninguém permitiu que os oprimisse;</para>
  <para style="q">antes, por amor deles, repreendeu a reis,</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v"/>dizendo: Não toqueis nos meus ungidos,</para>
  <para style="q">nem maltrateis os meus profetas.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">16.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 20:3-7">Gn 20.3-7</ref></char></note></para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v"/>Cantai ao <char style="nd">Senhor</char>, todas as terras;</para>
  <para style="q">proclamai a sua salvação, dia após dia.</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v"/>Anunciai entre as nações a sua glória,</para>
  <para style="q">entre todos os povos, as suas maravilhas,</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v"/>porque grande é o <char style="nd">Senhor</char> e mui digno de ser louvado,</para>
  <para style="q">temível mais do que todos os deuses.</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v"/>Porque todos os deuses dos povos são ídolos;</para>
  <para style="q">o <char style="nd">Senhor</char>, porém, fez os céus.</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v"/>Glória e majestade estão diante dele,</para>
  <para style="q">força e formosura, no seu santuário.</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v"/>Tributai ao <char style="nd">Senhor</char>, ó famílias dos povos,</para>
  <para style="q">tributai ao <char style="nd">Senhor</char> glória e força.</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v"/>Tributai ao <char style="nd">Senhor</char> a glória devida ao seu nome;</para>
  <para style="q">trazei oferendas e entrai nos seus átrios;</para>
  <para style="q">adorai o <char style="nd">Senhor</char> na beleza da sua santidade.</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v"/>Tremei diante dele, todas as terras,</para>
  <para style="q">pois ele firmou o mundo para que não se abale.</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v"/>Alegrem-se os céus, e a terra exulte;</para>
  <para style="q">diga-se entre as nações: Reina o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v"/>Ruja o mar e a sua plenitude;</para>
  <para style="q">folgue o campo e tudo o que nele há.</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v"/>Regozijem-se as árvores do bosque</para>
  <para style="q">na presença do <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q">porque vem a julgar a terra.</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v"/>Rendei graças ao <char style="nd">Senhor</char>, porque ele é bom;</para>
  <para style="q">porque a sua misericórdia dura para sempre.</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v"/>E dizei: Salva-nos, ó Deus da nossa salvação,</para>
  <para style="q">ajunta-nos e livra-nos das nações,</para>
  <para style="q">para que rendamos graças ao teu santo nome</para>
  <para style="q">e nos gloriemos no teu louvor.</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v"/>Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel,</para>
  <para style="q">desde a eternidade até a eternidade.</para>
  <para style="m">E todo o povo disse: Amém! E louvou ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Outros dispositivos para o culto</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Então, Davi deixou ali diante da arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> a Asafe e a seus irmãos, para ministrarem continuamente perante ela, segundo se ordenara para cada dia; <verse number="38" style="v"/>também deixou a Obede-Edom com seus irmãos, em número de sessenta e oito; a Obede-Edom, filho de Jedutum, e a Hosa, para serem porteiros; <verse number="39" style="v"/>e deixou a Zadoque, o sacerdote, e aos sacerdotes, seus irmãos, diante do tabernáculo do <char style="nd">Senhor</char>, num lugar alto de Gibeão, <verse number="40" style="v"/>para oferecerem continuamente ao <char style="nd">Senhor</char> os holocaustos sobre o altar dos holocaustos, pela manhã e à tarde; e isto segundo tudo o que está escrito na Lei que o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Israel. <verse number="41" style="v"/>E com eles deixou a Hemã, a Jedutum e os mais escolhidos, que foram nominalmente designados para louvarem o <char style="nd">Senhor</char>, porque a sua misericórdia dura para sempre. <verse number="42" style="v"/>Com eles, pois, estavam Hemã e Jedutum, que faziam ressoar trombetas, e címbalos, e instrumentos de música de Deus; os filhos de Jedutum eram porteiros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Então, se retirou todo o povo,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">16.43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:19-20">2Sm 6.19-20</ref></char></note> cada um para sua casa; e tornou Davi, para abençoar a sua casa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s">A aliança do <char style="nd">Senhor</char> com Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 7:1-17">2Sm 7.1-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, habitando Davi em sua própria casa, disse ao profeta Natã: Eis que moro em casa de cedros, mas a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> se acha numa tenda. <verse number="2" style="v"/>Então, Natã disse a Davi: Faze tudo quanto está no teu coração, porque Deus é contigo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Porém, naquela mesma noite, veio a palavra do <char style="nd">Senhor</char> a Natã, dizendo: <verse number="4" style="v"/>Vai e dize a meu servo Davi: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Tu não edificarás casa para minha habitação; <verse number="5" style="v"/>porque em casa nenhuma habitei, desde o dia que fiz subir a Israel até ao dia de hoje; mas tenho andado de tenda em tenda, de tabernáculo em tabernáculo. <verse number="6" style="v"/>Em todo lugar em que andei com todo o Israel, falei, acaso, alguma palavra com algum dos seus juízes, a quem mandei apascentar o meu povo, dizendo: Por que não me edificais uma casa de cedro? <verse number="7" style="v"/>Agora, pois, assim dirás ao meu servo Davi: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos: Tomei-te da malhada e de detrás das ovelhas, para que fosses príncipe sobre o meu povo de Israel. <verse number="8" style="v"/>E fui contigo, por onde quer que andaste, eliminei os teus inimigos de diante de ti e fiz grande o teu nome, como só os grandes têm na terra. <verse number="9" style="v"/>Prepararei lugar para o meu povo de Israel e o plantarei para que habite no seu lugar e não mais seja perturbado; e jamais os filhos da perversidade o oprimam, como dantes, <verse number="10" style="v"/>desde o dia em que mandei houvesse juízes sobre o meu povo de Israel; porém abati todos os teus inimigos e também te fiz saber que o <char style="nd">Senhor</char> te edificaria uma casa. <verse number="11" style="v"/>Há de ser que, quando teus dias se cumprirem, e tiveres de ir para junto de teus pais, então, farei levantar depois de ti o teu descendente, que será dos teus filhos, e estabelecerei o seu reino. <verse number="12" style="v"/>Esse me edificará casa; e eu estabelecerei o seu trono para sempre. <verse number="13" style="v"/>Eu lhe serei por pai,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">17.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 6:18">2Co 6.18</ref>; <ref loc="HEB 1:5">Hb 1.5</ref>; <ref loc="REV 21:7">Ap 21.7</ref></char></note> e ele me será por filho; a minha misericórdia não apartarei dele, como a retirei daquele que foi antes de ti. <verse number="14" style="v"/>Mas o confirmarei na minha casa e no meu reino para sempre, e o seu trono será estabelecido para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Segundo todas estas palavras e conforme toda esta visão, assim falou Natã a Davi.</para>
  <para style="s">Ações de graças de Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 7:18-29">2Sm 7.18-29</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Então, entrou o rei Davi na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, ficou perante ele e disse: Quem sou eu, <char style="nd">Senhor</char> Deus, e qual é a minha casa, para que me tenhas trazido até aqui? <verse number="17" style="v"/>Foi isso ainda pouco aos teus olhos, ó Deus, de maneira que também falaste a respeito da casa de teu servo para tempos distantes; e me trataste como se eu fosse homem ilustre, ó <char style="nd">Senhor</char> Deus. <verse number="18" style="v"/>Que mais ainda te poderá dizer Davi acerca das honras feitas a teu servo? Pois tu conheces bem teu servo. <verse number="19" style="v"/>Ó <char style="nd">Senhor</char>, por amor de teu servo e segundo o teu coração, fizeste toda esta grandeza, para tornar notórias todas estas grandes coisas! <verse number="20" style="v"/><char style="nd">Senhor</char>, ninguém há semelhante a ti, e não há outro Deus além de ti, segundo tudo o que nós mesmos temos ouvido. <verse number="21" style="v"/>Quem há como o teu povo de Israel, gente única na terra, a quem tu, ó Deus, foste resgatar para ser teu povo e fazer a ti mesmo um nome, com estas grandes e tremendas coisas, desterrando as nações de diante do teu povo, que remiste do Egito? <verse number="22" style="v"/>Estabeleceste a teu povo de Israel por teu povo, para sempre, e tu, ó <char style="nd">Senhor</char>, te fizeste o seu Deus. <verse number="23" style="v"/>Agora, pois, ó <char style="nd">Senhor</char>, a palavra que disseste acerca de teu servo e acerca da sua casa, seja estabelecida para sempre; e faze como falaste. <verse number="24" style="v"/>Estabeleça-se, e seja para sempre engrandecido o teu nome, e diga-se: O <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos é o Deus de Israel, é Deus para Israel; e a casa de Davi, teu servo, será estabelecida diante de ti. <verse number="25" style="v"/>Pois tu, Deus meu, fizeste ao teu servo a revelação de que lhe edificarias casa. Por isso, o teu servo se animou para fazer-te esta oração. <verse number="26" style="v"/>Agora, pois, ó <char style="nd">Senhor</char>, tu mesmo és Deus e prometeste a teu servo este bem. <verse number="27" style="v"/>Sê, pois, agora, servido de abençoar a casa de teu servo, a fim de permanecer para sempre diante de ti, pois tu, ó <char style="nd">Senhor</char>, a abençoaste, e abençoada será para sempre.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s">Diversas vitórias de Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 8:1-14">2Sm 8.1-14</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois disto, feriu Davi os filisteus e os humilhou; tomou a Gate e suas aldeias das mãos dos filisteus. <verse number="2" style="v"/>Também derrotou os moabitas, e assim ficaram por servos de Davi e lhe pagavam tributo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Também Hadadezer, rei de Zoba, foi derrotado por Davi, até Hamate, quando aquele foi restabelecer o seu domínio sobre o rio Eufrates. <verse number="4" style="v"/>Tomou-lhe Davi mil carros, sete mil cavaleiros e vinte mil homens de pé; Davi jarretou a todos os cavalos dos carros, menos para cem deles. <verse number="5" style="v"/>Vieram os siros de Damasco a socorrer a Hadadezer, rei de Zoba; porém Davi matou dos siros vinte e dois mil homens. <verse number="6" style="v"/>Davi pôs guarnições na Síria de Damasco, e os siros ficaram por servos de Davi e lhe pagavam tributo; e o <char style="nd">Senhor</char> dava vitórias a Davi, por onde quer que ia. <verse number="7" style="v"/>Tomou Davi os escudos de ouro que havia com os oficiais de Hadadezer e os trouxe a Jerusalém. <verse number="8" style="v"/>Também de Tibate e de Cum, cidades de Hadadezer, tomou Davi mui grande quantidade de bronze, de que Salomão fez o mar de bronze,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">18.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:40-47">1Rs 7.40-47</ref>; <ref loc="2CH 4:11-18">2Cr 4.11-18</ref></char></note> as colunas e os utensílios de bronze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ouvindo Toú, rei de Hamate, que Davi derrotara a todo o exército de Hadadezer, rei de Zoba, <verse number="10" style="v"/>mandou seu filho Hadorão ao rei Davi, para o saudar e congratular-se com ele por haver pelejado contra Hadadezer e por havê-lo ferido (porque Hadadezer fazia guerra a Toú). Hadorão trouxe consigo objetos de ouro, de prata e de bronze, <verse number="11" style="v"/>os quais também o rei Davi consagrou ao <char style="nd">Senhor</char>, juntamente com a prata e ouro que trouxera de todas as mais nações: de Edom, de Moabe, dos filhos de Amom, dos filisteus e de Amaleque.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Também Abisai, filho de Zeruia, feriu a dezoito mil edomitas no vale do Sal.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">18.12 </char><char style="xt" closed="false">Sl 60, título</char></note> <verse number="13" style="v"/>E pôs guarnições em Edom, e todos os edomitas ficaram por servos de Davi; e o <char style="nd">Senhor</char> dava vitórias a Davi, por onde quer que ia.</para>
  <para style="s">Oficiais de Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 8:15-18">2Sm 8.15-18</ref>; <ref loc="2SA 20:23-26">20.23-26</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Reinou, pois, Davi sobre todo o Israel; julgava e fazia justiça a todo o seu povo. <verse number="15" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era comandante do exército; Josafá, filho de Ailude, era cronista. <verse number="16" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Abimeleque, filho de Abiatar, eram sacerdotes; e Sausa, escrivão. <verse number="17" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era o comandante da guarda real. Os filhos de Davi, porém, eram os primeiros ao lado do rei.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s">Davi derrota os amonitas e os siros</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 10:1-19">2Sm 10.1-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois disto, morreu Naás, rei dos filhos de Amom; e seu filho reinou em seu lugar. <verse number="2" style="v"/>Então, disse Davi: Usarei de bondade para com Hanum, filho de Naás, porque seu pai usou de bondade para comigo. Pelo que Davi enviou mensageiros para o consolar acerca de seu pai; e vieram os servos de Davi à terra dos filhos de Amom, a Hanum, para o consolarem. <verse number="3" style="v"/>Disseram os príncipes dos filhos de Amom a Hanum: Pensas que, por te haver Davi mandado consoladores, está honrando a teu pai? Não vieram seus servos a ti para reconhecerem, destruírem e espiarem a terra? <verse number="4" style="v"/>Tomou, então, Hanum os servos de Davi, e rapou-os, e lhes cortou metade das vestes até às nádegas, e os despediu. <verse number="5" style="v"/>Foram-se alguns e avisaram a Davi acerca destes homens; então, enviou mensageiros a encontrá-los, porque estavam sobremaneira envergonhados. Mandou o rei dizer-lhes: Deixai-vos estar em Jericó, até que vos torne a crescer a barba; e, então, vinde.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Vendo, pois, os filhos de Amom que se haviam tornado odiosos a Davi, então, Hanum e os filhos de Amom tomaram mil talentos de prata, para alugarem para si carros e cavaleiros da Mesopotâmia, e dos siros de Maaca, e de Zoba. <verse number="7" style="v"/>Alugaram para si trinta e dois mil carros, o rei de Maaca e a sua gente, e eles vieram e se acamparam diante de Medeba; também os filhos de Amom se ajuntaram das suas cidades e vieram para a guerra. <verse number="8" style="v"/>O que ouvindo Davi, enviou contra eles a Joabe com todo o exército dos valentes. <verse number="9" style="v"/>Saíram os filhos de Amom e ordenaram a batalha à entrada da porta da cidade; porém os reis que vieram estavam à parte, no campo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vendo, pois, Joabe que estava preparada contra ele a batalha, tanto pela frente como pela retaguarda, escolheu dentre todos o que havia de melhor em Israel e os formou em linha contra os siros; <verse number="11" style="v"/>e o resto do povo entregou a Abisai, seu irmão, e puseram-se em linha contra os filhos de Amom. <verse number="12" style="v"/>Disse Joabe: Se os siros forem mais fortes do que eu, tu me virás em socorro; e, se os filhos de Amom forem mais fortes do que tu, eu irei ao teu socorro. <verse number="13" style="v"/>Sê forte, pois; pelejemos varonilmente pelo nosso povo e pelas cidades de nosso Deus; e faça o <char style="nd">Senhor</char> o que bem lhe parecer. <verse number="14" style="v"/>Então, avançou Joabe com o povo que estava com ele, e travaram peleja contra os siros; e estes fugiram de diante dele. <verse number="15" style="v"/>Vendo os filhos de Amom que os siros fugiam, também eles fugiram de diante de Abisai, irmão de Joabe, e entraram na cidade; voltou Joabe dos filhos de Amom e tornou a Jerusalém.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vendo, pois, os siros que tinham sido desbaratados diante de Israel, enviaram mensageiros e fizeram sair os siros que habitavam do lado dalém do rio; Sofaque, capitão do exército de Hadadezer, marchava adiante deles. <verse number="17" style="v"/>Informado Davi, ajuntou a todo o Israel, passou o Jordão, veio ter com eles e ordenou contra eles a batalha; e, tendo Davi ordenado a batalha contra os siros, pelejaram estes contra ele. <verse number="18" style="v"/>Porém os siros fugiram de diante de Israel, e Davi matou dentre os siros os homens de sete mil carros e quarenta mil homens de pé; a Sofaque, chefe do exército, matou. <verse number="19" style="v"/>Vendo, pois, os servos de Hadadezer que foram feridos diante de Israel, fizeram paz com Davi e o serviram; e os siros nunca mais quiseram socorrer aos filhos de Amom.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">Davi conquista a Rabá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 12:26-31">2Sm 12.26-31</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Decorrido um ano,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">20.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 11:1">2Sm 11.1</ref></char></note> no tempo em que os reis costumam sair para a guerra, Joabe levou o exército, destruiu a terra dos filhos de Amom, veio e sitiou a Rabá; porém Davi ficou em Jerusalém; e Joabe feriu a Rabá e a destruiu. <verse number="2" style="v"/>Tirou Davi a coroa da cabeça do seu rei e verificou que tinha o peso de um talento de ouro e que havia nela pedras preciosas; e foi posta na cabeça de Davi; e da cidade levou mui grande despojo. <verse number="3" style="v"/>Também levou o povo que estava nela e o fez passar à serra, e a picaretas de ferro, e a machados; assim fez Davi a todas as cidades dos filhos de Amom. Voltou Davi, com todo o povo, para Jerusalém.</para>
  <para style="s">Gigantes mortos pelos homens de Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 21:15-22">2Sm 21.15-22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Depois disto, houve guerra em Gezer contra os filisteus; então, Sibecai, o husatita, feriu a Sipai, que era descendente dos gigantes; e os filisteus foram subjugados. <verse number="5" style="v"/>Houve ainda outra guerra contra os filisteus; e Elanã, filho de Jair, feriu a Lami, irmão de Golias,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">20.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:4-7">1Sm 17.4-7</ref></char></note> o geteu, cuja lança tinha a haste como eixo de tecelão. <verse number="6" style="v"/>Houve ainda outra guerra em Gate; havia ali um homem de grande estatura, tinha vinte e quatro dedos, seis em cada mão e seis em cada pé; também este descendia dos gigantes. <verse number="7" style="v"/>Quando ele injuriava a Israel, Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o feriu. <verse number="8" style="v"/>Estes nasceram dos gigantes em Gate; e caíram pela mão de Davi e pela mão de seus homens.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">O levantamento do censo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 24:1-9">2Sm 24.1-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, Satanás se levantou contra Israel e incitou a Davi a levantar o censo de Israel. <verse number="2" style="v"/>Disse Davi a Joabe e aos chefes do povo: Ide, levantai o censo de Israel, desde Berseba até Dã; e trazei-me a apuração para que eu saiba o seu número. <verse number="3" style="v"/>Então, disse Joabe: Multiplique o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, a este povo cem vezes mais; porventura, ó rei, meu senhor, não são todos servos de meu senhor? Por que requer isso o meu senhor? Por que trazer, assim, culpa sobre Israel? <verse number="4" style="v"/>Porém a palavra do rei prevaleceu contra Joabe; pelo que saiu Joabe e percorreu todo o Israel; então, voltou para Jerusalém. <verse number="5" style="v"/>Deu Joabe a Davi o recenseamento do povo; havia em Israel um milhão e cem mil homens que puxavam da espada; e em Judá eram quatrocentos e setenta mil homens que puxavam da espada. <verse number="6" style="v"/>Porém os de Levi e Benjamim não foram contados entre eles, porque a ordem do rei foi abominável a Joabe.</para>
  <para style="s">Davi escolhe o castigo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 24:10-17">2Sm 24.10-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tudo isto desagradou a Deus, pelo que feriu a Israel. <verse number="8" style="v"/>Então, disse Davi a Deus: Muito pequei em fazer tal coisa; porém, agora, peço-te que perdoes a iniquidade de teu servo, porque procedi mui loucamente. <verse number="9" style="v"/>Falou, pois, o <char style="nd">Senhor</char> a Gade, o vidente de Davi, dizendo: <verse number="10" style="v"/>Vai e dize a Davi: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Três coisas te ofereço; escolhe uma delas, para que ta faça. <verse number="11" style="v"/>Veio, pois, Gade a Davi e lhe disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Escolhe o que queres: <verse number="12" style="v"/>ou três anos de fome, ou que por três meses sejas consumido diante dos teus adversários, e a espada de teus inimigos te alcance, ou que por três dias a espada do <char style="nd">Senhor</char>, isto é, a peste na terra, e o Anjo do <char style="nd">Senhor</char> causem destruição em todos os territórios de Israel; vê, pois, agora, que resposta hei de dar ao que me enviou. <verse number="13" style="v"/>Então, disse Davi a Gade: Estou em grande angústia; caia eu, pois, nas mãos do <char style="nd">Senhor</char>, porque são muitíssimas as suas misericórdias, mas nas mãos dos homens não caia eu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Então, enviou o <char style="nd">Senhor</char> a peste a Israel; e caíram de Israel setenta mil homens. <verse number="15" style="v"/>Enviou Deus um anjo a Jerusalém, para a destruir; ao destruí-la, olhou o <char style="nd">Senhor</char>, e se arrependeu do mal, e disse ao anjo destruidor: Basta, retira, agora, a mão. O Anjo do <char style="nd">Senhor</char> estava junto à eira de Ornã, o jebuseu. <verse number="16" style="v"/>Levantando Davi os olhos, viu o Anjo do <char style="nd">Senhor</char>, que estava entre a terra e o céu, com a espada desembainhada na mão estendida contra Jerusalém; então, Davi e os anciãos, cobertos de panos de saco, se prostraram com o rosto em terra. <verse number="17" style="v"/>Disse Davi a Deus: Não sou eu o que disse que se contasse o povo? Eu é que pequei, eu é que fiz muito mal; porém estas ovelhas que fizeram? Ah! <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus, seja, pois, a tua mão contra mim e contra a casa de meu pai e não para castigo do teu povo.</para>
  <para style="s">Davi erige um altar na eira de Ornã</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2SA 24:18-25">2Sm 24.18-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Então, o Anjo do <char style="nd">Senhor</char> disse a Gade que mandasse Davi subir para levantar um altar ao <char style="nd">Senhor</char>, na eira de Ornã, o jebuseu. <verse number="19" style="v"/>Subiu, pois, Davi, segundo a palavra de Gade, que falara em nome do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="20" style="v"/>Virando-se Ornã, viu o Anjo; e esconderam-se seus quatro filhos que estavam com ele. Ora, Ornã estava debulhando trigo. <verse number="21" style="v"/>Quando Davi vinha chegando a Ornã, este olhou, e o viu e, saindo da eira, se inclinou diante de Davi, com o rosto em terra. <verse number="22" style="v"/>Disse Davi a Ornã: Dá-me este lugar da eira a fim de edificar nele um altar ao <char style="nd">Senhor</char>, para que cesse a praga de sobre o povo; dá-mo pelo seu devido valor. <verse number="23" style="v"/>Então, disse Ornã a Davi: Tome-a o rei, meu senhor, para si e faça dela o que bem lhe parecer; eis que dou os bois para o holocausto, e os trilhos, para a lenha, e o trigo, para oferta de manjares; dou tudo. <verse number="24" style="v"/>Tornou o rei Davi a Ornã: Não; antes, pelo seu inteiro valor a quero comprar; porque não tomarei o que é teu para o <char style="nd">Senhor</char>, nem oferecerei holocausto que não me custe nada. <verse number="25" style="v"/>Davi deu a Ornã por aquele lugar a soma de seiscentos siclos de ouro. <verse number="26" style="v"/>Edificou ali um altar ao <char style="nd">Senhor</char>, ofereceu nele holocaustos e sacrifícios pacíficos e invocou o <char style="nd">Senhor</char>, o qual lhe respondeu com fogo do céu sobre o altar do holocausto. <verse number="27" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> deu ordem ao Anjo, e ele meteu a sua espada na bainha.</para>
  <para style="s">O lugar do templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Vendo Davi, naquele mesmo tempo, que o <char style="nd">Senhor</char> lhe respondera na eira de Ornã, o jebuseu, sacrificou ali. <verse number="29" style="v"/>Porque o tabernáculo do <char style="nd">Senhor</char>, que Moisés fizera no deserto, e o altar do holocausto estavam, naquele tempo, no alto de Gibeão. <verse number="30" style="v"/>Davi não podia ir até lá para consultar a Deus, porque estava atemorizado por causa da espada do Anjo do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s">Davi faz preparativos para edificar o templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse Davi: Aqui, se levantará a Casa do <char style="nd">Senhor</char> Deus e o altar do holocausto para Israel. <verse number="2" style="v"/>Deu ordem Davi para que fossem ajuntados os estrangeiros que estavam na terra de Israel; e encarregou pedreiros que preparassem pedras de cantaria para se edificar a Casa de Deus. <verse number="3" style="v"/>Aparelhou Davi ferro em abundância, para os pregos das folhas das portas e para as junturas, como também bronze em abundância, que nem foi pesado. <verse number="4" style="v"/>Madeira de cedro sem conta, porque os sidônios e tírios a traziam a Davi, em grande quantidade. <verse number="5" style="v"/>Pois dizia Davi: Salomão, meu filho, ainda é moço e tenro, e a casa que se há de edificar para o <char style="nd">Senhor</char> deve ser sobremodo magnificente, para nome e glória em todas as terras; providenciarei, pois, para ela o necessário; assim, o preparou Davi em abundância, antes de sua morte.</para>
  <para style="s">Ordens de Davi a Salomão</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Então, chamou a Salomão, seu filho, e lhe ordenou que edificasse casa ao <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel. <verse number="7" style="v"/>Disse Davi a Salomão: Filho meu, tive intenção de edificar uma casa ao nome do <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus. <verse number="8" style="v"/>Porém a mim me veio a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Tu derramaste sangue em abundância e fizeste grandes guerras; não edificarás casa ao meu nome, porquanto muito sangue tens derramado na terra, na minha presença. <verse number="9" style="v"/>Eis que te nascerá um filho, que será homem sereno, porque lhe darei descanso de todos os seus inimigos em redor; portanto, Salomão será o seu nome; paz e tranquilidade darei a Israel nos seus dias. <verse number="10" style="v"/>Este edificará casa ao meu nome; ele me será por filho, e eu lhe serei por pai; estabelecerei para sempre o trono do seu reino sobre Israel.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">22.7-10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:1-16">2Sm 7.1-16</ref>; <ref loc="1CH 17:1-14">1Cr 17.1-14</ref></char></note> <verse number="11" style="v"/>Agora, pois, meu filho, o <char style="nd">Senhor</char> seja contigo, a fim de que prosperes e edifiques a Casa do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, como ele disse a teu respeito. <verse number="12" style="v"/>Que o <char style="nd">Senhor</char> te conceda prudência e entendimento, para que, quando regeres sobre Israel, guardes a lei do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="13" style="v"/>Então, prosperarás,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">22.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:6-9">Js 1.6-9</ref></char></note> se cuidares em cumprir os estatutos e os juízos que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou a Moisés acerca de Israel; sê forte e corajoso, não temas, não te desalentes. <verse number="14" style="v"/>Eis que, com penoso trabalho, preparei para a Casa do <char style="nd">Senhor</char> cem mil talentos de ouro e um milhão de talentos de prata, e bronze e ferro em tal abundância, que nem foram pesados; também madeira e pedras preparei, cuja quantidade podes aumentar. <verse number="15" style="v"/>Além disso, tens contigo trabalhadores em grande número, e canteiros, e pedreiros, e carpinteiros, e peritos em toda sorte de obra <verse number="16" style="v"/>de ouro, e de prata, e também de bronze, e de ferro, que se não pode contar. Dispõe-te, pois, e faze a obra, e o <char style="nd">Senhor</char> seja contigo!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Davi deu ordem a todos os príncipes de Israel que ajudassem Salomão, seu filho, dizendo: <verse number="18" style="v"/>Porventura, não está convosco o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e não vos deu paz por todos os lados? Pois entregou nas minhas mãos os moradores desta terra, a qual está sujeita perante o <char style="nd">Senhor</char> e perante o seu povo. <verse number="19" style="v"/>Disponde, pois, agora o coração e a alma para buscardes ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; disponde-vos e edificai o santuário do <char style="nd">Senhor</char> Deus, para que a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> e os utensílios sagrados de Deus sejam trazidos a esta casa, que se há de edificar ao nome do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s">Os turnos e funções dos levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sendo, pois, Davi já velho e farto de dias, constituiu a seu filho Salomão rei<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">23.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 1:1-40">1Rs 1.1-40</ref></char></note> sobre Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ajuntou todos os príncipes de Israel, como também os sacerdotes e levitas. <verse number="3" style="v"/>Foram contados os levitas de trinta anos para cima; seu número, contados um por um, foi de trinta e oito mil homens. <verse number="4" style="v"/>Destes, havia vinte e quatro mil para superintenderem a obra da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, seis mil oficiais e juízes, <verse number="5" style="v"/>quatro mil porteiros e quatro mil para louvarem o <char style="nd">Senhor</char> com os instrumentos que Davi fez para esse mister. <verse number="6" style="v"/>Davi os repartiu por turnos, segundo os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Filhos de Gérson: Ladã e Simei. <verse number="8" style="v"/>Filhos de Ladã: Jeiel, o chefe, Zetã e Joel, três. <verse number="9" style="v"/>Filhos de Simei: Selomite, Haziel e Harã, três; estes foram os chefes das famílias de Ladã. <verse number="10" style="v"/>Filhos de Simei: Jaate, Ziza, Jeús e Berias; estes foram os filhos de Simei, quatro. <verse number="11" style="v"/>Jaate era o chefe, Ziza, o segundo; mas Jeús e Berias não tiveram muitos filhos; pelo que estes dois foram contados por uma só família.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel, quatro. <verse number="13" style="v"/>Filhos de Anrão: Arão e Moisés; Arão foi separado<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">23.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:1">Êx 28.1</ref></char></note> para servir no Santo dos Santos, ele e seus filhos, perpetuamente, e para queimar incenso diante do <char style="nd">Senhor</char>, para o servir e para dar a bênção em seu nome, eternamente. <verse number="14" style="v"/>Quanto a Moisés, homem de Deus, seus filhos foram contados entre a tribo de Levi. <verse number="15" style="v"/>Os filhos de Moisés: Gérson e Eliézer. <verse number="16" style="v"/>Filho de Gérson: Sebuel, o chefe. <verse number="17" style="v"/>Filho de Eliézer: Reabias, o chefe; e não teve outros; porém os filhos de Reabias se multiplicaram grandemente. <verse number="18" style="v"/>Filhos de Isar: Selomite, o chefe. <verse number="19" style="v"/>Filhos de Hebrom: Jerias, o chefe, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, e Jecameão, o quarto. <verse number="20" style="v"/>Filhos de Uziel: Mica, o chefe, e Issias, o segundo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Filhos de Merari: Mali e Musi; filhos de Mali: Eleazar e Quis. <verse number="22" style="v"/>Morreu Eleazar e não teve filhos, porém filhas; e os filhos de Quis, seus irmãos, as desposaram. <verse number="23" style="v"/>Os filhos de Musi: Mali, Éder e Jerimote, três.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>São estes os filhos de Levi, segundo as suas famílias e chefes delas, segundo foram contados nominalmente, um por um, encarregados do ministério da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, de vinte anos para cima. <verse number="25" style="v"/>Porque disse Davi: O <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, deu paz ao seu povo e habitará em Jerusalém para sempre. <verse number="26" style="v"/>Assim, os levitas já não precisarão levar<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">23.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 10:8">Dt 10.8</ref></char></note> o tabernáculo e nenhum dos utensílios para o seu ministério. <verse number="27" style="v"/>Porque, segundo as últimas palavras de Davi, foram contados os filhos de Levi de vinte anos para cima. <verse number="28" style="v"/>O cargo deles era assistir os filhos de Arão no ministério da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, nos átrios e nas câmaras, na purificação de todas as coisas sagradas e na obra do ministério da Casa de Deus, <verse number="29" style="v"/>a saber, os pães da proposição, a flor de farinha para a oferta de manjares, os coscorões asmos, as assadeiras, o tostado e toda sorte de peso e medida. <verse number="30" style="v"/>Deviam estar presentes todas as manhãs para renderem graças ao <char style="nd">Senhor</char> e o louvarem; e da mesma sorte, à tarde; <verse number="31" style="v"/>e para cada oferecimento dos holocaustos do <char style="nd">Senhor</char>, nos sábados, nas Festas da Lua Nova e nas festas fixas, perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo o número determinado; <verse number="32" style="v"/>e para que tivessem a seu cargo a tenda da congregação e o santuário e atendessem aos filhos de Arão, seus irmãos, no ministério da Casa do <char style="nd">Senhor</char>.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">23.28-32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:5-9">Nm 3.5-9</ref></char></note></para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s">Os turnos dos sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quanto aos filhos de Arão, foram eles divididos por seus turnos. Filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. <verse number="2" style="v"/>Nadabe e Abiú morreram<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">24.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 10:1-2">Lv 10.1-2</ref></char></note> antes de seu pai e não tiveram filhos; Eleazar e Itamar oficiavam como sacerdotes. <verse number="3" style="v"/>Davi, com Zadoque, dos filhos de Eleazar, e com Aimeleque, dos filhos de Itamar, os dividiu segundo os seus deveres no seu ministério. <verse number="4" style="v"/>E achou-se que eram mais os filhos de Eleazar entre os chefes de famílias do que os filhos de Itamar, quando os dividiram; dos filhos de Eleazar, dezesseis chefes de famílias; dos filhos de Itamar, oito. <verse number="5" style="v"/>Repartiram-nos por sortes, uns como os outros; porque havia príncipes do santuário e príncipes de Deus, tanto dos filhos de Eleazar como dos filhos de Itamar. <verse number="6" style="v"/>Semaías, escrivão, filho de Natanael, levita, registrou-os na presença do rei, dos príncipes, do sacerdote Zadoque, de Aimeleque, filho de Abiatar, e dos cabeças das famílias dos sacerdotes e dos levitas; sendo escolhidas as famílias, por sorte, alternadamente, para Eleazar e para Itamar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Saiu a primeira sorte a Jeoiaribe; a segunda, a Jedaías; <verse number="8" style="v"/>a terceira, a Harim; a quarta, a Seorim; <verse number="9" style="v"/>a quinta, a Malquias; a sexta, a Miamim; <verse number="10" style="v"/>a sétima, a Hacoz; a oitava, a Abias; <verse number="11" style="v"/>a nona, a Jesua; a décima, a Secanias; <verse number="12" style="v"/>a undécima, a Eliasibe; a duodécima, a Jaquim; <verse number="13" style="v"/>a décima terceira, a Hupá; a décima quarta, a Jesebeabe; <verse number="14" style="v"/>a décima quinta, a Bilga; a décima sexta, a Imer; <verse number="15" style="v"/>a décima sétima, a Hezir; a décima oitava, a Hapises; <verse number="16" style="v"/>a décima nona, a Petaías; a vigésima, a Jeezquel; <verse number="17" style="v"/>a vigésima primeira, a Jaquim; a vigésima segunda, a Gamul; <verse number="18" style="v"/>a vigésima terceira, a Delaías; a vigésima quarta, a Maazias. <verse number="19" style="v"/>O ofício destes no seu ministério era entrar na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, segundo a maneira estabelecida por Arão, seu pai, como o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, lhe ordenara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Eis os chefes do restante dos filhos de Levi: dos filhos de Anrão, Subael; dos filhos de Subael, Jedias; <verse number="21" style="v"/>dos filhos de Reabias, Issias, o chefe; <verse number="22" style="v"/>dos isaritas, Selomite; dos filhos de Selomite, Jaate; <verse number="23" style="v"/>dos filhos de Hebrom, Jerias, o primeiro, Amarias, o segundo, Jaaziel, o terceiro, Jecameão, o quarto; <verse number="24" style="v"/>dos filhos de Uziel, Mica; dos filhos de Mica, Samir; <verse number="25" style="v"/>o irmão de Mica, Issias; dos filhos de Issias, Zacarias; <verse number="26" style="v"/>dos filhos de Merari, Mali e Musi; dos filhos de Jaazias, Beno; <verse number="27" style="v"/>dos filhos de Merari, da parte de Jaazias: Beno, Soão, Zacur e Ibri; <verse number="28" style="v"/>de Mali, Eleazar, que não teve filhos; <verse number="29" style="v"/>dos filhos de Quis, Jerameel; <verse number="30" style="v"/>dos filhos de Musi, Mali, Éder e Jerimote. Foram estes os filhos dos levitas, segundo as suas famílias. <verse number="31" style="v"/>Também estes, tanto os chefes das famílias como os seus irmãos menores, como fizeram os outros seus irmãos, filhos de Arão, lançaram sortes na presença do rei Davi, de Zadoque, de Aimeleque e dos cabeças das famílias dos sacerdotes e dos levitas.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s">Função dos cantores</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Davi, juntamente com os chefes do serviço, separou para o ministério os filhos de Asafe, de Hemã e de Jedutum, para profetizarem com harpas, alaúdes e címbalos. O rol dos encarregados neste ministério foi: <verse number="2" style="v"/>dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias e Asarela, filhos de Asafe, sob a direção deste, que exercia o seu ministério debaixo das ordens do rei. <verse number="3" style="v"/>Quanto à família de Jedutum, os filhos: Gedalias, Zeri, Jesaías, Hasabias e Matitias, seis, sob a direção de Jedutum, seu pai, que profetizava com harpas, em ações de graças e louvores ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="4" style="v"/>Quanto à família de Hemã, os filhos: Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jerimote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ézer, Josbecasa, Maloti, Hotir e Maaziote. <verse number="5" style="v"/>Todos estes foram filhos de Hemã, o vidente do rei e cujo poder Deus exaltou segundo as suas promessas, dando-lhe catorze filhos e três filhas. <verse number="6" style="v"/>Todos estes estavam sob a direção respectivamente de seus pais, para o canto da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, com címbalos, alaúdes e harpas, para o ministério da Casa de Deus, estando Asafe, Jedutum e Hemã debaixo das ordens do rei. <verse number="7" style="v"/>O número deles, juntamente com seus irmãos instruídos no canto do <char style="nd">Senhor</char>, todos eles mestres, era de duzentos e oitenta e oito. <verse number="8" style="v"/>Deitaram sortes para designar os deveres, tanto do pequeno como do grande, tanto do mestre como do discípulo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>A primeira sorte tocou à família de Asafe e saiu a José; a segunda, a Gedalias, que, com seus irmãos e seus filhos, eram doze ao todo. <verse number="10" style="v"/>A terceira, a Zacur, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="11" style="v"/>A quarta, a Izri, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="12" style="v"/>A quinta, a Netanias, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="13" style="v"/>A sexta, a Buquias, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="14" style="v"/>A sétima, a Jesarela, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="15" style="v"/>A oitava, a Jesaías, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="16" style="v"/>A nona, a Matanias, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="17" style="v"/>A décima, a Simei, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="18" style="v"/>A undécima, a Azarel, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="19" style="v"/>A duodécima, a Hasabias, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="20" style="v"/>A décima terceira, a Subael, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="21" style="v"/>A décima quarta, a Matitias, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="22" style="v"/>A décima quinta, a Jerimote, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="23" style="v"/>A décima sexta, a Hananias, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="24" style="v"/>A décima sétima, a Josbecasa, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="25" style="v"/>A décima oitava, a Hanani, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="26" style="v"/>A décima nona, a Maloti, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="27" style="v"/>A vigésima, a Eliata, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="28" style="v"/>A vigésima primeira, a Hotir, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="29" style="v"/>A vigésima segunda, a Gidalti, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="30" style="v"/>A vigésima terceira, a Maaziote, seus filhos e seus irmãos, doze. <verse number="31" style="v"/>A vigésima quarta, a Romanti-Ézer, seus filhos e seus irmãos, doze.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s">Os porteiros</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quanto aos turnos dos porteiros, dos coreítas: Meselemias, filho de Coré, dos filhos de Asafe. <verse number="2" style="v"/>Os filhos de Meselemias: Zacarias, o primogênito, Jediael, o segundo, Zebadias, o terceiro, Jatniel, o quarto, <verse number="3" style="v"/>Elão, o quinto, Joanã, o sexto, Elioenai, o sétimo. <verse number="4" style="v"/>Os filhos de Obede-Edom: Semaías, o primogênito, Jeozabade, o segundo, Joá, o terceiro, Sacar, o quarto, Natanael, o quinto. <verse number="5" style="v"/>Amiel, o sexto, Issacar, o sétimo, Peuletai, o oitavo; porque Deus o tinha abençoado.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">26.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:11">2Sm 6.11</ref>; <ref loc="1CH 13:14">1Cr 13.14</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Também a seu filho Semaías nasceram filhos, que dominaram sobre a casa de seu pai; porque foram homens valentes. <verse number="7" style="v"/>Os filhos de Semaías: Otni, Rafael, Obede e Elzabade, cujos irmãos Eliú e Semaquias eram homens valentes. <verse number="8" style="v"/>Todos estes foram dos filhos de Obede-Edom; eles, seus filhos e seus irmãos, homens capazes e robustos para o serviço, ao todo, sessenta e dois. <verse number="9" style="v"/>Os filhos e os irmãos de Meselemias, homens valentes, foram dezoito. <verse number="10" style="v"/>De Hosa, dos filhos de Merari, foram filhos: Sinri, a quem o pai constituiu chefe, ainda que não era o primogênito. <verse number="11" style="v"/>Hilquias, o segundo, Tebalias, o terceiro, Zacarias, o quarto; todos os filhos e irmãos de Hosa foram treze.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>A estes turnos dos porteiros, isto é, a seus chefes, foi entregue a guarda, para servirem, como seus irmãos, na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>Para cada porta deitaram sortes para designar os deveres tanto dos pequenos como dos grandes, segundo as suas famílias. <verse number="14" style="v"/>A guarda do lado do oriente caiu por sorte a Selemias; depois, lançaram sorte sobre seu filho Zacarias, conselheiro prudente, e lhe saiu a guarda do lado do norte; <verse number="15" style="v"/>a Obede-Edom, a do lado do sul; e a seus filhos, a da casa de depósitos; <verse number="16" style="v"/>a Supim e Hosa, a do ocidente, junto à porta de Salequete, na estrada que sobe; guarda correspondendo uns aos outros: <verse number="17" style="v"/>ao oriente, estavam de guarda seis levitas; ao norte, quatro por dia; ao sul, quatro por dia, e, para a casa de depósitos, dois num lugar e dois noutro. <verse number="18" style="v"/>No átrio ao ocidente, quatro junto ao caminho, dois junto ao átrio. <verse number="19" style="v"/>São estes os turnos dos porteiros dos filhos dos coreítas e dos filhos de Merari.</para>
  <para style="s">Os guardas dos tesouros</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Dos levitas, seus irmãos, que tinham o encargo dos tesouros da Casa de Deus e dos tesouros das coisas consagradas: <verse number="21" style="v"/>os filhos de Ladã, descendentes dos gersonitas pertencentes a Ladã e chefes das famílias deste, da família de Gérson: Jeieli; <verse number="22" style="v"/>os filhos de Jeieli: Zetã e Joel, seu irmão; estavam estes a cargo dos tesouros da Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="23" style="v"/>Dos anramitas, dos isaritas, dos hebronitas, dos uzielitas, <verse number="24" style="v"/>Sebuel, filho de Gérson, filho de Moisés, era oficial encarregado dos tesouros. <verse number="25" style="v"/>Seus irmãos: de Eliézer, foi filho Reabias, de quem foi filho Jesaías, de quem foi filho Jorão, de quem foi filho Zicri, de quem foi filho Selomite. <verse number="26" style="v"/>Este Selomite e seus irmãos tinham a seu cargo todos os tesouros das coisas consagradas que o rei Davi e os chefes das famílias, capitães de milhares e de centenas e capitães do exército tinham dedicado; <verse number="27" style="v"/>dos despojos das guerras as dedicaram para a conservação da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="28" style="v"/>como também tudo quanto havia dedicado Samuel, o vidente, e Saul, filho de Quis, e Abner, filho de Ner, e Joabe, filho de Zeruia; tudo quanto qualquer pessoa havia dedicado estava sob os cuidados de Selomite e seus irmãos.</para>
  <para style="s">Os oficiais e os juízes</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Dos isaritas, Quenanias e seus filhos foram postos sobre Israel, para oficiais e juízes dos negócios externos; <verse number="30" style="v"/>dos hebronitas, foram Hasabias e seus irmãos, homens valentes, mil e setecentos, que superintendiam Israel, além do Jordão para o ocidente, em todo serviço do <char style="nd">Senhor</char> e interesses do rei; <verse number="31" style="v"/>dos hebronitas, Jerias era o chefe. Quanto aos hebronitas, suas genealogias e famílias, se fizeram investigações no quadragésimo ano do reinado de Davi e se acharam entre eles homens valentes em Jazer de Gileade. <verse number="32" style="v"/>Seus irmãos, homens valentes, dois mil e setecentos, chefes das famílias; e o rei Davi os constituiu sobre os rubenitas, os gaditas e a meia tribo dos manassitas, para todos os negócios de Deus e para todos os negócios do rei.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s">Os turnos de serviço para cada mês</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estes os filhos de Israel segundo o seu número, os chefes das famílias e os capitães de milhares e de centenas com os seus oficiais, que serviam ao rei em todos os negócios dos turnos que entravam e saíam de mês em mês durante o ano, cada turno de vinte e quatro mil. <verse number="2" style="v"/>Sobre o primeiro turno do primeiro mês estava Jasobeão, filho de Zabdiel; em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="3" style="v"/>Era este dos filhos de Perez, chefe de todos os capitães dos exércitos para o primeiro mês. <verse number="4" style="v"/>Sobre o turno do segundo mês estava Dodai, o aoíta, a cujo lado estava Miclote; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="5" style="v"/>O terceiro capitão do exército e o designado para o terceiro mês era Benaia, chefe, filho do sacerdote Joiada; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="6" style="v"/>Era este Benaia homem poderoso entre os trinta e cabeça deles; o seu turno estava ao encargo do seu filho Amizabade. <verse number="7" style="v"/>O quarto, para o quarto mês, Asael, irmão de Joabe, e depois dele Zebadias, seu filho; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="8" style="v"/>O quinto capitão, para o quinto mês, Samute, o izraíta; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="9" style="v"/>O sexto, para o sexto mês, Ira, filho de Iques, o tecoíta; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="10" style="v"/>O sétimo, para o sétimo mês, Heles, o pelonita, dos filhos de Efraim; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="11" style="v"/>O oitavo, para o oitavo mês, Sibecai, o husatita, dos zeraítas; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="12" style="v"/>O nono, para o nono mês, Abiezer, o anatotita, dos benjamitas; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="13" style="v"/>O décimo, para o décimo mês, Maarai, o netofatita, dos zeraítas; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="14" style="v"/>O undécimo, para o undécimo mês, Benaia, o piratonita, dos filhos de Efraim; também em seu turno havia vinte e quatro mil. <verse number="15" style="v"/>O duodécimo, para o duodécimo mês, Heldai, o netofatita, de Otniel; também em seu turno havia vinte e quatro mil.</para>
  <para style="s">Os chefes das tribos</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sobre as tribos de Israel eram estes: sobre os rubenitas era chefe Eliézer, filho de Zicri; sobre os simeonitas, Sefatias, filho de Maaca; <verse number="17" style="v"/>sobre os levitas, Hasabias, filho de Quemuel; sobre os aronitas, Zadoque; <verse number="18" style="v"/>sobre Judá, Eliú, dos irmãos de Davi; sobre Issacar, Onri, filho de Micael; <verse number="19" style="v"/>sobre Zebulom, Ismaías, filho de Obadias; sobre Naftali, Jerimote, filho de Azriel; <verse number="20" style="v"/>sobre os filhos de Efraim, Oseias, filho de Azazias; sobre a meia tribo de Manassés, Joel, filho de Pedaías; <verse number="21" style="v"/>sobre a outra meia tribo de Manassés em Gileade, Ido, filho de Zacarias; sobre Benjamim, Jaasiel, filho de Abner; <verse number="22" style="v"/>sobre Dã, Azarel, filho de Jeroão; estes eram os chefes das tribos de Israel. <verse number="23" style="v"/>Davi não contou os que eram de vinte anos para baixo, porque o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito que multiplicaria a Israel como as estrelas do céu.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">27.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:5">Gn 15.5</ref>; <ref loc="GEN 22:17">22.17</ref>; <ref loc="GEN 26:4">26.4</ref></char></note> <verse number="24" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, tinha começado a contar<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">27.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 24:1-15">2Sm 24.1-15</ref>; <ref loc="1CH 21:1-14">1Cr 21.1-14</ref></char></note> o povo, porém não acabou, porquanto viera por isso grande ira sobre Israel; pelo que o número não se registrou na história do rei Davi.</para>
  <para style="s">Os administradores das possessões de Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Azmavete, filho de Adiel, estava sobre os tesouros do rei; sobre o que este possuía nos campos, nas cidades, nas aldeias e nos castelos, Jônatas, filho de Uzias. <verse number="26" style="v"/>Sobre os lavradores do campo, que cultivavam a terra, Ezri, filho de Quelube. <verse number="27" style="v"/>Sobre as vinhas, Simei, o ramatita; porém sobre o que das vides entrava para as adegas, Zabdi, o sifmita. <verse number="28" style="v"/>Sobre os olivais e sicômoros que havia nas campinas, Baal-Hanã, o gederita; porém Joás, sobre os depósitos do azeite. <verse number="29" style="v"/>Sobre os gados que pasciam em Sarom, Sitrai, o saronita; porém sobre os gados dos vales, Safate, filho de Adlai. <verse number="30" style="v"/>Sobre os camelos, Obil, o ismaelita; sobre as jumentas, Jedias, o meronotita. <verse number="31" style="v"/>Sobre o gado miúdo, Jaziz, o hagareno; todos estes eram administradores da fazenda do rei Davi.</para>
  <para style="s">Os conselheiros do rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Jônatas, tio de Davi, era do conselho, homem sábio e escriba; Jeiel, filho de Hacmoni, atendia os filhos do rei. <verse number="33" style="v"/>Aitofel era do conselho do rei; Husai, o arquita, amigo do rei. <verse number="34" style="v"/>A Aitofel sucederam Joiada, filho de Benaia, e Abiatar; Joabe era comandante do exército do rei.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s">Davi apresenta a Salomão como seu sucessor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, Davi convocou para Jerusalém todos os príncipes de Israel, os príncipes das tribos, os capitães dos turnos que serviam o rei, os capitães de mil e os de cem, os administradores de toda a fazenda e possessões do rei e de seus filhos, como também os oficiais, os poderosos e todo homem valente. <verse number="2" style="v"/>Pôs-se o rei Davi em pé e disse: Ouvi-me, irmãos meus e povo meu: Era meu propósito de coração edificar uma casa de repouso para a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> e para o estrado dos pés do nosso Deus, e eu tinha feito o preparo para a edificar. <verse number="3" style="v"/>Porém Deus me disse: Não edificarás casa ao meu nome, porque és homem de guerra e derramaste muito sangue. <verse number="4" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, me escolheu de toda a casa de meu pai, para que eternamente fosse eu rei sobre Israel; porque a Judá escolheu por príncipe e a casa de meu pai, na casa de Judá; e entre os filhos de meu pai se agradou de mim, para me fazer rei sobre todo o Israel. <verse number="5" style="v"/>E, de todos os meus filhos, porque muitos filhos me deu o <char style="nd">Senhor</char>, escolheu ele a Salomão para se assentar no trono do reino do <char style="nd">Senhor</char>, sobre Israel. <verse number="6" style="v"/>E me disse: Teu filho Salomão é quem edificará a minha casa e os meus átrios, porque o escolhi para filho e eu lhe serei por pai. <verse number="7" style="v"/>Estabelecerei o seu reino para sempre, se perseverar ele em cumprir os meus mandamentos e os meus juízos, como até ao dia de hoje.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">28.2-7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:1-16">2Sm 7.1-16</ref>; <ref loc="1CH 17:1-14">1Cr 17.1-14</ref></char></note> <verse number="8" style="v"/>Agora, pois, perante todo o Israel, a congregação do <char style="nd">Senhor</char>, e perante o nosso Deus, que me ouve, eu vos digo: guardai todos os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e empenhai-vos por eles, para que possuais esta boa terra e a deixeis como herança a vossos filhos, para sempre. <verse number="9" style="v"/>Tu, meu filho Salomão, conhece o Deus de teu pai e serve-o de coração íntegro e alma voluntária; porque o <char style="nd">Senhor</char> esquadrinha todos os corações e penetra todos os desígnios do pensamento. Se o buscares, ele deixará achar-se por ti; se o deixares, ele te rejeitará para sempre. <verse number="10" style="v"/>Agora, pois, atende a tudo, porque o <char style="nd">Senhor</char> te escolheu para edificares casa para o santuário; sê forte e faze a obra.</para>
  <para style="s">Davi dá a Salomão a planta do templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Deu Davi a Salomão, seu filho, a planta do pórtico com as suas casas, as suas tesourarias, os seus cenáculos e as suas câmaras interiores, como também da casa do propiciatório. <verse number="12" style="v"/>Também a planta de tudo quanto tinha em mente, com referência aos átrios da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, e a todas as câmaras em redor, para os tesouros da Casa de Deus e para os tesouros das coisas consagradas; <verse number="13" style="v"/>e para os turnos dos sacerdotes e dos levitas, e para toda obra do ministério da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, e para todos os utensílios para o serviço da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="14" style="v"/>especificando o peso do ouro para todos os utensílios de ouro de cada serviço; também o peso da prata para todos os utensílios de prata de cada serviço; <verse number="15" style="v"/>o peso para os candeeiros de ouro e suas lâmpadas de ouro, para cada candeeiro e suas lâmpadas, segundo o uso de cada um; <verse number="16" style="v"/>também o peso do ouro para as mesas da proposição, para cada uma de per si; como também a prata para as mesas de prata; <verse number="17" style="v"/>ouro puro para os garfos, para as bacias e para os copos; para as taças de ouro o devido peso a cada uma, como também para as taças de prata, a cada uma o seu peso; <verse number="18" style="v"/>o peso do ouro refinado para o altar do incenso, como também, segundo a planta, o ouro para o carro dos querubins, que haviam de estender as asas e cobrir a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="19" style="v"/>Tudo isto, disse Davi, me foi dado por escrito por mandado do <char style="nd">Senhor</char>, a saber, todas as obras desta planta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Disse Davi a Salomão, seu filho: Sê forte e corajoso e faze a obra; não temas, nem te desanimes, porque o <char style="nd">Senhor</char> Deus, meu Deus, há de ser contigo; não te deixará, nem te desamparará, até que acabes todas as obras para o serviço da Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="21" style="v"/>Eis aí os turnos dos sacerdotes e dos levitas para todo serviço da Casa de Deus; também se acham contigo, para toda obra, voluntários com sabedoria de toda espécie para cada serviço; como também os príncipes e todo o povo estarão inteiramente às tuas ordens.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s">As ofertas de Davi e dos príncipes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse mais o rei Davi a toda a congregação: Salomão,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">29.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 22:5">1Cr 22.5</ref></char></note> meu filho, o único a quem Deus escolheu, é ainda moço e inexperiente, e esta obra é grande; porque o palácio não é para homens, mas para o <char style="nd">Senhor</char> Deus. <verse number="2" style="v"/>Eu, pois, com todas as minhas forças já preparei para a casa de meu Deus ouro para as obras de ouro, prata para as de prata, bronze para as de bronze, ferro para as de ferro e madeira para as de madeira; pedras de ônix, pedras de engaste, pedras de várias cores, de mosaicos e toda sorte de pedras preciosas, e mármore, e tudo em abundância. <verse number="3" style="v"/>E ainda, porque amo a casa de meu Deus, o ouro e a prata particulares que tenho dou para a casa de meu Deus, afora tudo quanto preparei para o santuário: <verse number="4" style="v"/>três mil talentos de ouro, do ouro de Ofir, e sete mil talentos de prata purificada, para cobrir as paredes das casas; <verse number="5" style="v"/>ouro para os objetos de ouro e prata para os de prata, e para toda obra de mão dos artífices. Quem, pois, está disposto, hoje, a trazer ofertas liberalmente ao <char style="nd">Senhor</char>? <verse number="6" style="v"/>Então, os chefes das famílias, os príncipes das tribos de Israel, os capitães de mil e os de cem e até os intendentes sobre as empresas do rei voluntariamente contribuíram <verse number="7" style="v"/>e deram para o serviço da Casa de Deus cinco mil talentos de ouro, dez mil daricos, dez mil talentos de prata, dezoito mil talentos de bronze e cem mil talentos de ferro. <verse number="8" style="v"/>Os que possuíam pedras preciosas as trouxeram para o tesouro da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, a cargo de Jeiel, o gersonita. <verse number="9" style="v"/>O povo se alegrou com tudo o que se fez voluntariamente; porque de coração íntegro deram eles liberalmente ao <char style="nd">Senhor</char>; também o rei Davi se alegrou com grande júbilo.</para>
  <para style="s">Oração de Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Pelo que Davi louvou ao <char style="nd">Senhor</char> perante a congregação toda e disse: Bendito és tu, <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, nosso pai, de eternidade em eternidade. <verse number="11" style="v"/>Teu, <char style="nd">Senhor</char>, é o poder, a grandeza,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">29.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:13">Mt 6.13</ref></char></note> a honra, a vitória e a majestade; porque teu é tudo quanto há nos céus e na terra; teu, <char style="nd">Senhor</char>, é o reino, e tu te exaltaste por chefe sobre todos. <verse number="12" style="v"/>Riquezas e glória vêm de ti, tu dominas sobre tudo, na tua mão há força e poder; contigo está o engrandecer e a tudo dar força. <verse number="13" style="v"/>Agora, pois, ó nosso Deus, graças te damos e louvamos o teu glorioso nome. <verse number="14" style="v"/>Porque quem sou eu, e quem é o meu povo para que pudéssemos dar voluntariamente estas coisas? Porque tudo vem de ti, e das tuas mãos to damos. <verse number="15" style="v"/>Porque somos estranhos diante de ti e peregrinos como todos os nossos pais; como a sombra são os nossos dias sobre a terra, e não temos permanência. <verse number="16" style="v"/><char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, toda esta abundância que preparamos para te edificar uma casa ao teu santo nome vem da tua mão e é toda tua. <verse number="17" style="v"/>Bem sei, meu Deus, que tu provas os corações e que da sinceridade te agradas; eu também, na sinceridade de meu coração, dei voluntariamente todas estas coisas; acabo de ver com alegria que o teu povo, que se acha aqui, te faz ofertas voluntariamente. <verse number="18" style="v"/><char style="nd">Senhor</char>, Deus de nossos pais Abraão, Isaque e Israel, conserva para sempre no coração do teu povo estas disposições e pensamentos, inclina-lhe o coração para contigo; <verse number="19" style="v"/>e a Salomão, meu filho, dá coração íntegro para guardar os teus mandamentos, os teus testemunhos e os teus estatutos, fazendo tudo para edificar este palácio para o qual providenciei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Então, disse Davi a toda a congregação: Agora, louvai o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. Então, toda a congregação louvou ao <char style="nd">Senhor</char>, Deus de seus pais; todos inclinaram a cabeça, adoraram o <char style="nd">Senhor</char> e se prostraram perante o rei. <verse number="21" style="v"/>Ao outro dia, trouxeram sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char> e lhe ofereceram holocaustos de mil bezerros, mil carneiros, mil cordeiros, com as suas libações; sacrifícios em abundância por todo o Israel. <verse number="22" style="v"/>Comeram e beberam, naquele dia, perante o <char style="nd">Senhor</char>, com grande regozijo.</para>
  <para style="s">Salomão proclamado rei</para>
  <para style="p">Pela segunda vez, fizeram rei a Salomão, filho de Davi, e o ungiram ao <char style="nd">Senhor</char> por príncipe e a Zadoque, por sacerdote. <verse number="23" style="v"/>Salomão assentou-se no trono<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">29.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 2:12">1Rs 2.12</ref></char></note> do <char style="nd">Senhor</char>, rei, em lugar de Davi, seu pai, e prosperou; e todo o Israel lhe obedecia. <verse number="24" style="v"/>Todos os príncipes, os grandes e até todos os filhos do rei Davi prestaram homenagens ao rei Salomão. <verse number="25" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> engrandeceu sobremaneira a Salomão perante todo o Israel; deu-lhe majestade real, qual antes dele não teve nenhum rei em Israel.</para>
  <para style="s">A morte de Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Ora, Davi, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel. <verse number="27" style="v"/>O tempo que reinou<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">29.27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 5:4-5">2Sm 5.4-5</ref>; <ref loc="1CH 3:4">1Cr 3.4</ref></char></note> sobre Israel foi de quarenta anos: em Hebrom, sete; em Jerusalém, trinta e três. <verse number="28" style="v"/>Morreu em ditosa velhice, cheio de dias, riquezas e glória; e Salomão, seu filho, reinou em seu lugar. <verse number="29" style="v"/>Os atos, pois, do rei Davi, tanto os primeiros como os últimos, eis que estão escritos nas crônicas, registrados por Samuel, o vidente, nas crônicas do profeta Natã e nas crônicas de Gade, o vidente, <verse number="30" style="v"/>juntamente com o que se passou no seu reinado e a respeito do seu poder e todos os acontecimentos que se deram com ele, com Israel e com todos os reinos daquelas terras.</para>
</usx>
