<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="1SA" style="id">1Samuel – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">1Samuel</para>
  <para style="toc1">O Primeiro Livro de Samuel</para>
  <para style="toc2">1Samuel</para>
  <para style="toc3">1Sm</para>
  <para style="mt2">O Primeiro Livro de</para>
  <para style="mt1">Samuel</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">O <char style="bk">Primeiro Livro de Samuel</char> registra a passagem do período dos juízes para o período dos reis. Essa mudança na vida nacional de Israel gira principalmente em torno de três nomes: Samuel, Saul e Davi. Samuel foi o último dos juízes. Saul foi o primeiro rei de Israel, e Davi, o segundo.</para>
  <para style="ip">Da leitura deste livro, bem como da dos outros livros históricos do Antigo Testamento, aprendemos que a fé em Deus traz bênçãos, enquanto a desobediência leva à desgraça. Essa verdade foi dita pelo próprio Deus ao sacerdote Eli: “aos que me honram, honrarei, porém os que me desprezam serão desmerecidos” <char style="xt">(<ref loc="1SA 2:30">2.30</ref>)</char>.</para>
  <para style="ip">No princípio, o povo de Israel não entendeu bem o que significava ter um rei. Deus era considerado o verdadeiro rei de Israel, mas, em resposta ao pedido do povo, ele escolheu um rei para eles. Tanto o rei como o povo viviam debaixo da autoridade e do julgamento de Deus <char style="xt">(<ref loc="1SA 2:7-10">2.7-10</ref>)</char>. Os direitos de todo o povo, ricos e pobres, eram garantidos pelas leis de Deus.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">1. Samuel, profeta e juiz sobre Israel <char style="ior">(<ref loc="1SA 1:1-7:17">1.1—7.17</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. Israel pede um rei <char style="ior">(<ref loc="1SA 8:1-22">8.1-22</ref>)</char></para>
  <para style="io1">3. Saul se torna rei <char style="ior">(<ref loc="1SA 9:1-10:27">9.1—10.27</ref>)</char></para>
  <para style="io1">4. Os primeiros anos do reinado de Saul <char style="ior">(<ref loc="1SA 11:1-15:35">11.1—15.35</ref>)</char></para>
  <para style="io1">5. Davi a Saul <char style="ior">(<ref loc="1SA 16:1-30:31">16.1—30.31</ref>)</char></para>
  <para style="io1">6. A morte de Saul e de seus filhos <char style="ior">(<ref loc="1SA 31:1-13">31.1-13</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s">Elcana e suas mulheres</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Houve um homem de Ramataim-Zofim, da região montanhosa de Efraim, cujo nome era Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliú, filho de Toú, filho de Zufe, efraimita. <verse number="2" style="v"/>Tinha ele duas mulheres: uma se chamava Ana, e a outra, Penina; Penina tinha filhos; Ana, porém, não os tinha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Este homem subia da sua cidade de ano em ano a adorar e a sacrificar ao <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos, em Siló. Estavam ali os dois filhos de Eli, Hofni e Fineias, como sacerdotes do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="4" style="v"/>No dia em que Elcana oferecia o seu sacrifício, dava ele porções deste a Penina, sua mulher, e a todos os seus filhos e filhas. <verse number="5" style="v"/>A Ana, porém, dava porção dupla, porque ele a amava, ainda mesmo que o <char style="nd">Senhor</char> a houvesse deixado estéril. <verse number="6" style="v"/>(A sua rival a provocava excessivamente para a irritar, porquanto o <char style="nd">Senhor</char> lhe havia cerrado a madre.) <verse number="7" style="v"/>E assim o fazia ele de ano em ano; e, todas as vezes que Ana subia à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, a outra a irritava; pelo que chorava e não comia. <verse number="8" style="v"/>Então, Elcana, seu marido, lhe disse: Ana, por que choras? E por que não comes? E por que estás de coração triste? Não te sou eu melhor do que dez filhos?</para>
  <para style="s">A oração e o voto de Ana</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Após terem comido e bebido em Siló, estando Eli, o sacerdote, assentado numa cadeira, junto a um pilar do templo do <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="10" style="v"/>levantou-se Ana, e, com amargura de alma, orou ao <char style="nd">Senhor</char>, e chorou abundantemente. <verse number="11" style="v"/>E fez um voto, dizendo: <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos, se benignamente atentares para a aflição da tua serva, e de mim te lembrares, e da tua serva te não esqueceres, e lhe deres um filho varão, ao <char style="nd">Senhor</char> o darei por todos os dias da sua vida, e sobre a sua cabeça não passará navalha.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">1.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 6:5">Nm 6.5</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Demorando-se ela no orar perante o <char style="nd">Senhor</char>, passou Eli a observar-lhe o movimento dos lábios, <verse number="13" style="v"/>porquanto Ana só no coração falava; seus lábios se moviam, porém não se lhe ouvia voz nenhuma; por isso, Eli a teve por embriagada <verse number="14" style="v"/>e lhe disse: Até quando estarás tu embriagada? Aparta de ti esse vinho! <verse number="15" style="v"/>Porém Ana respondeu: Não, senhor meu! Eu sou mulher atribulada de espírito; não bebi nem vinho nem bebida forte; porém venho derramando a minha alma perante o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="16" style="v"/>Não tenhas, pois, a tua serva por filha de Belial; porque pelo excesso da minha ansiedade e da minha aflição é que tenho falado até agora. <verse number="17" style="v"/>Então, lhe respondeu Eli: Vai-te em paz, e o Deus de Israel te conceda a petição que lhe fizeste. <verse number="18" style="v"/>E disse ela: Ache a tua serva mercê diante de ti. Assim, a mulher se foi seu caminho e comeu, e o seu semblante já não era triste.</para>
  <para style="s">Nasce Samuel e é consagrado a Deus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Levantaram-se de madrugada, e adoraram perante o <char style="nd">Senhor</char>, e voltaram, e chegaram a sua casa, a Ramá. Elcana coabitou com Ana, sua mulher, e, lembrando-se dela o <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="20" style="v"/>ela concebeu e, passado o devido tempo, teve um filho, a que chamou Samuel, pois dizia: Do <char style="nd">Senhor</char> o pedi.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Subiu Elcana, seu marido, com toda a sua casa, a oferecer ao <char style="nd">Senhor</char> o sacrifício anual e a cumprir o seu voto. <verse number="22" style="v"/>Ana, porém, não subiu e disse a seu marido: Quando for o menino desmamado, levá-lo-ei para ser apresentado perante o <char style="nd">Senhor</char> e para lá ficar para sempre. <verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhe Elcana, seu marido: Faze o que melhor te agrade; fica até que o desmames; tão somente confirme o <char style="nd">Senhor</char> a sua palavra. Assim, ficou a mulher e criou o filho ao peito, até que o desmamou. <verse number="24" style="v"/>Havendo-o desmamado, levou-o consigo, com um novilho de três anos, um efa de farinha e um odre de vinho, e o apresentou à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, a Siló. Era o menino ainda muito criança. <verse number="25" style="v"/>Imolaram o novilho e trouxeram o menino a Eli. <verse number="26" style="v"/>E disse ela: Ah! Meu senhor, tão certo como vives, eu sou aquela mulher que aqui esteve contigo, orando ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="27" style="v"/>Por este menino orava eu; e o <char style="nd">Senhor</char> me concedeu a petição que eu lhe fizera. <verse number="28" style="v"/>Pelo que também o trago como devolvido ao <char style="nd">Senhor</char>, por todos os dias que viver; pois do <char style="nd">Senhor</char> o pedi. E eles adoraram ali o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">O cântico de Ana</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, orou Ana e disse:</para>
  <para style="q">O meu coração se regozija no <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q">a minha força está exaltada no <char style="nd">Senhor</char>;</para>
  <para style="q">a minha boca se ri dos meus inimigos,</para>
  <para style="q">porquanto me alegro na tua salvação.</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v"/>Não há santo como o <char style="nd">Senhor</char>;</para>
  <para style="q">porque não há outro além de ti;</para>
  <para style="q">e Rocha não há, nenhuma, como o nosso Deus.</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v"/>Não multipliqueis palavras de orgulho,</para>
  <para style="q">nem saiam coisas arrogantes da vossa boca;</para>
  <para style="q">porque o <char style="nd">Senhor</char> é o Deus da sabedoria</para>
  <para style="q">e pesa todos os feitos na balança.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v"/>O arco dos fortes é quebrado,</para>
  <para style="q">porém os débeis, cingidos de força.</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v"/>Os que antes eram fartos hoje se alugam por pão,</para>
  <para style="q">mas os que andavam famintos não sofrem mais fome;</para>
  <para style="q">até a estéril tem sete filhos,</para>
  <para style="q">e a que tinha muitos filhos perde o vigor.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> é o que tira a vida e a dá;</para>
  <para style="q">faz descer à sepultura e faz subir.</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> empobrece e enriquece;</para>
  <para style="q">abaixa e também exalta.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v"/>Levanta o pobre do pó</para>
  <para style="q">e, desde o monturo, exalta o necessitado,</para>
  <para style="q">para o fazer assentar entre os príncipes,</para>
  <para style="q">para o fazer herdar o trono de glória;</para>
  <para style="q">porque do <char style="nd">Senhor</char> são as colunas da terra,</para>
  <para style="q">e assentou sobre elas o mundo.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v"/>Ele guarda os pés dos seus santos,</para>
  <para style="q">porém os perversos emudecem nas trevas da morte;</para>
  <para style="q">porque o homem não prevalece pela força.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v"/>Os que contendem com o <char style="nd">Senhor</char> são quebrantados;</para>
  <para style="q">dos céus troveja contra eles.</para>
  <para style="q">O <char style="nd">Senhor</char> julga as extremidades da terra,</para>
  <para style="q">dá força ao seu rei</para>
  <para style="q">e exalta o poder do seu ungido.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.1-10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:46-55">Lc 1.46-55</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Então, Elcana foi-se a Ramá, a sua casa; porém o menino ficou servindo ao <char style="nd">Senhor</char>, perante o sacerdote Eli.</para>
  <para style="s">Os crimes dos filhos de Eli</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Eram, porém, os filhos de Eli filhos de Belial e não se importavam com o <char style="nd">Senhor</char>; <verse number="13" style="v"/>pois o costume daqueles sacerdotes com o povo era que, oferecendo alguém sacrifício, vinha o moço do sacerdote, estando-se cozendo a carne, com um garfo de três dentes na mão; <verse number="14" style="v"/>e metia-o na caldeira, ou na panela, ou no tacho, ou na marmita, e tudo quanto o garfo tirava o sacerdote tomava para si; assim se fazia a todo o Israel que ia ali, a Siló. <verse number="15" style="v"/>Também, antes de se queimar a gordura, vinha o moço do sacerdote e dizia ao homem que sacrificava: Dá essa carne para assar ao sacerdote; porque não aceitará de ti carne cozida, senão crua. <verse number="16" style="v"/>Se o ofertante lhe respondia: Queime-se primeiro a gordura, e, depois, tomarás quanto quiseres, então, ele lhe dizia: Não, porém hás de ma dar agora; se não, tomá-la-ei à força. <verse number="17" style="v"/>Era, pois, mui grande o pecado destes moços perante o <char style="nd">Senhor</char>, porquanto eles desprezavam a oferta do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">A mocidade de Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Samuel ministrava perante o <char style="nd">Senhor</char>, sendo ainda menino, vestido de uma estola sacerdotal de linho. <verse number="19" style="v"/>Sua mãe lhe fazia uma túnica pequena e, de ano em ano, lha trazia quando, com seu marido, subia a oferecer o sacrifício anual. <verse number="20" style="v"/>Eli abençoava a Elcana e a sua mulher e dizia: O <char style="nd">Senhor</char> te dê filhos desta mulher, em lugar do filho que devolveu ao <char style="nd">Senhor</char>. E voltavam para a sua casa. <verse number="21" style="v"/>Abençoou, pois, o <char style="nd">Senhor</char> a Ana, e ela concebeu e teve três filhos e duas filhas; e o jovem Samuel crescia diante do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Eli repreende os seus filhos</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Era, porém, Eli já muito velho e ouvia tudo quanto seus filhos faziam a todo o Israel e de como se deitavam com as mulheres que serviam à porta da tenda da congregação. <verse number="23" style="v"/>E disse-lhes: Por que fazeis tais coisas? Pois de todo este povo ouço constantemente falar do vosso mau procedimento. <verse number="24" style="v"/>Não, filhos meus, porque não é boa fama esta que ouço; estais fazendo transgredir o povo do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="25" style="v"/>Pecando o homem contra o próximo, Deus lhe será o árbitro; pecando, porém, contra o <char style="nd">Senhor</char>, quem intercederá por ele? Entretanto, não ouviram a voz de seu pai, porque o <char style="nd">Senhor</char> os queria matar. <verse number="26" style="v"/>Mas o jovem Samuel crescia em estatura e no favor do <char style="nd">Senhor</char> e dos homens.</para>
  <para style="s">Profecia contra a casa de Eli</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Veio um homem de Deus a Eli e lhe disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Não me manifestei, na verdade, à casa de teu pai, estando os israelitas ainda no Egito, na casa de Faraó? <verse number="28" style="v"/>Eu o escolhi<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">2.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:1-4">Êx 28.1-4</ref></char></note> dentre todas as tribos de Israel para ser o meu sacerdote, para subir ao meu altar, para queimar o incenso e para trazer a estola sacerdotal perante mim; e dei à casa<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">2.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:35-36">Lv 7.35-36</ref></char></note> de teu pai todas as ofertas queimadas dos filhos de Israel. <verse number="29" style="v"/>Por que pisais aos pés os meus sacrifícios e as minhas ofertas de manjares, que ordenei se me fizessem na minha morada? E, tu, por que honras a teus filhos mais do que a mim, para tu e eles vos engordardes das melhores de todas as ofertas do meu povo de Israel? <verse number="30" style="v"/>Portanto, diz o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Na verdade, dissera eu que a tua casa e a casa de teu pai andariam diante de mim perpetuamente; porém, agora, diz o <char style="nd">Senhor</char>: Longe de mim tal coisa, porque aos que me honram, honrarei, porém os que me desprezam serão desmerecidos. <verse number="31" style="v"/>Eis que vêm dias em que cortarei o teu braço e o braço da casa de teu pai, para que não haja mais velho nenhum em tua casa. <verse number="32" style="v"/>E verás o aperto da morada de Deus, a um tempo com o bem que fará a Israel; e jamais haverá velho em tua casa. <verse number="33" style="v"/>O homem, porém, da tua linhagem a quem eu não afastar do meu altar será para te consumir os olhos e para te entristecer a alma; e todos os descendentes da tua casa morrerão na flor da idade. <verse number="34" style="v"/>Ser-te-á por sinal o que sobrevirá a teus dois filhos, a Hofni e Fineias: ambos morrerão no mesmo dia. <verse number="35" style="v"/>Então, suscitarei para mim um sacerdote fiel, que procederá segundo o que tenho no coração e na mente; edificar-lhe-ei uma casa estável, e andará ele diante do meu ungido para sempre. <verse number="36" style="v"/>Será que todo aquele que restar da tua casa virá a inclinar-se diante dele, para obter uma moeda de prata e um bocado de pão, e dirá: Rogo-te que me admitas a algum dos cargos sacerdotais, para ter um pedaço de pão, que coma.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">Deus fala com Samuel numa visão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>O jovem Samuel servia ao <char style="nd">Senhor</char>, perante Eli. Naqueles dias, a palavra do <char style="nd">Senhor</char> era mui rara; as visões não eram frequentes. <verse number="2" style="v"/>Certo dia, estando deitado no lugar costumado o sacerdote Eli, cujos olhos já começavam a escurecer-se, a ponto de não poder ver, <verse number="3" style="v"/>e tendo-se deitado também Samuel, no templo do <char style="nd">Senhor</char>, em que estava a arca, antes que a lâmpada de Deus se apagasse, <verse number="4" style="v"/>o <char style="nd">Senhor</char> chamou o menino: Samuel, Samuel! Este respondeu: Eis-me aqui! <verse number="5" style="v"/>Correu a Eli e disse: Eis-me aqui, pois tu me chamaste. Mas ele disse: Não te chamei; torna a deitar-te. Ele se foi e se deitou. <verse number="6" style="v"/>Tornou o <char style="nd">Senhor</char> a chamar: Samuel! Este se levantou, foi a Eli e disse: Eis-me aqui, pois tu me chamaste. Mas ele disse: Não te chamei, meu filho, torna a deitar-te. <verse number="7" style="v"/>Porém Samuel ainda não conhecia o <char style="nd">Senhor</char>, e ainda não lhe tinha sido manifestada a palavra do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="8" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, pois, tornou a chamar a Samuel, terceira vez, e ele se levantou, e foi a Eli, e disse: Eis-me aqui, pois tu me chamaste. Então, entendeu Eli que era o <char style="nd">Senhor</char> quem chamava o jovem. <verse number="9" style="v"/>Por isso, Eli disse a Samuel: Vai deitar-te; se alguém te chamar, dirás: Fala, <char style="nd">Senhor</char>, porque o teu servo ouve. E foi Samuel para o seu lugar e se deitou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, veio o <char style="nd">Senhor</char>, e ali esteve, e chamou como das outras vezes: Samuel, Samuel! Este respondeu: Fala, porque o teu servo ouve. <verse number="11" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Samuel: Eis que vou fazer uma coisa em Israel, a qual todo o que a ouvir lhe tinirão ambos os ouvidos. <verse number="12" style="v"/>Naquele dia, suscitarei contra Eli tudo quanto tenho falado com respeito à sua casa; começarei e o cumprirei. <verse number="13" style="v"/>Porque já lhe disse que julgarei a sua casa para sempre, pela iniquidade que ele bem conhecia, porque seus filhos se fizeram execráveis, e ele os não repreendeu. <verse number="14" style="v"/>Portanto, jurei à casa de Eli que nunca lhe será expiada a iniquidade, nem com sacrifício, nem com oferta de manjares.</para>
  <para style="s">Samuel conta a visão a Eli</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ficou Samuel deitado até pela manhã e, então, abriu as portas da Casa do <char style="nd">Senhor</char>; porém temia relatar a visão a Eli. <verse number="16" style="v"/>Chamou Eli a Samuel e disse: Samuel, meu filho! Ele respondeu: Eis-me aqui! <verse number="17" style="v"/>Então, ele disse: Que é que o <char style="nd">Senhor</char> te falou? Peço-te que mo não encubras; assim Deus te faça o que bem lhe aprouver se me encobrires alguma coisa de tudo o que te falou. <verse number="18" style="v"/>Então, Samuel lhe referiu tudo e nada lhe encobriu. E disse Eli: É o <char style="nd">Senhor</char>; faça o que bem lhe aprouver.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Crescia Samuel, e o <char style="nd">Senhor</char> era com ele, e nenhuma de todas as suas palavras deixou cair em terra. <verse number="20" style="v"/>Todo o Israel, desde Dã até Berseba, conheceu que Samuel estava confirmado como profeta do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="21" style="v"/>Continuou o <char style="nd">Senhor</char> a aparecer em Siló, enquanto por sua palavra o <char style="nd">Senhor</char> se manifestava ali a Samuel.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">Os filisteus vencem os israelitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Veio a palavra de Samuel a todo o Israel. Israel saiu à peleja contra os filisteus e se acampou junto a Ebenézer; e os filisteus se acamparam junto a Afeca. <verse number="2" style="v"/>Dispuseram-se os filisteus em ordem de batalha, para sair de encontro a Israel; e, travada a peleja, Israel foi derrotado pelos filisteus; e estes mataram, no campo aberto, cerca de quatro mil homens. <verse number="3" style="v"/>Voltando o povo ao arraial, disseram os anciãos de Israel: Por que nos feriu o <char style="nd">Senhor</char>, hoje, diante dos filisteus? Tragamos de Siló a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, para que venha no meio de nós e nos livre das mãos de nossos inimigos. <verse number="4" style="v"/>Mandou, pois, o povo trazer de Siló a arca do <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos, entronizado entre os querubins;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">4.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:22">Êx 25.22</ref></char></note> os dois filhos de Eli, Hofni e Fineias, estavam ali com a arca da Aliança de Deus.</para>
  <para style="s">A arca é tomada. Hofni e Fineias são mortos</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sucedeu que, vindo a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> ao arraial, rompeu todo o Israel em grandes brados, e ressoou a terra. <verse number="6" style="v"/>Ouvindo os filisteus a voz do júbilo, disseram: Que voz de grande júbilo é esta no arraial dos hebreus? Então, souberam que a arca do <char style="nd">Senhor</char> era vinda ao arraial. <verse number="7" style="v"/>E se atemorizaram os filisteus e disseram: Os deuses vieram ao arraial. E diziam mais: Ai de nós! Que tal jamais sucedeu antes. <verse number="8" style="v"/>Ai de nós! Quem nos livrará das mãos destes grandiosos deuses? São os deuses que feriram aos egípcios com toda sorte de pragas no deserto. <verse number="9" style="v"/>Sede fortes, ó filisteus! Portai-vos varonilmente, para que não venhais a ser escravos dos hebreus, como eles serviram a vós outros! Portai-vos varonilmente e pelejai! <verse number="10" style="v"/>Então, pelejaram os filisteus; Israel foi derrotado, e cada um fugiu para a sua tenda; foi grande a derrota, pois foram mortos de Israel trinta mil homens de pé. <verse number="11" style="v"/>Foi tomada a arca de Deus, e mortos os dois filhos de Eli, Hofni e Fineias.</para>
  <para style="s">A morte de Eli</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Então, correu um homem de Benjamim, saído das fileiras, e, no mesmo dia, chegou a Siló; trazia rasgadas as vestes e terra sobre a cabeça. <verse number="13" style="v"/>Quando chegou, Eli estava assentado numa cadeira, ao pé do caminho, olhando como quem espera, porque o seu coração estava tremendo pela arca de Deus. Depois de entrar o homem na cidade e dar as novas, toda a cidade prorrompeu em gritos. <verse number="14" style="v"/>Eli, ouvindo os gritos, perguntou: Que alvoroço é esse? Então, se apressou o homem e, vindo, deu as notícias a Eli. <verse number="15" style="v"/>Era Eli da idade de noventa e oito anos; os seus olhos tinham cegado, e já não podia ver. <verse number="16" style="v"/>Disse o homem a Eli: Eu sou o que saí das fileiras e delas fugi hoje mesmo. Perguntou-lhe Eli: Que sucedeu, meu filho? <verse number="17" style="v"/>Então, respondeu o que trazia as novas e disse: Israel fugiu de diante dos filisteus, houve grande morticínio entre o povo, e também os teus dois filhos, Hofni e Fineias, foram mortos, e a arca de Deus foi tomada. <verse number="18" style="v"/>Ao fazer ele menção da arca de Deus, caiu Eli da cadeira para trás, junto ao portão, e quebrou-se-lhe o pescoço, e morreu, porque era já homem velho e pesado; e havia ele julgado a Israel quarenta anos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Estando sua nora, a mulher de Fineias, grávida, e próximo o parto, ouvindo estas novas, de que a arca de Deus fora tomada e de que seu sogro e seu marido morreram, encurvou-se e deu à luz; porquanto as dores lhe sobrevieram. <verse number="20" style="v"/>Ao expirar, disseram as mulheres que a assistiam: Não temas, pois tiveste um filho. Ela, porém, não respondeu, nem fez caso disso. <verse number="21" style="v"/>Mas chamou ao menino Icabô, dizendo: Foi-se a glória de Israel. Isto ela disse, porque a arca de Deus fora tomada e por causa de seu sogro e de seu marido. <verse number="22" style="v"/>E falou mais: Foi-se a glória de Israel, pois foi tomada a arca de Deus.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">A arca na casa de Dagom</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Os filisteus tomaram a arca de Deus e a levaram de Ebenézer a Asdode. <verse number="2" style="v"/>Tomaram os filisteus a arca de Deus e a meteram na casa de Dagom, junto a este. <verse number="3" style="v"/>Levantando-se, porém, de madrugada os de Asdode, no dia seguinte, eis que estava caído Dagom com o rosto em terra, diante da arca do <char style="nd">Senhor</char>; tomaram-no e tornaram a pô-lo no seu lugar. <verse number="4" style="v"/>Levantando-se de madrugada no dia seguinte, pela manhã, eis que Dagom jazia caído de bruços diante da arca do <char style="nd">Senhor</char>; a cabeça de Dagom e as duas mãos estavam cortadas sobre o limiar; dele ficara apenas o tronco. <verse number="5" style="v"/>Por isso, os sacerdotes de Dagom e todos os que entram no seu templo não lhe pisam o limiar em Asdode, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Porém a mão do <char style="nd">Senhor</char> castigou duramente os de Asdode, e os assolou, e os feriu de tumores, tanto em Asdode como no seu território. <verse number="7" style="v"/>Vendo os homens de Asdode que assim era, disseram: Não fique conosco a arca do Deus de Israel; pois a sua mão é dura sobre nós e sobre Dagom, nosso deus. <verse number="8" style="v"/>Pelo que enviaram mensageiros, e congregaram a si todos os príncipes dos filisteus, e disseram: Que faremos da arca do Deus de Israel? Responderam: Seja levada a arca do Deus de Israel até Gate e, depois, de cidade em cidade. E a levaram até Gate. <verse number="9" style="v"/>Depois de a terem levado, a mão do <char style="nd">Senhor</char> foi contra aquela cidade, com mui grande terror; pois feriu os homens daquela cidade, desde o pequeno até ao grande; e lhes nasceram tumores. <verse number="10" style="v"/>Então, enviaram a arca de Deus a Ecrom. Sucedeu, porém, que, em lá chegando, os ecronitas exclamaram, dizendo: Transportaram até nós a arca do Deus de Israel, para nos matarem, a nós e ao nosso povo. <verse number="11" style="v"/>Então, enviaram mensageiros, e congregaram a todos os príncipes dos filisteus, e disseram: Devolvei a arca do Deus de Israel, e torne para o seu lugar, para que não mate nem a nós nem ao nosso povo. Porque havia terror de morte em toda a cidade, e a mão de Deus castigara duramente ali. <verse number="12" style="v"/>Os homens que não morriam eram atingidos com os tumores; e o clamor da cidade subiu até ao céu.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s">Os filisteus enviam a arca para fora da sua terra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sete meses esteve a arca do <char style="nd">Senhor</char> na terra dos filisteus. <verse number="2" style="v"/>Estes chamaram os sacerdotes e os adivinhadores e lhes disseram: Que faremos da arca do <char style="nd">Senhor</char>? Fazei-nos saber como a devolveremos para o seu lugar. <verse number="3" style="v"/>Responderam eles: Quando enviardes a arca do Deus de Israel, não a envieis vazia, porém enviá-la-eis a seu Deus com uma oferta pela culpa; então, sereis curados e sabereis por que a sua mão se não tira de vós. <verse number="4" style="v"/>Então, disseram: Qual será a oferta pela culpa que lhe havemos de apresentar? Responderam: Segundo o número dos príncipes dos filisteus, cinco tumores de ouro e cinco ratos de ouro, porquanto a praga é uma e a mesma sobre todos vós e sobre todos os vossos príncipes. <verse number="5" style="v"/>Fazei umas imitações dos vossos tumores e dos vossos ratos, que andam destruindo a terra, e dai glória ao Deus de Israel; porventura, aliviará a sua mão de cima de vós, e do vosso deus, e da vossa terra. <verse number="6" style="v"/>Por que, pois, endureceríeis o coração, como os egípcios e Faraó endureceram o coração? Porventura, depois de os haverem tratado tão mal, não os deixaram ir, e eles não se foram? <verse number="7" style="v"/>Agora, pois, fazei um carro novo, tomai duas vacas com crias, sobre as quais não se pôs ainda jugo, e atai-as ao carro; seus bezerros, levá-los-eis para casa. <verse number="8" style="v"/>Então, tomai a arca do <char style="nd">Senhor</char>, e ponde-a sobre o carro, e metei num cofre, ao seu lado, as figuras de ouro que lhe haveis de entregar como oferta pela culpa; e deixai-a ir. <verse number="9" style="v"/>Reparai: se subir pelo caminho rumo do seu território a Bete-Semes, foi ele que nos fez este grande mal; e, se não, saberemos que não foi a sua mão que nos feriu; foi casual o que nos sucedeu.</para>
  <para style="s">A arca chega a Bete-Semes</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Assim fizeram aqueles homens, e tomaram duas vacas com crias, e as ataram ao carro, e os seus bezerros encerraram em casa. <verse number="11" style="v"/>Puseram a arca do <char style="nd">Senhor</char> sobre o carro, como também o cofre com os ratos de ouro e com as imitações dos tumores. <verse number="12" style="v"/>As vacas se encaminharam diretamente para Bete-Semes e, andando e berrando, seguiam sempre por esse mesmo caminho, sem se desviarem nem para a direita nem para a esquerda; os príncipes dos filisteus foram atrás delas, até ao território de Bete-Semes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Andavam os de Bete-Semes fazendo a sega do trigo no vale e, levantando os olhos, viram a arca; e, vendo-a, se alegraram. <verse number="14" style="v"/>O carro veio ao campo de Josué, o bete-semita, e parou ali, onde havia uma grande pedra; fenderam a madeira do carro e ofereceram as vacas ao <char style="nd">Senhor</char>, em holocausto. <verse number="15" style="v"/>Os levitas desceram a arca do <char style="nd">Senhor</char>, como também o cofre que estava junto a ela, em que estavam as obras de ouro, e os puseram sobre a grande pedra. No mesmo dia, os homens de Bete-Semes ofereceram holocaustos e imolaram sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="16" style="v"/>Viram aquilo os cinco príncipes dos filisteus e voltaram para Ecrom no mesmo dia. <verse number="17" style="v"/>São estes, pois, os tumores de ouro que enviaram os filisteus ao <char style="nd">Senhor</char> como oferta pela culpa: por Asdode, um; por Gaza, outro; por Asquelom, outro; por Gate, outro; por Ecrom, outro; <verse number="18" style="v"/>como também os ratos de ouro, segundo o número de todas as cidades dos filisteus, pertencentes aos cinco príncipes, desde as cidades fortes até às aldeias campestres. A grande pedra, sobre a qual puseram a arca do <char style="nd">Senhor</char>, está até ao dia de hoje no campo de Josué, o bete-semita.</para>
  <para style="s">A arca chega a Quiriate-Jearim</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Feriu o <char style="nd">Senhor</char> os homens de Bete-Semes, porque olharam para dentro da arca do <char style="nd">Senhor</char>, sim, feriu deles setenta homens; então, o povo chorou, porquanto o <char style="nd">Senhor</char> fizera tão grande morticínio entre eles. <verse number="20" style="v"/>Então, disseram os homens de Bete-Semes: Quem poderia estar perante o <char style="nd">Senhor</char>, este Deus santo? E para quem subirá desde nós? <verse number="21" style="v"/>Enviaram, pois, mensageiros aos habitantes de Quiriate-Jearim, dizendo: Os filisteus devolveram a arca do <char style="nd">Senhor</char>; descei, pois, e fazei-a subir para vós outros.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, vieram os homens de Quiriate-Jearim e levaram a arca do <char style="nd">Senhor</char> à casa de Abinadabe, no outeiro; e consagraram Eleazar, seu filho, para que guardasse a arca do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Exortação de Samuel ao arrependimento</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Sucedeu que, desde aquele dia, a arca ficou em Quiriate-Jearim, e tantos dias se passaram, que chegaram a vinte anos; e toda a casa de Israel dirigia lamentações ao <char style="nd">Senhor</char>.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">7.1-2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 6:2-4">2Sm 6.2-4</ref>; <ref loc="1CH 13:5-7">1Cr 13.5-7</ref></char></note> <verse number="3" style="v"/>Falou Samuel a toda a casa de Israel, dizendo: Se é de todo o vosso coração que voltais ao <char style="nd">Senhor</char>, tirai dentre vós os deuses estranhos e os astarotes, e preparai o coração ao <char style="nd">Senhor</char>, e servi a ele só, e ele vos livrará das mãos dos filisteus. <verse number="4" style="v"/>Então, os filhos de Israel tiraram dentre si os baalins e os astarotes e serviram só ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Os filisteus são vencidos</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Disse mais Samuel: Congregai todo o Israel em Mispa, e orarei por vós ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="6" style="v"/>Congregaram-se em Mispa, tiraram água e a derramaram perante o <char style="nd">Senhor</char>; jejuaram aquele dia e ali disseram: Pecamos contra o <char style="nd">Senhor</char>. E Samuel julgou os filhos de Israel em Mispa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Quando, pois, os filisteus ouviram que os filhos de Israel estavam congregados em Mispa, subiram os príncipes dos filisteus contra Israel; o que ouvindo os filhos de Israel, tiveram medo dos filisteus. <verse number="8" style="v"/>Então, disseram os filhos de Israel a Samuel: Não cesses de clamar ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, por nós, para que nos livre da mão dos filisteus. <verse number="9" style="v"/>Tomou, pois, Samuel um cordeiro que ainda mamava e o sacrificou em holocausto ao <char style="nd">Senhor</char>; clamou Samuel ao <char style="nd">Senhor</char> por Israel, e o <char style="nd">Senhor</char> lhe respondeu. <verse number="10" style="v"/>Enquanto Samuel oferecia o holocausto, os filisteus chegaram à peleja contra Israel; mas trovejou o <char style="nd">Senhor</char> aquele dia com grande estampido sobre os filisteus e os aterrou de tal modo, que foram derrotados diante dos filhos de Israel. <verse number="11" style="v"/>Saindo de Mispa os homens de Israel, perseguiram os filisteus e os derrotaram até abaixo de Bete-Car.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tomou, então, Samuel uma pedra, e a pôs entre Mispa e Sem, e lhe chamou Ebenézer, e disse: Até aqui nos ajudou o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>Assim, os filisteus foram abatidos e nunca mais vieram ao território de Israel, porquanto foi a mão do <char style="nd">Senhor</char> contra eles todos os dias de Samuel. <verse number="14" style="v"/>As cidades que os filisteus haviam tomado a Israel foram-lhe restituídas, desde Ecrom até Gate; e até os territórios delas arrebatou Israel das mãos dos filisteus. E houve paz entre Israel e os amorreus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>E julgou Samuel todos os dias de sua vida a Israel. <verse number="16" style="v"/>De ano em ano, fazia uma volta, passando por Betel, Gilgal e Mispa; e julgava a Israel em todos esses lugares. <verse number="17" style="v"/>Porém voltava a Ramá, porque sua casa estava ali, onde julgava a Israel e onde edificou um altar ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">Os israelitas pedem um rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Samuel envelhecido, constituiu seus filhos por juízes sobre Israel. <verse number="2" style="v"/>O primogênito chamava-se Joel, e o segundo, Abias; e foram juízes em Berseba. <verse number="3" style="v"/>Porém seus filhos não andaram pelos caminhos dele; antes, se inclinaram à avareza, e aceitaram subornos, e perverteram o direito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Então, os anciãos todos de Israel se congregaram, e vieram a Samuel, a Ramá, <verse number="5" style="v"/>e lhe disseram: Vê, já estás velho, e teus filhos não andam pelos teus caminhos; constitui-nos, pois, agora, um rei<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">8.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:14">Dt 17.14</ref></char></note> sobre nós, para que nos governe, como o têm todas as nações. <verse number="6" style="v"/>Porém esta palavra não agradou a Samuel, quando disseram: Dá-nos um rei, para que nos governe. Então, Samuel orou ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="7" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Samuel: Atende à voz do povo em tudo quanto te diz, pois não te rejeitou a ti, mas a mim, para eu não reinar sobre ele. <verse number="8" style="v"/>Segundo todas as obras que fez desde o dia em que o tirei do Egito até hoje, pois a mim me deixou, e a outros deuses serviu, assim também o faz a ti. <verse number="9" style="v"/>Agora, pois, atende à sua voz, porém adverte-o solenemente e explica-lhe qual será o direito do rei que houver de reinar sobre ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Referiu Samuel todas as palavras do <char style="nd">Senhor</char> ao povo, que lhe pedia um rei, <verse number="11" style="v"/>e disse: Este será o direito do rei que houver de reinar sobre vós: ele tomará os vossos filhos e os empregará no serviço dos seus carros e como seus cavaleiros, para que corram adiante deles; <verse number="12" style="v"/>e os porá uns por capitães de mil e capitães de cinquenta; outros para lavrarem os seus campos e ceifarem as suas messes; e outros para fabricarem suas armas de guerra e o aparelhamento de seus carros. <verse number="13" style="v"/>Tomará as vossas filhas para perfumistas, cozinheiras e padeiras. <verse number="14" style="v"/>Tomará o melhor das vossas lavouras, e das vossas vinhas, e dos vossos olivais e o dará aos seus servidores. <verse number="15" style="v"/>As vossas sementeiras e as vossas vinhas dizimará, para dar aos seus oficiais e aos seus servidores. <verse number="16" style="v"/>Também tomará os vossos servos, e as vossas servas, e os vossos melhores jovens, e os vossos jumentos e os empregará no seu trabalho. <verse number="17" style="v"/>Dizimará o vosso rebanho, e vós lhe sereis por servos. <verse number="18" style="v"/>Então, naquele dia, clamareis por causa do vosso rei que houverdes escolhido; mas o <char style="nd">Senhor</char> não vos ouvirá naquele dia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Porém o povo não atendeu à voz de Samuel e disse: Não! Mas teremos um rei sobre nós. <verse number="20" style="v"/>Para que sejamos também como todas as nações; o nosso rei poderá governar-nos, sair adiante de nós e fazer as nossas guerras. <verse number="21" style="v"/>Ouvindo, pois, Samuel todas as palavras do povo, as repetiu perante o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="22" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> disse a Samuel: Atende à sua voz e estabelece-lhe um rei. Samuel disse aos filhos de Israel: Volte cada um para sua cidade.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">Saul busca as jumentas extraviadas e vai ter com Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Havia um homem de Benjamim, cujo nome era Quis, filho de Abiel, filho de Zeror, filho de Becorate, filho de Afias, benjamita, homem de bens. <verse number="2" style="v"/>Tinha ele um filho cujo nome era Saul, moço e tão belo, que entre os filhos de Israel não havia outro mais belo do que ele; desde os ombros para cima, sobressaía a todo o povo. <verse number="3" style="v"/>Extraviaram-se as jumentas de Quis, pai de Saul. Disse Quis a Saul, seu filho: Toma agora contigo um dos moços, dispõe-te e vai procurar as jumentas. <verse number="4" style="v"/>Então, atravessando a região montanhosa de Efraim e a terra de Salisa, não as acharam; depois, passaram à terra de Saalim; porém elas não estavam ali; passaram ainda à terra de Benjamim; todavia, não as acharam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Vindo eles, então, à terra de Zufe, Saul disse para o seu moço, com quem ele ia: Vem, e voltemos; não suceda que meu pai deixe de preocupar-se com as jumentas e se aflija por causa de nós. <verse number="6" style="v"/>Porém ele lhe disse: Nesta cidade há um homem de Deus, e é muito estimado; tudo quanto ele diz sucede; vamo-nos, agora, lá; mostrar-nos-á, porventura, o caminho que devemos seguir. <verse number="7" style="v"/>Então, Saul disse ao seu moço: Eis, porém, se lá formos, que levaremos, então, àquele homem? Porque o pão de nossos alforjes se acabou, e presente não temos que levar ao homem de Deus. Que temos? <verse number="8" style="v"/>O moço tornou a responder a Saul e disse: Eis que tenho ainda em mãos um quarto de siclo de prata, o qual darei ao homem de Deus, para que nos mostre o caminho. <verse number="9" style="v"/>(Antigamente, em Israel, indo alguém consultar a Deus, dizia: Vinde, vamos ter com o vidente; porque ao profeta de hoje, antigamente, se chamava vidente.) <verse number="10" style="v"/>Então, disse Saul ao moço: Dizes bem; anda, pois, vamos. E foram-se à cidade onde estava o homem de Deus. <verse number="11" style="v"/>Subindo eles pela encosta da cidade, encontraram umas moças que saíam a tirar água e lhes perguntaram: Está aqui o vidente? <verse number="12" style="v"/>Elas responderam: Está. Eis aí o tens diante de ti; apressa-te, pois, porque, hoje, veio à cidade; porquanto o povo oferece, hoje, sacrifício no alto. <verse number="13" style="v"/>Entrando vós na cidade, logo o achareis, antes que suba ao alto para comer; porque o povo não comerá enquanto ele não chegar, porque ele tem de abençoar o sacrifício, e só depois comem os convidados; subi, pois, agora, que, hoje, o achareis. <verse number="14" style="v"/>Subiram, pois, à cidade; ao entrarem, eis que Samuel lhes saiu ao encontro, para subir ao alto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ora, o <char style="nd">Senhor</char>, um dia antes de Saul chegar, o revelara a Samuel, dizendo: <verse number="16" style="v"/>Amanhã a estas horas, te enviarei um homem da terra de Benjamim, o qual ungirás por príncipe sobre o meu povo de Israel, e ele livrará o meu povo das mãos dos filisteus; porque atentei para o meu povo, pois o seu clamor chegou a mim. <verse number="17" style="v"/>Quando Samuel viu a Saul, o <char style="nd">Senhor</char> lhe disse: Eis o homem de quem eu já te falara. Este dominará sobre o meu povo. <verse number="18" style="v"/>Saul se chegou a Samuel no meio da porta e disse: Mostra-me, peço-te, onde é aqui a casa do vidente. <verse number="19" style="v"/>Samuel respondeu a Saul e disse: Eu sou o vidente; sobe adiante de mim ao alto; hoje, comereis comigo. Pela manhã, te despedirei e tudo quanto está no teu coração to declararei. <verse number="20" style="v"/>Quanto às jumentas que há três dias se te perderam, não se preocupe o teu coração com elas, porque já se encontraram. E para quem está reservado tudo o que é precioso em Israel? Não é para ti e para toda a casa de teu pai? <verse number="21" style="v"/>Então, respondeu Saul e disse: Porventura, não sou benjamita, da menor das tribos de Israel? E a minha família, a menor de todas as famílias da tribo de Benjamim? Por que, pois, me falas com tais palavras?</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Samuel, tomando a Saul e ao seu moço, levou-os à sala de jantar e lhes deu o lugar de honra entre os convidados, que eram cerca de trinta pessoas. <verse number="23" style="v"/>Então, disse Samuel ao cozinheiro: Traze a porção que te dei, de que te disse: Põe-na à parte contigo. <verse number="24" style="v"/>Tomou, pois, o cozinheiro a coxa com o que havia nela e a pôs diante de Saul. Disse Samuel: Eis que isto é o que foi reservado; toma-o e come, pois se guardou para ti para esta ocasião, ao dizer eu: Convidei o povo. Assim, comeu Saul com Samuel naquele dia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Tendo descido do alto para a cidade, falou Samuel com Saul sobre o eirado. <verse number="26" style="v"/>Levantaram-se de madrugada; e, quase ao subir da alva, chamou Samuel a Saul ao eirado, dizendo: Levanta-te; eu irei contigo para te encaminhar. Levantou-se Saul, e saíram ambos, ele e Samuel. <verse number="27" style="v"/>Desciam eles para a extremidade da cidade, quando Samuel disse a Saul: Dize ao moço que passe adiante de nós, e tu, tendo ele passado, espera, que te farei saber a palavra de Deus.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">Samuel unge a Saul rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tomou Samuel um vaso de azeite, e lho derramou sobre a cabeça, e o beijou, e disse: Não te ungiu, porventura, o <char style="nd">Senhor</char> por príncipe sobre a sua herança, o povo de Israel? <verse number="2" style="v"/>Quando te apartares, hoje, de mim, acharás dois homens junto ao sepulcro de Raquel, no território de Benjamim, em Zelza, os quais te dirão: Acharam-se as jumentas que foste procurar, e eis que teu pai já não pensa no caso delas e se aflige por causa de vós, dizendo: Que farei eu por meu filho? <verse number="3" style="v"/>Quando dali passares adiante e chegares ao carvalho de Tabor, ali te encontrarão três homens, que vão subindo a Deus a Betel: um levando três cabritos; outro, três bolos de pão, e o outro, um odre de vinho. <verse number="4" style="v"/>Eles te saudarão e te darão dois pães, que receberás da sua mão. <verse number="5" style="v"/>Então, seguirás a Gibeá-Eloim, onde está a guarnição dos filisteus; e há de ser que, entrando na cidade, encontrarás um grupo de profetas que descem do alto, precedidos de saltérios, e tambores, e flautas, e harpas, e eles estarão profetizando. <verse number="6" style="v"/>O Espírito do <char style="nd">Senhor</char> se apossará de ti, e profetizarás com eles e tu serás mudado em outro homem. <verse number="7" style="v"/>Quando estes sinais te sucederem, faze o que a ocasião te pedir, porque Deus é contigo. <verse number="8" style="v"/>Tu, porém, descerás adiante de mim a Gilgal, e eis que eu descerei a ti, para sacrificar holocausto e para apresentar ofertas pacíficas; sete dias esperarás, até que eu venha ter contigo e te declare o que hás de fazer.</para>
  <para style="s">Saul entre os profetas</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sucedeu, pois, que, virando-se ele para despedir-se de Samuel, Deus lhe mudou o coração; e todos esses sinais se deram naquele mesmo dia. <verse number="10" style="v"/>Chegando eles a Gibeá, eis que um grupo de profetas lhes saiu ao encontro; o Espírito de Deus se apossou de Saul, e ele profetizou no meio deles. <verse number="11" style="v"/>Todos os que, dantes, o conheciam, vendo que ele profetizava com os profetas, diziam uns aos outros: Que é isso que sucedeu ao filho de Quis? Está também Saul entre os profetas? <verse number="12" style="v"/>Então, um homem respondeu: Pois quem é o pai deles? Pelo que se tornou em provérbio: Está também Saul entre os profetas?<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.11-12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 19:23-24">1Sm 19.23-24</ref></char></note> <verse number="13" style="v"/>E, tendo profetizado, seguiu para o alto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Perguntou o tio de Saul, a ele e ao seu moço: Aonde fostes? Respondeu ele: A buscar as jumentas e, vendo que não apareciam, fomos a Samuel. <verse number="15" style="v"/>Então, disse o tio de Saul: Conta-me, peço-te, que é o que vos disse Samuel? <verse number="16" style="v"/>Respondeu Saul a seu tio: Informou-nos de que as jumentas foram encontradas. Porém, com respeito ao reino, de que Samuel falara, não lho declarou.</para>
  <para style="s">Saul escolhido rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Convocou Samuel o povo ao <char style="nd">Senhor</char>, em Mispa, <verse number="18" style="v"/>e disse aos filhos de Israel: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Fiz subir a Israel do Egito e livrei-vos das mãos dos egípcios e das mãos de todos os reinos que vos oprimiam. <verse number="19" style="v"/>Mas vós rejeitastes, hoje, a vosso Deus, que vos livrou de todos os vossos males e trabalhos, e lhe dissestes: Não! Mas constitui um rei sobre nós. Agora, pois, ponde-vos perante o <char style="nd">Senhor</char>, pelas vossas tribos e pelos vossos grupos de milhares.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tendo Samuel feito chegar todas as tribos, foi indicada por sorte a de Benjamim. <verse number="21" style="v"/>Tendo feito chegar a tribo de Benjamim pelas suas famílias, foi indicada a família de Matri; e dela foi indicado Saul, filho de Quis. Mas, quando o procuraram, não podia ser encontrado. <verse number="22" style="v"/>Então, tornaram a perguntar ao <char style="nd">Senhor</char> se aquele homem viera ali. Respondeu o <char style="nd">Senhor</char>: Está aí escondido entre a bagagem. <verse number="23" style="v"/>Correram e o tomaram dali. Estando ele no meio do povo, era o mais alto e sobressaía de todo o povo do ombro para cima. <verse number="24" style="v"/>Então, disse Samuel a todo o povo: Vedes a quem o <char style="nd">Senhor</char> escolheu? Pois em todo o povo não há nenhum semelhante a ele. Então, todo o povo rompeu em gritos, exclamando: Viva o rei!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Declarou Samuel ao povo o direito do reino, escreveu-o num livro e o pôs perante o <char style="nd">Senhor</char>. Então, despediu Samuel todo o povo, cada um para sua casa. <verse number="26" style="v"/>Também Saul se foi para sua casa, a Gibeá; e foi com ele uma tropa de homens cujo coração Deus tocara. <verse number="27" style="v"/>Mas os filhos de Belial disseram: Como poderá este homem salvar-nos? E o desprezaram e não lhe trouxeram presentes. Porém Saul se fez de surdo.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s">Saul vence os amonitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, subiu Naás, amonita, e sitiou a Jabes-Gileade; e disseram todos os homens de Jabes a Naás: Faze aliança conosco, e te serviremos. <verse number="2" style="v"/>Porém Naás, amonita, lhes respondeu: Farei aliança convosco sob a condição de vos serem vazados os olhos direitos, trazendo assim eu vergonha sobre todo o Israel. <verse number="3" style="v"/>Então, os anciãos de Jabes lhe disseram: Concede-nos sete dias, para que enviemos mensageiros por todos os limites de Israel e, não havendo ninguém que nos livre, então, nos entregaremos a ti. <verse number="4" style="v"/>Chegando os mensageiros a Gibeá de Saul, relataram este caso ao povo. Então, todo o povo chorou em voz alta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Eis que Saul voltava do campo, atrás dos bois, e perguntou: Que tem o povo, que chora? Então, lhe referiram as palavras dos homens de Jabes. <verse number="6" style="v"/>E o Espírito de Deus se apossou de Saul, quando ouviu estas palavras, e acendeu-se sobremodo a sua ira. <verse number="7" style="v"/>Tomou uma junta de bois, cortou-os em pedaços e os enviou a todos os territórios de Israel por intermédio de mensageiros que dissessem: Assim se fará aos bois de todo aquele que não seguir a Saul e a Samuel. Então, caiu o temor do <char style="nd">Senhor</char> sobre o povo, e saíram como um só homem. <verse number="8" style="v"/>Contou-os em Bezeque; dos filhos de Israel, havia trezentos mil; dos homens de Judá, trinta mil.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Então, disseram aos mensageiros que tinham vindo: Assim direis aos homens de Jabes-Gileade: Amanhã, quando aquentar o sol, sereis socorridos. Vindo, pois, os mensageiros, e, anunciando-o aos homens de Jabes, estes se alegraram <verse number="10" style="v"/>e disseram aos amonitas: Amanhã, nos entregaremos a vós outros; então, nos fareis segundo o que melhor vos parecer. <verse number="11" style="v"/>Sucedeu que, ao outro dia, Saul dividiu o povo em três companhias, que, pela vigília da manhã, vieram para o meio do arraial e feriram a Amom, até que se fez sentir o calor do dia. Os sobreviventes se espalharam, e não ficaram dois deles juntos.</para>
  <para style="s">Saul proclamado rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Então, disse o povo a Samuel: Quem são aqueles que diziam: Reinará Saul sobre nós? Trazei-os para aqui, para que os matemos. <verse number="13" style="v"/>Porém Saul disse: Hoje, ninguém será morto, porque, no dia de hoje, o <char style="nd">Senhor</char> salvou a Israel. <verse number="14" style="v"/>Disse Samuel ao povo: Vinde, vamos a Gilgal e renovemos ali o reino. <verse number="15" style="v"/>E todo o povo partiu para Gilgal, onde proclamaram Saul seu rei, perante o <char style="nd">Senhor</char>, a cuja presença trouxeram ofertas pacíficas; e Saul muito se alegrou ali com todos os homens de Israel.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">Samuel resigna o seu cargo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, disse Samuel a todo o Israel: Eis que ouvi a vossa voz em tudo quanto me dissestes e constituí sobre vós um rei. <verse number="2" style="v"/>Agora, pois, eis que tendes o rei à vossa frente. Já envelheci e estou cheio de cãs, e meus filhos estão convosco; o meu procedimento esteve diante de vós desde a minha mocidade até ao dia de hoje. <verse number="3" style="v"/>Eis-me aqui, testemunhai contra mim perante o <char style="nd">Senhor</char> e perante o seu ungido: de quem tomei o boi? De quem tomei o jumento? A quem defraudei? A quem oprimi? E das mãos de quem aceitei suborno para encobrir com ele os meus olhos? E vo-lo restituirei. <verse number="4" style="v"/>Então, responderam: Em nada nos defraudaste, nem nos oprimiste, nem tomaste coisa alguma das mãos de ninguém. <verse number="5" style="v"/>E ele lhes disse: O <char style="nd">Senhor</char> é testemunha contra vós outros, e o seu ungido é, hoje, testemunha de que nada tendes achado nas minhas mãos. E o povo confirmou: Deus é testemunha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Então, disse Samuel ao povo: Testemunha é o <char style="nd">Senhor</char>, que escolheu a Moisés e a Arão<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">12.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 6:26">Êx 6.26</ref></char></note> e tirou vossos pais da terra do Egito. <verse number="7" style="v"/>Agora, pois, ponde-vos aqui, e pleitearei convosco perante o <char style="nd">Senhor</char>, relativamente a todos os seus atos de justiça que fez a vós outros e a vossos pais. <verse number="8" style="v"/>Havendo entrado Jacó no Egito, clamaram vossos pais<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">12.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 2:23">Êx 2.23</ref></char></note> ao <char style="nd">Senhor</char>, e o <char style="nd">Senhor</char> enviou a Moisés e a Arão, que os tiraram do Egito e os fizeram habitar neste lugar. <verse number="9" style="v"/>Porém esqueceram-se do <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus; então, os entregou nas mãos de Sísera,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">12.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 4:2">Jz 4.2</ref></char></note> comandante do exército de Hazor, e nas mãos dos filisteus,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">12.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 13:1">Jz 13.1</ref></char></note> e nas mãos do rei de Moabe,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">12.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 3:12">Jz 3.12</ref></char></note> que pelejaram contra eles. <verse number="10" style="v"/>E clamaram ao <char style="nd">Senhor</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">12.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 10:10">Jz 10.10</ref></char></note> e disseram: Pecamos, pois deixamos o <char style="nd">Senhor</char> e servimos aos baalins e astarotes; agora, pois, livra-nos das mãos de nossos inimigos, e te serviremos. <verse number="11" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> enviou a Jerubaal,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">12.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 7:1">Jz 7.1</ref></char></note> e a Baraque,<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">12.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 4:6">Jz 4.6</ref></char></note> e a Jefté,<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">12.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 11:29">Jz 11.29</ref></char></note> e a Samuel;<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">12.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 3:20">1Sm 3.20</ref></char></note> e vos livrou das mãos de vossos inimigos em redor, e habitastes em segurança.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Vendo vós que Naás, rei dos filhos de Amom, vinha contra vós outros, me dissestes: Não! Mas reinará sobre nós um rei;<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">12.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 8:19">1Sm 8.19</ref></char></note> ao passo que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, era o vosso rei. <verse number="13" style="v"/>Agora, pois, eis aí o rei que elegestes e que pedistes; e eis que o <char style="nd">Senhor</char> vos deu um rei. <verse number="14" style="v"/>Se temerdes ao <char style="nd">Senhor</char>, e o servirdes, e lhe atenderdes à voz, e não lhe fordes rebeldes ao mandado, e seguirdes o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, tanto vós como o vosso rei que governa sobre vós, bem será. <verse number="15" style="v"/>Se, porém, não derdes ouvidos à voz do <char style="nd">Senhor</char>, mas, antes, fordes rebeldes ao seu mandado, a mão do <char style="nd">Senhor</char> será contra vós outros, como o foi contra vossos pais. <verse number="16" style="v"/>Ponde-vos também, agora, aqui e vede esta grande coisa que o <char style="nd">Senhor</char> fará diante dos vossos olhos. <verse number="17" style="v"/>Não é, agora, o tempo da sega do trigo? Clamarei, pois, ao <char style="nd">Senhor</char>, e dará trovões e chuva; e sabereis e vereis que é grande a vossa maldade, que tendes praticado perante o <char style="nd">Senhor</char>, pedindo para vós outros um rei. <verse number="18" style="v"/>Então, invocou Samuel ao <char style="nd">Senhor</char>, e o <char style="nd">Senhor</char> deu trovões e chuva naquele dia; pelo que todo o povo temeu em grande maneira ao <char style="nd">Senhor</char> e a Samuel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Todo o povo disse a Samuel: Roga pelos teus servos ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, para que não venhamos a morrer; porque a todos os nossos pecados acrescentamos o mal de pedir para nós um rei. <verse number="20" style="v"/>Então, disse Samuel ao povo: Não temais; tendes cometido todo este mal; no entanto, não vos desvieis de seguir o <char style="nd">Senhor</char>, mas servi ao <char style="nd">Senhor</char> de todo o vosso coração. <verse number="21" style="v"/>Não vos desvieis; pois seguiríeis coisas vãs, que nada aproveitam e tampouco vos podem livrar, porque vaidade são. <verse number="22" style="v"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, por causa do seu grande nome, não desamparará o seu povo, porque aprouve ao <char style="nd">Senhor</char> fazer-vos o seu povo. <verse number="23" style="v"/>Quanto a mim, longe de mim que eu peque contra o <char style="nd">Senhor</char>, deixando de orar por vós; antes, vos ensinarei o caminho bom e direito. <verse number="24" style="v"/>Tão somente, pois, temei ao <char style="nd">Senhor</char> e servi-o fielmente de todo o vosso coração; pois vede quão grandiosas coisas vos fez. <verse number="25" style="v"/>Se, porém, perseverardes em fazer o mal, perecereis, tanto vós como o vosso rei.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">Guerra entre os israelitas e os filisteus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Um ano reinara Saul em Israel. No segundo ano de seu reinado sobre o povo, <verse number="2" style="v"/>escolheu para si três mil homens de Israel; estavam com Saul dois mil em Micmás e na região montanhosa de Betel, e mil estavam com Jônatas em Gibeá de Benjamim; e despediu o resto do povo, cada um para sua casa. <verse number="3" style="v"/>Jônatas derrotou a guarnição dos filisteus que estava em Gibeá, o que os filisteus ouviram; pelo que Saul fez tocar a trombeta por toda a terra, dizendo: Ouçam isso os hebreus. <verse number="4" style="v"/>Todo o Israel ouviu dizer: Saul derrotou a guarnição dos filisteus, e também Israel se fez odioso aos filisteus. Então, o povo foi convocado para junto de Saul, em Gilgal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Reuniram-se os filisteus para pelejar contra Israel: trinta mil carros, e seis mil cavaleiros, e povo em multidão como a areia que está à beira-mar; e subiram e se acamparam em Micmás, ao oriente de Bete-Áven. <verse number="6" style="v"/>Vendo, pois, os homens de Israel que estavam em apuros (porque o povo estava apertado), esconderam-se pelas cavernas, e pelos buracos, e pelos penhascos, e pelos túmulos, e pelas cisternas. <verse number="7" style="v"/>Também alguns dos hebreus passaram o Jordão para a terra de Gade e Gileade; e o povo que permaneceu com Saul, estando este ainda em Gilgal, se encheu de temor.</para>
  <para style="s">Saul oferece sacrifícios e é reprovado por Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Esperou Saul sete dias, segundo o prazo determinado por Samuel;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">13.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:8">1Sm 10.8</ref></char></note> não vindo, porém, Samuel a Gilgal, o povo se foi espalhando dali. <verse number="9" style="v"/>Então, disse Saul: Trazei-me aqui o holocausto e ofertas pacíficas. E ofereceu o holocausto. <verse number="10" style="v"/>Mal acabara ele de oferecer o holocausto, eis que chega Samuel; Saul lhe saiu ao encontro, para o saudar. <verse number="11" style="v"/>Samuel perguntou: Que fizeste? Respondeu Saul: Vendo que o povo se ia espalhando daqui, e que tu não vinhas nos dias aprazados, e que os filisteus já se tinham ajuntado em Micmás, <verse number="12" style="v"/>eu disse comigo: Agora, descerão os filisteus contra mim a Gilgal, e ainda não obtive a benevolência do <char style="nd">Senhor</char>; e, forçado pelas circunstâncias, ofereci holocaustos. <verse number="13" style="v"/>Então, disse Samuel a Saul: Procedeste nesciamente em não guardar o mandamento que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te ordenou; pois teria, agora, o <char style="nd">Senhor</char> confirmado o teu reino sobre Israel para sempre. <verse number="14" style="v"/>Já agora não subsistirá o teu reino. O <char style="nd">Senhor</char> buscou para si um homem que lhe agrada<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">13.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:22">At 13.22</ref></char></note> e já lhe ordenou que seja príncipe sobre o seu povo, porquanto não guardaste o que o <char style="nd">Senhor</char> te ordenou. <verse number="15" style="v"/>Então, se levantou Samuel e subiu de Gilgal a Gibeá de Benjamim. Logo, Saul contou o povo que se achava com ele, cerca de seiscentos homens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Saul, e Jônatas, seu filho, e o povo que se achava com eles ficaram em Geba de Benjamim; porém os filisteus se acamparam em Micmás. <verse number="17" style="v"/>Os saqueadores saíram do campo dos filisteus em três tropas; uma delas tomou o caminho de Ofra à terra de Sual; <verse number="18" style="v"/>outra tomou o caminho de Bete-Horom; e a terceira, o caminho a cavaleiro do vale de Zeboim, na direção do deserto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ora, em toda a terra de Israel nem um ferreiro se achava, porque os filisteus tinham dito: Para que os hebreus não façam espada, nem lança. <verse number="20" style="v"/>Pelo que todo o Israel tinha de descer aos filisteus para amolar a relha do seu arado, e a sua enxada, e o seu machado, e a sua foice. <verse number="21" style="v"/>Os filisteus cobravam dos israelitas dois terços de um siclo para amolar os fios das relhas e das enxadas e um terço de um siclo para amolar machados e aguilhadas. <verse number="22" style="v"/>Sucedeu que, no dia da peleja, não se achou nem espada, nem lança na mão de nenhum do povo que estava com Saul e com Jônatas; porém se acharam com Saul e com Jônatas, seu filho. <verse number="23" style="v"/>Saiu a guarnição dos filisteus ao desfiladeiro de Micmás.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">A vitória de Jônatas sobre os filisteus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, um dia, disse Jônatas, filho de Saul, ao seu jovem escudeiro: Vem, passemos à guarnição dos filisteus, que está do outro lado. Porém não o fez saber a seu pai. <verse number="2" style="v"/>Saul se encontrava na extremidade de Gibeá, debaixo da romeira em Migrom; e o povo que estava com ele eram cerca de seiscentos homens. <verse number="3" style="v"/>Aías, filho de Aitube, irmão de Icabô, filho de Fineias, filho de Eli, sacerdote do <char style="nd">Senhor</char> em Siló, trazia a estola sacerdotal. O povo não sabia que Jônatas tinha ido. <verse number="4" style="v"/>Entre os desfiladeiros pelos quais Jônatas procurava passar à guarnição dos filisteus, deste lado havia uma penha íngreme, e do outro, outra; uma se chamava Bozez; a outra, Sené. <verse number="5" style="v"/>Uma delas se erguia ao norte, defronte de Micmás; a outra, ao sul, defronte de Geba.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Disse, pois, Jônatas ao seu escudeiro: Vem, passemos à guarnição destes incircuncisos; porventura, o <char style="nd">Senhor</char> nos ajudará nisto, porque para o <char style="nd">Senhor</char> nenhum impedimento há de livrar com muitos ou com poucos. <verse number="7" style="v"/>Então, o seu escudeiro lhe disse: Faze tudo segundo inclinar o teu coração; eis-me aqui contigo, a tua disposição será a minha. <verse number="8" style="v"/>Disse, pois, Jônatas: Eis que passaremos àqueles homens e nos daremos a conhecer a eles. <verse number="9" style="v"/>Se nos disserem assim: Parai até que cheguemos a vós outros; então, ficaremos onde estamos e não subiremos a eles. <verse number="10" style="v"/>Porém se disserem: Subi a nós; então, subiremos, pois o <char style="nd">Senhor</char> no-los entregou nas mãos. Isto nos servirá de sinal. <verse number="11" style="v"/>Dando-se, pois, ambos a conhecer à guarnição dos filisteus, disseram estes: Eis que já os hebreus estão saindo dos buracos em que se tinham escondido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Os homens da guarnição responderam a Jônatas e ao seu escudeiro e disseram: Subi a nós, e nós vos daremos uma lição. Disse Jônatas ao escudeiro: Sobe atrás de mim, porque o <char style="nd">Senhor</char> os entregou nas mãos de Israel. <verse number="13" style="v"/>Então, trepou Jônatas de gatinhas, e o seu escudeiro, atrás; e os filisteus caíram diante de Jônatas, e o seu escudeiro os matava atrás dele. <verse number="14" style="v"/>Sucedeu esta primeira derrota, em que Jônatas e o seu escudeiro mataram perto de vinte homens, em cerca de meia jeira de terra. <verse number="15" style="v"/>Houve grande espanto no arraial, no campo e em todo o povo; também a mesma guarnição e os saqueadores tremeram, e até a terra se estremeceu; e tudo passou a ser um terror de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Olharam as sentinelas de Saul, em Gibeá de Benjamim, e eis que a multidão se dissolvia, correndo uns para cá, outros para lá. <verse number="17" style="v"/>Então, disse Saul ao povo que estava com ele: Ora, contai e vede quem é que saiu dentre nós. Contaram, e eis que nem Jônatas nem o seu escudeiro estavam ali. <verse number="18" style="v"/>Saul disse a Aías: Traze aqui a arca de Deus (porque, naquele dia, ela estava com os filhos de Israel). <verse number="19" style="v"/>Enquanto Saul falava ao sacerdote, o alvoroço que havia no arraial dos filisteus crescia mais e mais, pelo que disse Saul ao sacerdote: Desiste de trazer a arca. <verse number="20" style="v"/>Então, Saul e todo o povo que estava com ele se ajuntaram e vieram à peleja; e a espada de um era contra o outro, e houve mui grande tumulto. <verse number="21" style="v"/>Também com os filisteus dantes havia hebreus, que subiram com eles ao arraial; e também estes se ajuntaram com os israelitas que estavam com Saul e Jônatas. <verse number="22" style="v"/>Ouvindo, pois, todos os homens de Israel que se esconderam pela região montanhosa de Efraim que os filisteus fugiram, eles também os perseguiram de perto na peleja. <verse number="23" style="v"/>Assim, livrou o <char style="nd">Senhor</char> a Israel naquele dia; e a batalha passou além de Bete-Áven.</para>
  <para style="s">O voto de Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Estavam os homens de Israel angustiados naquele dia, porquanto Saul conjurara o povo, dizendo: Maldito o homem que comer pão antes de anoitecer, para que me vingue de meus inimigos. Pelo que todo o povo se absteve de provar pão. <verse number="25" style="v"/>Todo o povo chegou a um bosque onde havia mel no chão. <verse number="26" style="v"/>Chegando o povo ao bosque, eis que corria mel; porém ninguém chegou a mão à boca, porque o povo temia a conjuração. <verse number="27" style="v"/>Jônatas, porém, não tinha ouvido quando seu pai conjurara o povo, e estendeu a ponta da vara que tinha na mão, e a molhou no favo de mel; e, levando a mão à boca, tornaram a brilhar os seus olhos. <verse number="28" style="v"/>Então, respondeu um do povo: Teu pai conjurou solenemente o povo e disse: Maldito o homem que, hoje, comer pão; estava exausto o povo. <verse number="29" style="v"/>Então, disse Jônatas: Meu pai turbou a terra; ora, vede como brilham os meus olhos por ter eu provado um pouco deste mel. <verse number="30" style="v"/>Quanto mais se o povo, hoje, tivesse comido livremente do que encontrou do despojo de seus inimigos; porém desta vez não foi tão grande a derrota dos filisteus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Feriram, porém, aquele dia aos filisteus, desde Micmás até Aijalom. O povo se achava exausto em extremo; <verse number="32" style="v"/>e, lançando-se ao despojo, tomaram ovelhas, bois e bezerros, e os mataram no chão, e os comeram com sangue. <verse number="33" style="v"/>Disto informaram a Saul, dizendo: Eis que o povo peca contra o <char style="nd">Senhor</char>, comendo com sangue.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">14.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:4">Gn 9.4</ref>; <ref loc="LEV 7:26-27">Lv 7.26-27</ref>; <ref loc="LEV 17:10-14">17.10-14</ref>; <ref loc="LEV 19:26">19.26</ref>; <ref loc="DEU 12:16">Dt 12.16</ref>,<ref loc="DEU 12:23">23</ref>; <ref loc="DEU 15:23">15.23</ref></char></note> Disse ele: Procedestes aleivosamente; rolai para aqui, hoje, uma grande pedra. <verse number="34" style="v"/>Disse mais Saul: Espalhai-vos entre o povo e dizei-lhe: Cada um me traga o seu boi, a sua ovelha, e matai-os aqui, e comei, e não pequeis contra o <char style="nd">Senhor</char>, comendo com sangue. Então, todo o povo trouxe de noite, cada um o seu boi de que já lançara mão, e os mataram ali. <verse number="35" style="v"/>Edificou Saul um altar ao <char style="nd">Senhor</char>; este foi o primeiro altar que lhe edificou.</para>
  <para style="s">Jônatas salvo pelo povo</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Disse mais Saul: Desçamos esta noite no encalço dos filisteus, e despojemo-los, até o raiar do dia, e não deixemos de resto um homem sequer deles. E disseram: Faze tudo o que bem te parecer. <verse number="37" style="v"/>Disse, porém, o sacerdote: Cheguemo-nos aqui a Deus. Então, consultou Saul a Deus, dizendo: Descerei no encalço dos filisteus? Entregá-los-ás nas mãos de Israel? Porém aquele dia Deus não lhe respondeu. <verse number="38" style="v"/>Então, disse Saul: Chegai-vos para aqui, todos os chefes do povo, e informai-vos, e vede qual o pecado que, hoje, se cometeu. <verse number="39" style="v"/>Porque tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, que salva a Israel, ainda que com meu filho Jônatas esteja a culpa, seja morto. Porém nenhum de todo o povo lhe respondeu. <verse number="40" style="v"/>Disse mais a todo o Israel: Vós estareis de um lado, e eu e meu filho Jônatas, do outro. Então, disse o povo a Saul: Faze o que bem te parecer. <verse number="41" style="v"/>Falou, pois, Saul ao <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Mostra a verdade. Então, Jônatas e Saul foram indicados por sorte, e o povo saiu livre. <verse number="42" style="v"/>Disse Saul: Lançai a sorte entre mim e Jônatas, meu filho. E foi indicado Jônatas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Disse, então, Saul a Jônatas: Declara-me o que fizeste. E Jônatas lhe disse: Tão somente provei um pouco de mel com a ponta da vara que tinha na mão. Eis-me aqui; estou pronto para morrer. <verse number="44" style="v"/>Então, disse Saul: Deus me faça o que bem lhe aprouver; é certo que morrerás, Jônatas. <verse number="45" style="v"/>Porém o povo disse a Saul: Morrerá Jônatas, que efetuou tamanha salvação em Israel? Tal não suceda. Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, não lhe há de cair no chão um só cabelo da cabeça! Pois foi com Deus que fez isso, hoje. Assim, o povo salvou a Jônatas, para que não morresse. <verse number="46" style="v"/>E Saul deixou de perseguir os filisteus; e estes se foram para a sua terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Tendo Saul assumido o reinado de Israel, pelejou contra todos os seus inimigos em redor: contra Moabe, os filhos de Amom e Edom; contra os reis de Zobá e os filisteus; e, para onde quer que se voltava, era vitorioso. <verse number="48" style="v"/>Houve-se varonilmente, e feriu os amalequitas, e libertou a Israel das mãos dos que o saqueavam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Os filhos de Saul eram Jônatas, Isvi e Malquisua; os nomes de suas duas filhas eram: o da mais velha, Merabe; o da mais nova, Mical. <verse number="50" style="v"/>A mulher de Saul chamava-se Ainoã, filha de Aimaás. O nome do general do seu exército, Abner, filho de Ner, tio de Saul. <verse number="51" style="v"/>Quis era pai de Saul; e Ner, pai de Abner, era filho de Abiel. <verse number="52" style="v"/>Por todos os dias de Saul, houve forte guerra contra os filisteus; pelo que Saul, a todos os homens fortes e valentes que via, os agregava a si.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">A desobediência de Saul e a sua rejeição</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse Samuel a Saul: Enviou-me o <char style="nd">Senhor</char> a ungir-te rei<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">15.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:1">1Sm 10.1</ref></char></note> sobre o seu povo, sobre Israel; atenta, pois, agora, às palavras do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="2" style="v"/>Assim diz o <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos: Castigarei Amaleque pelo que fez<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">15.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:8-14">Êx 17.8-14</ref>; <ref loc="DEU 25:17-19">Dt 25.17-19</ref></char></note> a Israel: ter-se oposto a Israel no caminho, quando este subia do Egito. <verse number="3" style="v"/>Vai, pois, agora, e fere a Amaleque, e destrói totalmente a tudo o que tiver, e nada lhe poupes; porém matarás homem e mulher, meninos e crianças de peito, bois e ovelhas, camelos e jumentos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Saul convocou o povo e os contou em Telaim: duzentos mil homens de pé e dez mil homens de Judá. <verse number="5" style="v"/>Chegando, pois, Saul à cidade de Amaleque, pôs emboscadas no vale. <verse number="6" style="v"/>E disse aos queneus: Ide-vos, retirai-vos e saí do meio dos amalequitas, para que eu vos não destrua juntamente com eles, porque usastes de misericórdia para com todos os filhos de Israel, quando subiram do Egito. Assim, os queneus se retiraram do meio dos amalequitas. <verse number="7" style="v"/>Então, feriu Saul os amalequitas, desde Havilá até chegar a Sur, que está defronte do Egito. <verse number="8" style="v"/>Tomou vivo a Agague, rei dos amalequitas; porém a todo o povo destruiu a fio de espada. <verse number="9" style="v"/>E Saul e o povo pouparam Agague, e o melhor das ovelhas e dos bois, e os animais gordos, e os cordeiros, e o melhor que havia e não os quiseram destruir totalmente; porém toda coisa vil e desprezível destruíram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, veio a palavra do <char style="nd">Senhor</char> a Samuel, dizendo: <verse number="11" style="v"/>Arrependo-me de haver constituído Saul rei, porquanto deixou de me seguir e não executou as minhas palavras. Então, Samuel se contristou e toda a noite clamou ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="12" style="v"/>Madrugou Samuel para encontrar a Saul pela manhã; e anunciou-se àquele: Já chegou Saul ao Carmelo, e eis que levantou para si um monumento; e, dando volta, passou e desceu a Gilgal. <verse number="13" style="v"/>Veio, pois, Samuel a Saul, e este lhe disse: Bendito sejas tu do <char style="nd">Senhor</char>; executei as palavras do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="14" style="v"/>Então, disse Samuel: Que balido, pois, de ovelhas é este nos meus ouvidos e o mugido de bois que ouço? <verse number="15" style="v"/>Respondeu Saul: De Amaleque os trouxeram; porque o povo poupou o melhor das ovelhas e dos bois, para os sacrificar ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; o resto, porém, destruímos totalmente. <verse number="16" style="v"/>Então, disse Samuel a Saul: Espera, e te declararei o que o <char style="nd">Senhor</char> me disse esta noite. Respondeu-lhe Saul: Fala.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Prosseguiu Samuel: Porventura, sendo tu pequeno aos teus olhos, não foste por cabeça das tribos de Israel, e não te ungiu o <char style="nd">Senhor</char> rei sobre ele? <verse number="18" style="v"/>Enviou-te o <char style="nd">Senhor</char> a este caminho e disse: Vai, e destrói totalmente estes pecadores, os amalequitas, e peleja contra eles, até exterminá-los. <verse number="19" style="v"/>Por que, pois, não atentaste à voz do <char style="nd">Senhor</char>, mas te lançaste ao despojo e fizeste o que era mau aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>? <verse number="20" style="v"/>Então, disse Saul a Samuel: Pelo contrário, dei ouvidos à voz do <char style="nd">Senhor</char> e segui o caminho pelo qual o <char style="nd">Senhor</char> me enviou; e trouxe a Agague, rei de Amaleque, e os amalequitas, os destruí totalmente; <verse number="21" style="v"/>mas o povo tomou do despojo ovelhas e bois, o melhor do designado à destruição para oferecer ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, em Gilgal. <verse number="22" style="v"/>Porém Samuel disse: Tem, porventura, o <char style="nd">Senhor</char> tanto prazer em holocaustos e sacrifícios quanto em que se obedeça à sua palavra? Eis que o obedecer é melhor do que o sacrificar, e o atender, melhor do que a gordura de carneiros. <verse number="23" style="v"/>Porque a rebelião é como o pecado de feitiçaria, e a obstinação é como a idolatria e culto a ídolos do lar. Visto que rejeitaste a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, ele também te rejeitou a ti, para que não sejas rei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Então, disse Saul a Samuel: Pequei, pois transgredi o mandamento do <char style="nd">Senhor</char> e as tuas palavras; porque temi o povo e dei ouvidos à sua voz. <verse number="25" style="v"/>Agora, pois, te rogo, perdoa-me o meu pecado e volta comigo, para que adore o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="26" style="v"/>Porém Samuel disse a Saul: Não tornarei contigo; visto que rejeitaste a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, já ele te rejeitou a ti, para que não sejas rei sobre Israel. <verse number="27" style="v"/>Virando-se Samuel para se ir, Saul o segurou pela orla do manto, e este se rasgou. <verse number="28" style="v"/>Então, Samuel lhe disse: O <char style="nd">Senhor</char> rasgou, hoje, de ti o reino de Israel e o deu ao teu próximo, que é melhor do que tu. <verse number="29" style="v"/>Também a Glória de Israel não mente, nem se arrepende, porquanto não é homem, para que se arrependa. <verse number="30" style="v"/>Então, disse Saul: Pequei; honra-me, porém, agora, diante dos anciãos do meu povo e diante de Israel; e volta comigo, para que adore o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="31" style="v"/>Então, Samuel seguiu a Saul, e este adorou o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Samuel mata a Agague</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Disse Samuel: Traze-me aqui Agague, rei dos amalequitas. Agague veio a ele, confiante; e disse: Certamente, já se foi a amargura da morte. <verse number="33" style="v"/>Disse, porém, Samuel: Assim como a tua espada desfilhou mulheres, assim desfilhada ficará tua mãe entre as mulheres. E Samuel despedaçou a Agague perante o <char style="nd">Senhor</char>, em Gilgal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Então, Samuel se foi a Ramá; e Saul subiu à sua casa, a Gibeá de Saul. <verse number="35" style="v"/>Nunca mais viu Samuel a Saul até ao dia da sua morte; porém tinha pena de Saul. O <char style="nd">Senhor</char> se arrependeu de haver constituído Saul rei sobre Israel.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s">Samuel enviado a Jessé</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Samuel: Até quando terás pena de Saul, havendo-o eu rejeitado, para que não reine sobre Israel? Enche um chifre de azeite e vem; enviar-te-ei a Jessé, o belemita; porque, dentre os seus filhos, me provi de um rei. <verse number="2" style="v"/>Disse Samuel: Como irei eu? Pois Saul o saberá e me matará. Então, disse o <char style="nd">Senhor</char>: Toma contigo um novilho e dize: Vim para sacrificar ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="3" style="v"/>Convidarás Jessé para o sacrifício; eu te mostrarei o que hás de fazer, e ungir-me-ás a quem eu te designar. <verse number="4" style="v"/>Fez, pois, Samuel o que dissera o <char style="nd">Senhor</char> e veio a Belém. Saíram-lhe ao encontro os anciãos da cidade, tremendo, e perguntaram: É de paz a tua vinda? <verse number="5" style="v"/>Respondeu ele: É de paz; vim sacrificar ao <char style="nd">Senhor</char>. Santificai-vos e vinde comigo ao sacrifício. Santificou ele a Jessé e os seus filhos e os convidou para o sacrifício.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sucedeu que, entrando eles, viu a Eliabe e disse consigo: Certamente, está perante o <char style="nd">Senhor</char> o seu ungido. <verse number="7" style="v"/>Porém o <char style="nd">Senhor</char> disse a Samuel: Não atentes para a sua aparência, nem para a sua altura, porque o rejeitei; porque o <char style="nd">Senhor</char> não vê como vê o homem. O homem vê o exterior, porém o <char style="nd">Senhor</char>, o coração. <verse number="8" style="v"/>Então, chamou Jessé a Abinadabe e o fez passar diante de Samuel, o qual disse: Nem a este escolheu o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="9" style="v"/>Então, Jessé fez passar a Samá, porém Samuel disse: Tampouco a este escolheu o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="10" style="v"/>Assim, fez passar Jessé os seus sete filhos diante de Samuel; porém Samuel disse a Jessé: O <char style="nd">Senhor</char> não escolheu estes. <verse number="11" style="v"/>Perguntou Samuel a Jessé: Acabaram-se os teus filhos? Ele respondeu: Ainda falta o mais moço, que está apascentando as ovelhas. Disse, pois, Samuel a Jessé: Manda chamá-lo, pois não nos assentaremos à mesa sem que ele venha. <verse number="12" style="v"/>Então, mandou chamá-lo e fê-lo entrar. Era ele ruivo, de belos olhos e boa aparência. Disse o <char style="nd">Senhor</char>: Levanta-te e unge-o, pois este é ele. <verse number="13" style="v"/>Tomou Samuel o chifre do azeite e o ungiu no meio de seus irmãos; e, daquele dia em diante, o Espírito do <char style="nd">Senhor</char> se apossou de Davi. Então, Samuel se levantou e foi para Ramá.</para>
  <para style="s">Davi tange sua harpa perante Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tendo-se retirado de Saul o Espírito do <char style="nd">Senhor</char>, da parte deste um espírito maligno o atormentava. <verse number="15" style="v"/>Então, os servos de Saul lhe disseram: Eis que, agora, um espírito maligno, enviado de Deus, te atormenta. <verse number="16" style="v"/>Manda, pois, senhor nosso, que teus servos, que estão em tua presença, busquem um homem que saiba tocar harpa; e será que, quando o espírito maligno, da parte do <char style="nd">Senhor</char>, vier sobre ti, então, ele a dedilhará, e te acharás melhor. <verse number="17" style="v"/>Disse Saul aos seus servos: Buscai-me, pois, um homem que saiba tocar bem e trazei-mo. <verse number="18" style="v"/>Então, respondeu um dos moços e disse: Conheço um filho de Jessé, o belemita, que sabe tocar e é forte e valente, homem de guerra, sisudo em palavras e de boa aparência; e o <char style="nd">Senhor</char> é com ele. <verse number="19" style="v"/>Saul enviou mensageiros a Jessé, dizendo: Envia-me Davi, teu filho, o que está com as ovelhas. <verse number="20" style="v"/>Tomou, pois, Jessé um jumento, e o carregou de pão, um odre de vinho e um cabrito, e enviou-os a Saul por intermédio de Davi, seu filho. <verse number="21" style="v"/>Assim, Davi foi a Saul e esteve perante ele; este o amou muito e o fez seu escudeiro. <verse number="22" style="v"/>Saul mandou dizer a Jessé: Deixa estar Davi perante mim, pois me caiu em graça. <verse number="23" style="v"/>E sucedia que, quando o espírito maligno, da parte de Deus, vinha sobre Saul, Davi tomava a harpa e a dedilhava; então, Saul sentia alívio e se achava melhor, e o espírito maligno se retirava dele.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s">O desafio de Golias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ajuntaram os filisteus as suas tropas para a guerra, e congregaram-se em Socó, que está em Judá, e acamparam-se entre Socó e Azeca, em Efes-Damim. <verse number="2" style="v"/>Porém Saul e os homens de Israel se ajuntaram, e acamparam no vale de Elá, e ali ordenaram a batalha contra os filisteus. <verse number="3" style="v"/>Estavam estes num monte do lado dalém, e os israelitas, no outro monte do lado daquém; e, entre eles, o vale.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Então, saiu do arraial dos filisteus um homem guerreiro, cujo nome era Golias, de Gate, da altura de seis côvados e um palmo. <verse number="5" style="v"/>Trazia na cabeça um capacete de bronze e vestia uma couraça de escamas cujo peso era de cinco mil siclos de bronze. <verse number="6" style="v"/>Trazia caneleiras de bronze nas pernas e um dardo de bronze entre os ombros. <verse number="7" style="v"/>A haste da sua lança era como o eixo do tecelão, e a ponta da sua lança, de seiscentos siclos de ferro; e diante dele ia o escudeiro. <verse number="8" style="v"/>Parou, clamou às tropas de Israel e disse-lhes: Para que saís, formando-vos em linha de batalha? Não sou eu filisteu, e vós, servos de Saul? Escolhei dentre vós um homem que desça contra mim. <verse number="9" style="v"/>Se ele puder pelejar comigo e me ferir, seremos vossos servos; porém, se eu o vencer e o ferir, então, sereis nossos servos e nos servireis. <verse number="10" style="v"/>Disse mais o filisteu: Hoje, afronto as tropas de Israel. Dai-me um homem, para que ambos pelejemos. <verse number="11" style="v"/>Ouvindo Saul e todo o Israel estas palavras do filisteu, espantaram-se e temeram muito.</para>
  <para style="s">Davi enviado a seus irmãos</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Davi era filho daquele efrateu de Belém de Judá cujo nome era Jessé, que tinha oito filhos; nos dias de Saul, era já velho e adiantado em anos entre os homens. <verse number="13" style="v"/>Apresentaram-se os três filhos mais velhos de Jessé a Saul e o seguiram à guerra; chamavam-se: Eliabe, o primogênito, o segundo, Abinadabe, e o terceiro, Samá. <verse number="14" style="v"/>Davi era o mais moço; só os três maiores seguiram Saul. <verse number="15" style="v"/>Davi, porém, ia a Saul e voltava, para apascentar as ovelhas de seu pai, em Belém. <verse number="16" style="v"/>Chegava-se, pois, o filisteu pela manhã e à tarde; e apresentou-se por quarenta dias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Disse Jessé a Davi, seu filho: Leva, peço-te, para teus irmãos um efa deste trigo tostado e estes dez pães e corre a levá-los ao acampamento, a teus irmãos. <verse number="18" style="v"/>Porém estes dez queijos, leva-os ao comandante de mil; e visitarás teus irmãos, a ver se vão bem; e trarás uma prova de como passam. <verse number="19" style="v"/>Saul, e eles, e todos os homens de Israel estão no vale de Elá, pelejando com os filisteus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Davi, pois, no dia seguinte, se levantou de madrugada, deixou as ovelhas com um guarda, carregou-se e partiu, como Jessé lhe ordenara; e chegou ao acampamento quando já as tropas saíam para formar-se em ordem de batalha e, a gritos, chamavam à peleja. <verse number="21" style="v"/>Os israelitas e filisteus se puseram em ordem, fileira contra fileira. <verse number="22" style="v"/>Davi, deixando o que trouxera aos cuidados do guarda da bagagem, correu à batalha; e, chegando, perguntou a seus irmãos se estavam bem. <verse number="23" style="v"/>Estando Davi ainda a falar com eles, eis que vinha subindo do exército dos filisteus o duelista, cujo nome era Golias, o filisteu de Gate; e falou as mesmas coisas que antes falara, e Davi o ouviu.</para>
  <para style="s">O gigante Golias insulta os israelitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Todos os israelitas, vendo aquele homem, fugiam de diante dele, e temiam grandemente, <verse number="25" style="v"/>e diziam uns aos outros: Vistes aquele homem que subiu? Pois subiu para afrontar a Israel. A quem o matar, o rei o cumulará de grandes riquezas, e lhe dará por mulher a filha, e à casa de seu pai isentará de impostos em Israel. <verse number="26" style="v"/>Então, falou Davi aos homens que estavam consigo, dizendo: Que farão àquele homem que ferir a este filisteu e tirar a afronta de sobre Israel? Quem é, pois, esse incircunciso filisteu, para afrontar os exércitos do Deus vivo? <verse number="27" style="v"/>E o povo lhe repetiu as mesmas palavras, dizendo: Assim farão ao homem que o ferir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Ouvindo-o Eliabe, seu irmão mais velho, falar àqueles homens, acendeu-se-lhe a ira contra Davi, e disse: Por que desceste aqui? E a quem deixaste aquelas poucas ovelhas no deserto? Bem conheço a tua presunção e a tua maldade; desceste apenas para ver a peleja. <verse number="29" style="v"/>Respondeu Davi: Que fiz eu agora? Fiz somente uma pergunta. <verse number="30" style="v"/>Desviou-se dele para outro e falou a mesma coisa; e o povo lhe tornou a responder como dantes.</para>
  <para style="s">Davi dispõe-se a pelejar contra o gigante</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Ouvidas as palavras que Davi falara, anunciaram-nas a Saul, que mandou chamá-lo. <verse number="32" style="v"/>Davi disse a Saul: Não desfaleça o coração de ninguém por causa dele; teu servo irá e pelejará contra o filisteu. <verse number="33" style="v"/>Porém Saul disse a Davi: Contra o filisteu não poderás ir para pelejar com ele; pois tu és ainda moço, e ele, guerreiro desde a sua mocidade. <verse number="34" style="v"/>Respondeu Davi a Saul: Teu servo apascentava as ovelhas de seu pai; quando veio um leão ou um urso e tomou um cordeiro do rebanho, <verse number="35" style="v"/>eu saí após ele, e o feri, e livrei o cordeiro da sua boca; levantando-se ele contra mim, agarrei-o pela barba, e o feri, e o matei. <verse number="36" style="v"/>O teu servo matou tanto o leão como o urso; este incircunciso filisteu será como um deles, porquanto afrontou os exércitos do Deus vivo. <verse number="37" style="v"/>Disse mais Davi: O <char style="nd">Senhor</char> me livrou das garras do leão e das do urso; ele me livrará das mãos deste filisteu. Então, disse Saul a Davi: Vai-te, e o <char style="nd">Senhor</char> seja contigo. <verse number="38" style="v"/>Saul vestiu a Davi da sua armadura, e lhe pôs sobre a cabeça um capacete de bronze, e o vestiu de uma couraça. <verse number="39" style="v"/>Davi cingiu a espada sobre a armadura e experimentou andar, pois jamais a havia usado; então, disse Davi a Saul: Não posso andar com isto, pois nunca o usei. E Davi tirou aquilo de sobre si. <verse number="40" style="v"/>Tomou o seu cajado na mão, e escolheu para si cinco pedras lisas do ribeiro, e as pôs no alforje de pastor, que trazia, a saber, no surrão; e, lançando mão da sua funda, foi-se chegando ao filisteu.</para>
  <para style="s">Davi encontra-se com o gigante e mata-o</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>O filisteu também se vinha chegando a Davi; e o seu escudeiro ia adiante dele. <verse number="42" style="v"/>Olhando o filisteu e vendo a Davi, o desprezou, porquanto era moço ruivo e de boa aparência. <verse number="43" style="v"/>Disse o filisteu a Davi: Sou eu algum cão, para vires a mim com paus? E, pelos seus deuses, amaldiçoou o filisteu a Davi. <verse number="44" style="v"/>Disse mais o filisteu a Davi: Vem a mim, e darei a tua carne às aves do céu e às bestas-feras do campo. <verse number="45" style="v"/>Davi, porém, disse ao filisteu: Tu vens contra mim com espada, e com lança, e com escudo; eu, porém, vou contra ti em nome do <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos, o Deus dos exércitos de Israel, a quem tens afrontado. <verse number="46" style="v"/>Hoje mesmo, o <char style="nd">Senhor</char> te entregará nas minhas mãos; ferir-te-ei, tirar-te-ei a cabeça e os cadáveres do arraial dos filisteus darei, hoje mesmo, às aves dos céus e às bestas-feras da terra; e toda a terra saberá que há Deus em Israel. <verse number="47" style="v"/>Saberá toda esta multidão que o <char style="nd">Senhor</char> salva, não com espada, nem com lança; porque do <char style="nd">Senhor</char> é a guerra, e ele vos entregará nas nossas mãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Sucedeu que, dispondo-se o filisteu a encontrar-se com Davi, este se apressou e, deixando as suas fileiras, correu de encontro ao filisteu. <verse number="49" style="v"/>Davi meteu a mão no alforje, e tomou dali uma pedra, e com a funda lha atirou, e feriu o filisteu na testa; a pedra encravou-se-lhe na testa, e ele caiu com o rosto em terra. <verse number="50" style="v"/>Assim, prevaleceu Davi contra o filisteu, com uma funda e com uma pedra, e o feriu, e o matou; porém não havia espada na mão de Davi. <verse number="51" style="v"/>Pelo que correu Davi, e, lançando-se sobre o filisteu, tomou-lhe a espada, e desembainhou-a, e o matou, cortando-lhe com ela a cabeça. Vendo os filisteus que era morto o seu herói, fugiram. <verse number="52" style="v"/>Então, os homens de Israel e Judá se levantaram, e jubilaram, e perseguiram os filisteus, até Gate e até às portas de Ecrom. E caíram filisteus feridos pelo caminho, de Saaraim até Gate e até Ecrom. <verse number="53" style="v"/>Então, voltaram os filhos de Israel de perseguirem os filisteus e lhes despojaram os acampamentos. <verse number="54" style="v"/>Tomou Davi a cabeça do filisteu e a trouxe a Jerusalém; porém as armas dele pô-las Davi na sua tenda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Quando Saul viu sair Davi a encontrar-se com o filisteu, disse a Abner, o comandante do exército: De quem é filho este jovem, Abner? Respondeu Abner: Tão certo como tu vives, ó rei, não o sei. <verse number="56" style="v"/>Disse o rei: Pergunta, pois, de quem é filho este jovem. <verse number="57" style="v"/>Voltando Davi de haver ferido o filisteu, Abner o tomou e o levou à presença de Saul, trazendo ele na mão a cabeça do filisteu. <verse number="58" style="v"/>Então, Saul lhe perguntou: De quem és filho, jovem? Respondeu Davi: Filho de teu servo Jessé, belemita.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s">A amizade de Jônatas para com Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, acabando Davi de falar com Saul, a alma de Jônatas se ligou com a de Davi; e Jônatas o amou como à sua própria alma. <verse number="2" style="v"/>Saul, naquele dia, o tomou e não lhe permitiu que tornasse para casa de seu pai. <verse number="3" style="v"/>Jônatas e Davi fizeram aliança; porque Jônatas o amava como à sua própria alma. <verse number="4" style="v"/>Despojou-se Jônatas da capa que vestia e a deu a Davi, como também a armadura, inclusive a espada, o arco e o cinto. <verse number="5" style="v"/>Saía Davi aonde quer que Saul o enviava e se conduzia com prudência; de modo que Saul o pôs sobre tropas do seu exército, e era ele benquisto de todo o povo e até dos próprios servos de Saul.</para>
  <para style="s">O cântico das mulheres indigna a Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sucedeu, porém, que, vindo Saul e seu exército, e voltando também Davi de ferir os filisteus, as mulheres de todas as cidades de Israel saíram ao encontro do rei Saul, cantando e dançando, com tambores, com júbilo e com instrumentos de música. <verse number="7" style="v"/>As mulheres se alegravam e, cantando<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">18.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:11">1Sm 21.11</ref>; <ref loc="1SA 29:5">29.5</ref></char></note> alternadamente, diziam:</para>
  <para style="q">Saul feriu os seus milhares,</para>
  <para style="q">porém Davi, os seus dez milhares.</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Então, Saul se indignou muito, pois estas palavras lhe desagradaram em extremo; e disse: Dez milhares deram elas a Davi, e a mim somente milhares; na verdade, que lhe falta, senão o reino? <verse number="9" style="v"/>Daquele dia em diante, Saul não via a Davi com bons olhos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>No dia seguinte, um espírito maligno, da parte de Deus, se apossou de Saul, que teve uma crise de raiva em casa; e Davi, como nos outros dias, dedilhava a harpa; Saul, porém, trazia na mão uma lança, <verse number="11" style="v"/>que arrojou, dizendo: Encravarei a Davi na parede. Porém Davi se desviou dele por duas vezes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Saul temia a Davi, porque o <char style="nd">Senhor</char> era com este e se tinha retirado de Saul. <verse number="13" style="v"/>Pelo que Saul o afastou de si e o pôs por chefe de mil; ele fazia saídas e entradas militares diante do povo. <verse number="14" style="v"/>Davi lograva bom êxito em todos os seus empreendimentos, pois o <char style="nd">Senhor</char> era com ele. <verse number="15" style="v"/>Então, vendo Saul que Davi lograva bom êxito, tinha medo dele. <verse number="16" style="v"/>Porém todo o Israel e Judá amavam Davi, porquanto fazia saídas e entradas militares diante deles.</para>
  <para style="s">Saul intenta matar a Davi pela astúcia</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Disse Saul a Davi: Eis aqui Merabe, minha filha mais velha, que te darei por mulher; sê-me somente filho valente e guerreia as guerras do <char style="nd">Senhor</char>; porque Saul dizia consigo: Não seja contra ele a minha mão, e sim a dos filisteus. <verse number="18" style="v"/>Respondeu Davi a Saul: Quem sou eu, e qual é a minha vida e a família de meu pai em Israel, para vir a ser eu genro do rei? <verse number="19" style="v"/>Sucedeu, porém, que, ao tempo em que Merabe, filha de Saul, devia ser dada a Davi, foi dada por mulher a Adriel, meolatita.</para>
  <para style="s">Mical ama a Davi e casa com ele</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Mas Mical, a outra filha de Saul, amava a Davi. Contaram-no a Saul, e isso lhe agradou. <verse number="21" style="v"/>Disse Saul: Eu lha darei, para que ela lhe sirva de laço e para que a mão dos filisteus venha a ser contra ele. Pelo que Saul disse a Davi: Com esta segunda serás, hoje, meu genro. <verse number="22" style="v"/>Ordenou Saul aos seus servos: Falai confidencialmente a Davi, dizendo: Eis que o rei tem afeição por ti, e todos os seus servos te amam; consente, pois, em ser genro do rei. <verse number="23" style="v"/>Os servos de Saul falaram estas palavras a Davi, o qual respondeu: Parece-vos coisa de somenos ser genro do rei, sendo eu homem pobre e de humilde condição? <verse number="24" style="v"/>Os servos de Saul lhe referiram isto, dizendo: Tais foram as palavras que falou Davi. <verse number="25" style="v"/>Então, disse Saul: Assim direis a Davi: O rei não deseja dote algum, mas cem prepúcios de filisteus, para tomar vingança dos inimigos do rei. Porquanto Saul tentava fazer cair a Davi pelas mãos dos filisteus. <verse number="26" style="v"/>Tendo os servos de Saul referido estas palavras a Davi, agradou-se este de que viesse a ser genro do rei. Antes de vencido o prazo, <verse number="27" style="v"/>dispôs-se Davi e partiu com os seus homens, e feriram dentre os filisteus duzentos homens; trouxe os seus prepúcios e os entregou todos ao rei, para que lhe fosse genro. Então, Saul lhe deu por mulher a sua filha Mical. <verse number="28" style="v"/>Viu Saul e reconheceu que o <char style="nd">Senhor</char> era com Davi; e Mical, filha de Saul, o amava. <verse number="29" style="v"/>Então, Saul temeu ainda mais a Davi e continuamente foi seu inimigo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Cada vez que os príncipes dos filisteus saíam à batalha, Davi lograva mais êxito do que todos os servos de Saul; portanto, o seu nome se tornou muito estimado.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s">Jônatas intercede por Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Falou Saul a Jônatas, seu filho, e a todos os servos sobre matar Davi. Jônatas, filho de Saul, mui afeiçoado a Davi, <verse number="2" style="v"/>o fez saber a este, dizendo: Meu pai, Saul, procura matar-te; acautela-te, pois, pela manhã, fica num lugar oculto e esconde-te. <verse number="3" style="v"/>Eu sairei e estarei ao lado de meu pai no campo onde estás; falarei a teu respeito a meu pai, e verei o que houver, e te farei saber. <verse number="4" style="v"/>Então, Jônatas falou bem de Davi a Saul, seu pai, e lhe disse: Não peque o rei contra seu servo Davi, porque ele não pecou contra ti, e os seus feitos para contigo têm sido mui importantes. <verse number="5" style="v"/>Arriscando ele a vida, feriu os filisteus e efetuou o <char style="nd">Senhor</char> grande livramento a todo o Israel; tu mesmo o viste e te alegraste; por que, pois, pecarias contra sangue inocente, matando Davi sem causa? <verse number="6" style="v"/>Saul atendeu à voz de Jônatas e jurou: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, ele não morrerá. <verse number="7" style="v"/>Jônatas chamou a Davi, contou-lhe todas estas palavras e o levou a Saul; e esteve Davi perante este como dantes.</para>
  <para style="s">Saul procura, de novo, matar a Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tornou a haver guerra, e, quando Davi pelejou contra os filisteus e os feriu com grande derrota, e fugiram diante dele, <verse number="9" style="v"/>o espírito maligno, da parte do <char style="nd">Senhor</char>, tornou sobre Saul; estava este assentado em sua casa e tinha na mão a sua lança, enquanto Davi dedilhava o seu instrumento músico. <verse number="10" style="v"/>Procurou Saul encravar a Davi na parede, porém ele se desviou do seu golpe, indo a lança ferir a parede; então, fugiu Davi e escapou. <verse number="11" style="v"/>Porém Saul, naquela mesma noite, mandou mensageiros à casa de Davi,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">19.11 </char><char style="xt" closed="false">Sl 59, título</char></note> que o vigiassem, para ele o matar pela manhã; disto soube Davi por Mical, sua mulher, que lhe disse: Se não salvares a tua vida esta noite, amanhã serás morto.</para>
  <para style="s">Mical engana a seu pai e salva a Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Então, Mical desceu Davi por uma janela; e ele se foi, fugiu e escapou. <verse number="13" style="v"/>Mical tomou um ídolo do lar, e o deitou na cama, e pôs-lhe à cabeça um tecido de pelos de cabra, e o cobriu com um manto. <verse number="14" style="v"/>Tendo Saul enviado mensageiros que trouxessem Davi, ela disse: Está doente. <verse number="15" style="v"/>Então, Saul mandou mensageiros que vissem Davi, ordenando-lhes: Trazei-mo mesmo na cama, para que o mate. <verse number="16" style="v"/>Vindo, pois, os mensageiros, eis que estava na cama o ídolo do lar, e o tecido de pelos de cabra, ao redor de sua cabeça. <verse number="17" style="v"/>Então, disse Saul a Mical: Por que assim me enganaste e deixaste ir e escapar o meu inimigo? Respondeu-lhe Mical: Porque ele me disse: Deixa-me ir; se não, eu te mato.</para>
  <para style="s">Saul e seus mensageiros profetizam</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Assim, Davi fugiu, e escapou, e veio a Samuel, a Ramá, e lhe contou tudo quanto Saul lhe fizera; e se retiraram, ele e Samuel, e ficaram na casa dos profetas. <verse number="19" style="v"/>Foi dito a Saul: Eis que Davi está na casa dos profetas, em Ramá. <verse number="20" style="v"/>Então, enviou Saul mensageiros para trazerem Davi, os quais viram um grupo de profetas profetizando, onde estava Samuel, que lhes presidia; e o Espírito de Deus veio sobre os mensageiros de Saul, e também eles profetizaram. <verse number="21" style="v"/>Avisado disto, Saul enviou outros mensageiros, e também estes profetizaram; então, enviou Saul ainda uns terceiros, os quais também profetizaram. <verse number="22" style="v"/>Então, foi também ele mesmo a Ramá e, chegando ao poço grande que estava em Seco, perguntou: Onde estão Samuel e Davi? Responderam-lhe: Eis que estão na casa dos profetas, em Ramá. <verse number="23" style="v"/>Então, foi para a casa dos profetas, em Ramá; e o mesmo Espírito de Deus veio sobre ele, que, caminhando, profetizava até chegar à casa dos profetas, em Ramá. <verse number="24" style="v"/>Também ele despiu a sua túnica, e profetizou diante de Samuel, e, sem ela, esteve deitado em terra todo aquele dia e toda aquela noite; pelo que se diz: Está também Saul entre os profetas?<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">19.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 10:11-12">1Sm 10.11-12</ref></char></note></para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">A amizade entre Davi e Jônatas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, fugiu Davi da casa dos profetas, em Ramá, e veio, e disse a Jônatas: Que fiz eu? Qual é a minha culpa? E qual é o meu pecado diante de teu pai, que procura tirar-me a vida? <verse number="2" style="v"/>Ele lhe respondeu: Tal não suceda; não serás morto. Meu pai não faz coisa nenhuma, nem grande nem pequena, sem primeiro me dizer; por que, pois, meu pai me ocultaria isso? Não há nada disso. <verse number="3" style="v"/>Então, Davi respondeu enfaticamente: Mui bem sabe teu pai que da tua parte achei mercê; pelo que disse consigo: Não saiba isto Jônatas, para que não se entristeça. Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, e tu vives, Jônatas, apenas há um passo entre mim e a morte. <verse number="4" style="v"/>Disse Jônatas a Davi: O que tu desejares eu te farei. <verse number="5" style="v"/>Disse Davi a Jônatas: Amanhã é a Festa da Lua Nova,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">20.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:11">Nm 28.11</ref></char></note> em que sem falta deveria assentar-me com o rei para comer; mas deixa-me ir, e esconder-me-ei no campo, até à terceira tarde. <verse number="6" style="v"/>Se teu pai notar a minha ausência, dirás: Davi me pediu muito que o deixasse ir a toda pressa a Belém, sua cidade; porquanto se faz lá o sacrifício anual para toda a família. <verse number="7" style="v"/>Se disser assim: Está bem! Então, teu servo terá paz. Porém, se muito se indignar, sabe que já o mal está, de fato, determinado por ele. <verse number="8" style="v"/>Usa, pois, de misericórdia para com o teu servo, porque lhe fizeste entrar contigo em aliança no <char style="nd">Senhor</char>; se, porém, há em mim culpa, mata-me tu mesmo; por que me levarias a teu pai? <verse number="9" style="v"/>Então, disse Jônatas: Longe de ti tal coisa; porém, se dalguma sorte soubesse que já este mal estava, de fato, determinado por meu pai, para que viesse sobre ti, não to declararia eu? <verse number="10" style="v"/>Perguntou Davi a Jônatas: Quem tal me fará saber, se, por acaso, teu pai te responder asperamente? <verse number="11" style="v"/>Então, disse Jônatas a Davi: Vem, e saiamos ao campo. E saíram.</para>
  <para style="s">Jônatas faz aliança com Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>E disse Jônatas a Davi: O <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, seja testemunha. Amanhã ou depois de amanhã, a estas horas sondarei meu pai; se algo houver favorável a Davi, eu to mandarei dizer. <verse number="13" style="v"/>Mas, se meu pai quiser fazer-te mal, faça com Jônatas o <char style="nd">Senhor</char> o que a este aprouver, se não to fizer saber eu e não te deixar ir embora, para que sigas em paz. E seja o <char style="nd">Senhor</char> contigo, como tem sido com meu pai. <verse number="14" style="v"/>Se eu, então, ainda viver, porventura, não usarás para comigo da bondade do <char style="nd">Senhor</char>, para que não morra? <verse number="15" style="v"/>Nem tampouco cortarás jamais da minha casa a tua bondade;<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">20.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 9:1">2Sm 9.1</ref></char></note> nem ainda quando o <char style="nd">Senhor</char> desarraigar da terra todos os inimigos de Davi. <verse number="16" style="v"/>Assim, fez Jônatas aliança com a casa de Davi, dizendo: Vingue o <char style="nd">Senhor</char> os inimigos de Davi. <verse number="17" style="v"/>Jônatas fez jurar a Davi de novo, pelo amor que este lhe tinha, porque Jônatas o amava com todo o amor da sua alma. <verse number="18" style="v"/>Disse-lhe Jônatas: Amanhã é a Festa da Lua Nova; perguntar-se-á por ti, porque o teu lugar estará vazio. <verse number="19" style="v"/>Ao terceiro dia, descerás apressadamente e irás para o lugar em que te escondeste no dia do ajuste; e fica junto à pedra de Ezel. <verse number="20" style="v"/>Atirarei três flechas para aquele lado, como quem atira ao alvo. <verse number="21" style="v"/>Eis que mandarei o moço e lhe direi: Vai, procura as flechas; se eu disser ao moço: Olha que as flechas estão para cá de ti, traze-as; então, vem, Davi, porque, tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, terás paz, e nada há que temer. <verse number="22" style="v"/>Porém, se disser ao moço: Olha que as flechas estão para lá de ti. Vai-te embora, porque o <char style="nd">Senhor</char> te manda ir. <verse number="23" style="v"/>Quanto àquilo de que eu e tu falamos, eis que o <char style="nd">Senhor</char> está entre mim e ti, para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Escondeu-se, pois, Davi no campo; e, sendo a Festa da Lua Nova, pôs-se o rei à mesa para comer. <verse number="25" style="v"/>Assentou-se o rei na sua cadeira, segundo o costume, no lugar junto à parede; Jônatas, defronte dele, e Abner, ao lado de Saul; mas o lugar de Davi estava desocupado. <verse number="26" style="v"/>Porém, naquele dia, não disse Saul nada, pois pensava: Aconteceu-lhe alguma coisa, pela qual não está limpo; talvez esteja contaminado. <verse number="27" style="v"/>Sucedeu também ao outro dia, o segundo da Festa da Lua Nova, que o lugar de Davi continuava desocupado; disse, pois, Saul a Jônatas, seu filho: Por que não veio a comer o filho de Jessé, nem ontem nem hoje? <verse number="28" style="v"/>Respondeu Jônatas a Saul: Davi me pediu, encarecidamente, que o deixasse ir a Belém. <verse number="29" style="v"/>Ele me disse: Peço-te que me deixes ir, porque a nossa família tem um sacrifício na cidade, e um de meus irmãos insiste comigo para que eu vá. Se, pois, agora, achei mercê aos teus olhos, peço-te que me deixes partir, para que veja meus irmãos. Por isso, não veio à mesa do rei.</para>
  <para style="s">Saul irado contra Jônatas</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Então, se acendeu a ira de Saul contra Jônatas, e disse-lhe: Filho de mulher perversa e rebelde; não sei eu que elegeste o filho de Jessé, para vergonha tua e para vergonha do recato de tua mãe? <verse number="31" style="v"/>Pois, enquanto o filho de Jessé viver sobre a terra, nem tu estarás seguro, nem seguro o teu reino; pelo que manda buscá-lo, agora, porque deve morrer. <verse number="32" style="v"/>Então, respondeu Jônatas a Saul, seu pai, e lhe disse: Por que há de ele morrer? Que fez ele? <verse number="33" style="v"/>Então, Saul atirou-lhe com a lança para o ferir; com isso entendeu Jônatas que, de fato, seu pai já determinara matar a Davi. <verse number="34" style="v"/>Pelo que Jônatas, todo encolerizado, se levantou da mesa e, neste segundo dia da Festa da Lua Nova, não comeu pão, pois ficara muito sentido por causa de Davi, a quem seu pai havia ultrajado.</para>
  <para style="s">Jônatas despede-se de Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Na manhã seguinte, saiu Jônatas ao campo, no tempo ajustado com Davi, e levou consigo um rapaz. <verse number="36" style="v"/>Então, disse ao seu rapaz: Corre a buscar as flechas que eu atirar. Este correu, e ele atirou uma flecha, que fez passar além do rapaz. <verse number="37" style="v"/>Chegando o rapaz ao lugar da flecha que Jônatas havia atirado, gritou Jônatas atrás dele e disse: Não está a flecha mais para lá de ti? <verse number="38" style="v"/>Tornou Jônatas a gritar: Apressa-te, não te demores. O rapaz de Jônatas apanhou as flechas e voltou ao seu senhor. <verse number="39" style="v"/>O rapaz não entendeu coisa alguma; só Jônatas e Davi sabiam deste ajuste. <verse number="40" style="v"/>Então, Jônatas deu as suas armas ao rapaz que o acompanhava e disse-lhe: Anda, leva-as à cidade. <verse number="41" style="v"/>Indo-se o rapaz, levantou-se Davi do lado do sul e prostrou-se rosto em terra três vezes; e beijaram-se um ao outro e choraram juntos; Davi, porém, muito mais. <verse number="42" style="v"/>Disse Jônatas a Davi: Vai-te em paz, porquanto juramos ambos em nome do <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: O <char style="nd">Senhor</char> seja para sempre entre mim e ti e entre a minha descendência e a tua. <verse number="43" style="v"/>Então, se levantou Davi e se foi; e Jônatas entrou na cidade.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">Davi vai ter com o sacerdote Aimeleque</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, veio Davi a Nobe,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">21.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 12:3-4">Mt 12.3-4</ref>; <ref loc="MRK 2:25-26">Mc 2.25-26</ref>; <ref loc="LUK 6:3">Lc 6.3</ref></char></note> ao sacerdote Aimeleque; Aimeleque, tremendo, saiu ao encontro de Davi e disse-lhe: Por que vens só, e ninguém, contigo? <verse number="2" style="v"/>Respondeu Davi ao sacerdote Aimeleque: O rei deu-me uma ordem e me disse: Ninguém saiba por que te envio e de que te incumbo; quanto aos meus homens, combinei que me encontrassem em tal e tal lugar. <verse number="3" style="v"/>Agora, que tens à mão? Dá-me cinco pães ou o que se achar. <verse number="4" style="v"/>Respondendo o sacerdote a Davi, disse-lhe: Não tenho pão comum à mão; há, porém, pão sagrado, se ao menos os teus homens se abstiveram das mulheres. <verse number="5" style="v"/>Respondeu Davi ao sacerdote e lhe disse: Sim, como sempre, quando saio à campanha, foram-nos vedadas as mulheres, e os corpos dos homens não estão imundos. Se tal se dá em viagem comum, quanto mais serão puros hoje! <verse number="6" style="v"/>Deu-lhe, pois, o sacerdote o pão sagrado,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">21.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:5-9">Lv 24.5-9</ref></char></note> porquanto não havia ali outro, senão os pães da proposição, que se tiraram de diante do <char style="nd">Senhor</char>, quando trocados, no devido dia, por pão quente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Achava-se ali, naquele dia, um dos servos de Saul, detido perante o <char style="nd">Senhor</char>, cujo nome era Doegue, edomita, o maioral dos pastores de Saul.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Disse Davi a Aimeleque: Não tens aqui à mão lança ou espada alguma? Porque não trouxe comigo nem a minha espada nem as minhas armas, porque a ordem do rei era urgente. <verse number="9" style="v"/>Respondeu o sacerdote: A espada de Golias,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">21.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 17:51">1Sm 17.51</ref></char></note> o filisteu, a quem mataste no vale de Elá, está aqui, envolta num pano detrás da estola sacerdotal; se a queres levar, leva-a, porque não há outra aqui, senão essa. Disse Davi: Não há outra semelhante; dá-ma.</para>
  <para style="s">Davi foge para Aquis, rei de Gate</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Levantou-se Davi, naquele dia, e fugiu de diante de Saul, e foi a Aquis, rei de Gate. <verse number="11" style="v"/>Porém os servos de Aquis lhe disseram: Este não é Davi, o rei da sua terra? Não é a este que se cantava<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">21.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:7">1Sm 18.7</ref>; <ref loc="1SA 29:5">29.5</ref></char></note> nas danças, dizendo:</para>
  <para style="q">Saul feriu os seus milhares,</para>
  <para style="q">porém Davi, os seus dez milhares?</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>Davi guardou estas palavras, considerando-as consigo mesmo, e teve muito medo<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">21.12 </char><char style="xt" closed="false">Sl 56, título</char></note> de Aquis, rei de Gate. <verse number="13" style="v"/>Pelo que se contrafez<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">21.13 </char><char style="xt" closed="false">Sl 34, título</char></note> diante deles, em cujas mãos se fingia doido, esgravatava nos postigos das portas e deixava correr saliva pela barba. <verse number="14" style="v"/>Então, disse Aquis aos seus servos: Bem vedes que este homem está louco; por que mo trouxestes a mim? <verse number="15" style="v"/>Faltam-me a mim doidos, para que trouxésseis este para fazer doidices diante de mim? Há de entrar este na minha casa?</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s">Davi esconde-se em Adulão e em Moabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Davi retirou-se dali e se refugiou na caverna de Adulão; quando ouviram isso seus irmãos e toda a casa de seu pai, desceram ali para ter com ele. <verse number="2" style="v"/>Ajuntaram-se a ele todos os homens que se achavam em aperto, e todo homem endividado, e todos os amargurados de espírito, e ele se fez chefe deles; e eram com ele uns quatrocentos homens.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Dali passou Davi a Mispa de Moabe e disse ao seu rei: Deixa estar meu pai e minha mãe convosco, até que eu saiba o que Deus há de fazer de mim. <verse number="4" style="v"/>Trouxe-os perante o rei de Moabe, e com este moraram por todo o tempo que Davi esteve neste lugar seguro. <verse number="5" style="v"/>Porém o profeta Gade disse a Davi: Não fiques neste lugar seguro; vai e entra na terra de Judá. Então, Davi saiu e foi para o bosque de Herete.</para>
  <para style="s">Saul mata todos os sacerdotes de Nobe</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ouviu Saul que Davi e os homens que o acompanhavam foram descobertos. Achando-se Saul em Gibeá, debaixo de um arvoredo, numa colina, tendo na mão a sua lança, e todos os seus servos com ele, <verse number="7" style="v"/>disse a todos estes: Ouvi, peço-vos, filhos de Benjamim, dar-vos-á também o filho de Jessé, a todos vós, terras e vinhas e vos fará a todos chefes de milhares e chefes de centenas, <verse number="8" style="v"/>para que todos tenhais conspirado contra mim? E ninguém houve que me desse aviso de que meu filho fez aliança com o filho de Jessé; e nenhum dentre vós há que se doa por mim e me participe que meu filho contra mim instigou a meu servo, para me armar ciladas, como se vê neste dia. <verse number="9" style="v"/>Então, respondeu Doegue, o edomita, que também estava com os servos de Saul, e disse: Vi o filho de Jessé chegar a Nobe, a Aimeleque, filho de Aitube, <verse number="10" style="v"/>e como Aimeleque, a pedido dele, consultou o <char style="nd">Senhor</char>, e lhe fez provisões, e lhe deu a espada de Golias, o filisteu.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">22.9-10 </char><char style="xt" closed="false">Sl 52, título</char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Então, o rei mandou chamar Aimeleque, sacerdote, filho de Aitube, e toda a casa de seu pai, a saber, os sacerdotes que estavam em Nobe; todos eles vieram ao rei. <verse number="12" style="v"/>Disse Saul: Ouve, peço-te, filho de Aitube! Este respondeu: Eis-me aqui, meu senhor! <verse number="13" style="v"/>Então, lhe disse Saul: Por que conspirastes contra mim, tu e o filho de Jessé? Pois lhe deste pão e espada e consultaste a favor dele a Deus, para que se levantasse contra mim e me armasse ciladas, como hoje se vê. <verse number="14" style="v"/>Respondeu Aimeleque ao rei e disse: E quem, entre todos os teus servos, há tão fiel como Davi, o genro do rei, chefe da tua guarda pessoal e honrado na tua casa? <verse number="15" style="v"/>Acaso, é de hoje que consulto a Deus em seu favor? Não! Jamais impute o rei coisa nenhuma a seu servo, nem a toda a casa de meu pai, pois o teu servo de nada soube de tudo isso, nem muito nem pouco. <verse number="16" style="v"/>Respondeu o rei: Aimeleque, morrerás, tu e toda a casa de teu pai. <verse number="17" style="v"/>Disse o rei aos da guarda, que estavam com ele: Volvei e matai os sacerdotes do <char style="nd">Senhor</char>, porque também estão de mãos dadas com Davi e porque souberam que fugiu e não mo fizeram saber. Porém os servos do rei não quiseram estender as mãos contra os sacerdotes do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="18" style="v"/>Então, disse o rei a Doegue: Volve-te e arremete contra os sacerdotes. Então, se virou Doegue, o edomita, e arremeteu contra os sacerdotes, e matou, naquele dia, oitenta e cinco homens que vestiam estola sacerdotal de linho. <verse number="19" style="v"/>Também a Nobe, cidade destes sacerdotes, passou a fio de espada: homens, e mulheres, e meninos, e crianças de peito, e bois, e jumentos, e ovelhas.</para>
  <para style="s">Abiatar refugia-se com Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Porém dos filhos de Aimeleque, filho de Aitube, um só, cujo nome era Abiatar, salvou-se e fugiu para Davi; <verse number="21" style="v"/>e lhe anunciou que Saul tinha matado os sacerdotes do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="22" style="v"/>Então, Davi disse a Abiatar: Bem sabia eu, naquele dia, que, estando ali Doegue, o edomita, não deixaria de o dizer a Saul. Fui a causa da morte de todas as pessoas da casa de teu pai. <verse number="23" style="v"/>Fica comigo, não temas, porque quem procura a minha morte procura também a tua; estarás a salvo comigo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s">Davi livra a Queila</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Foi dito a Davi: Eis que os filisteus pelejam contra Queila e saqueiam as eiras. <verse number="2" style="v"/>Consultou Davi ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Irei eu e ferirei estes filisteus? Respondeu o <char style="nd">Senhor</char> a Davi: Vai, e ferirás os filisteus, e livrarás Queila. <verse number="3" style="v"/>Porém os homens de Davi lhe disseram: Temos medo aqui em Judá, quanto mais indo a Queila contra as tropas dos filisteus. <verse number="4" style="v"/>Então, Davi tornou a consultar o <char style="nd">Senhor</char>, e o <char style="nd">Senhor</char> lhe respondeu e disse: Dispõe-te, desce a Queila, porque te dou os filisteus nas tuas mãos. <verse number="5" style="v"/>Partiu Davi com seus homens a Queila, e pelejou contra os filisteus, e levou todo o gado, e fez grande morticínio entre eles; assim, Davi salvou os moradores de Queila.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sucedeu que, quando Abiatar, filho de Aimeleque, fugiu para Davi, a Queila, desceu com a estola sacerdotal na mão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Foi anunciado a Saul que Davi tinha ido a Queila. Disse Saul: Deus o entregou nas minhas mãos; está encerrado, pois entrou numa cidade de portas e ferrolhos. <verse number="8" style="v"/>Então, Saul mandou chamar todo o povo à peleja, para que descessem a Queila e cercassem Davi e os seus homens. <verse number="9" style="v"/>Sabedor, porém, Davi de que Saul maquinava o mal contra ele, disse a Abiatar, sacerdote: Traze aqui a estola sacerdotal. <verse number="10" style="v"/>Orou Davi: Ó <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, teu servo ouviu que Saul, de fato, procura vir a Queila, para destruir a cidade por causa de mim. <verse number="11" style="v"/>Entregar-me-ão os homens de Queila nas mãos dele? Descerá Saul, como o teu servo ouviu? Ah! <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, faze-o saber ao teu servo. E disse o <char style="nd">Senhor</char>: Descerá. <verse number="12" style="v"/>Perguntou-lhe Davi: Entregar-me-ão os homens de Queila, a mim e aos meus servos, nas mãos de Saul? Respondeu o <char style="nd">Senhor</char>: Entregarão. <verse number="13" style="v"/>Então, se dispôs Davi com os seus homens, uns seiscentos, saíram de Queila e se foram sem rumo certo. Sendo anunciado a Saul que Davi fugira de Queila, cessou de persegui-lo. <verse number="14" style="v"/>Permaneceu Davi no deserto, nos lugares seguros, e ficou na região montanhosa no deserto de Zife. Saul buscava-o todos os dias, porém Deus não o entregou nas suas mãos.</para>
  <para style="s">Davi e Jônatas renovam a aliança</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vendo, pois, Davi que Saul saíra a tirar-lhe a vida, deteve-se no deserto de Zife, em Horesa. <verse number="16" style="v"/>Então, se levantou Jônatas, filho de Saul, e foi para Davi, a Horesa, e lhe fortaleceu a confiança em Deus, <verse number="17" style="v"/>e lhe disse: Não temas, porque a mão de Saul, meu pai, não te achará; porém tu reinarás sobre Israel, e eu serei contigo o segundo, o que também Saul, meu pai, bem sabe. <verse number="18" style="v"/>E ambos fizeram aliança<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">23.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:3">1Sm 18.3</ref></char></note> perante o <char style="nd">Senhor</char>. Davi ficou em Horesa, e Jônatas voltou para sua casa.</para>
  <para style="s">A traição dos zifeus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Então, subiram os zifeus<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">23.19 </char><char style="xt" closed="false">Sl 54, título</char></note> a Saul, a Gibeá, dizendo: Não se escondeu Davi entre nós, nos lugares seguros de Horesa, no outeiro de Haquila, que está ao sul de Jesimom? <verse number="20" style="v"/>Agora, pois, ó rei, desce conforme te impõe o coração; toca-nos a nós entregarmo-lo nas mãos do rei. <verse number="21" style="v"/>Disse Saul: Benditos sejais vós do <char style="nd">Senhor</char>, porque vos compadecestes de mim. <verse number="22" style="v"/>Ide, pois, informai-vos ainda melhor, sabei e notai o lugar que frequenta e quem o tenha visto ali; porque me foi dito que é astutíssimo. <verse number="23" style="v"/>Pelo que atentai bem e informai-vos acerca de todos os esconderijos em que ele se oculta; então, voltai a ter comigo com seguras informações, e irei convosco; se ele estiver na terra, buscá-lo-ei entre todos os milhares de Judá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Então, se levantaram eles e se foram a Zife, adiante de Saul; Davi, porém, e os seus homens estavam no deserto de Maom, na planície, ao sul de Jesimom. <verse number="25" style="v"/>Saul e os seus homens se foram ao encalço dele, e isto foi dito a Davi; pelo que desceu para a penha que está no deserto de Maom. Ouvindo-o Saul, perseguiu a Davi no deserto de Maom. <verse number="26" style="v"/>Saul ia de um lado do monte, e Davi e os seus homens, do outro; apressou-se Davi em fugir para escapar de Saul; porém este e os seus homens cercaram Davi e os seus homens para os prender. <verse number="27" style="v"/>Então, veio um mensageiro a Saul, dizendo: Apressa-te e vem, porque os filisteus invadiram a terra. <verse number="28" style="v"/>Pelo que Saul desistiu de perseguir a Davi e se foi contra os filisteus. Por esta razão, aquele lugar se chamou Pedra de Escape. <verse number="29" style="v"/>Subiu Davi daquele lugar e ficou nos lugares seguros de En-Gedi.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s">Davi poupa a vida de Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Saul voltado de perseguir os filisteus, foi-lhe dito: Eis que Davi está no deserto de En-Gedi. <verse number="2" style="v"/>Tomou, então, Saul três mil homens, escolhidos dentre todo o Israel, e foi ao encalço de Davi e dos seus homens, nas faldas das penhas das cabras monteses. <verse number="3" style="v"/>Chegou a uns currais de ovelhas no caminho, onde havia uma caverna; entrou nela Saul, a aliviar o ventre. Ora, Davi e os seus homens estavam<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">24.3 </char><char style="xt" closed="false">Sl 57, título; Sl 142, título</char></note> assentados no mais interior da mesma. <verse number="4" style="v"/>Então, os homens de Davi lhe disseram: Hoje é o dia do qual o <char style="nd">Senhor</char> te disse: Eis que te entrego nas mãos o teu inimigo, e far-lhe-ás o que bem te parecer. Levantou-se Davi e, furtivamente, cortou a orla do manto de Saul. <verse number="5" style="v"/>Sucedeu, porém, que, depois, sentiu Davi bater-lhe o coração, por ter cortado a orla do manto de Saul; <verse number="6" style="v"/>e disse aos seus homens: O <char style="nd">Senhor</char> me guarde de que eu faça tal coisa ao meu senhor, isto é, que eu estenda a mão contra ele, pois é o ungido do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="7" style="v"/>Com estas palavras, Davi conteve os seus homens e não lhes permitiu que se levantassem contra Saul; retirando-se Saul da caverna, prosseguiu o seu caminho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Depois, também Davi se levantou e, saindo da caverna, gritou a Saul, dizendo: Ó rei, meu senhor! Olhando Saul para trás, inclinou-se Davi e fez-lhe reverência, com o rosto em terra. <verse number="9" style="v"/>Disse Davi a Saul: Por que dás tu ouvidos às palavras dos homens que dizem: Davi procura fazer-te mal? <verse number="10" style="v"/>Os teus próprios olhos viram, hoje, que o <char style="nd">Senhor</char> te pôs em minhas mãos nesta caverna, e alguns disseram que eu te matasse; porém a minha mão te poupou; porque disse: Não estenderei a mão contra o meu senhor, pois é o ungido de Deus. <verse number="11" style="v"/>Olha, pois, meu pai, vê aqui a orla do teu manto na minha mão. No fato de haver eu cortado a orla do teu manto sem te matar, reconhece e vê que não há em mim nem mal nem rebeldia, e não pequei contra ti, ainda que andas à caça da minha vida para ma tirares. <verse number="12" style="v"/>Julgue o <char style="nd">Senhor</char> entre mim e ti e vingue-me o <char style="nd">Senhor</char> a teu respeito; porém a minha mão não será contra ti. <verse number="13" style="v"/>Dos perversos procede a perversidade, diz o provérbio dos antigos; porém a minha mão não está contra ti. <verse number="14" style="v"/>Após quem saiu o rei de Israel? A quem persegue? A um cão morto? A uma pulga? <verse number="15" style="v"/>Seja o <char style="nd">Senhor</char> o meu juiz, e julgue entre mim e ti, e veja, e pleiteie a minha causa, e me faça justiça, e me livre da tua mão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tendo Davi acabado de falar a Saul todas estas palavras, disse Saul: É isto a tua voz, meu filho Davi? E chorou Saul em voz alta. <verse number="17" style="v"/>Disse a Davi: Mais justo és do que eu; pois tu me recompensaste com bem, e eu te paguei com mal. <verse number="18" style="v"/>Mostraste, hoje, que me fizeste bem; pois o <char style="nd">Senhor</char> me havia posto em tuas mãos, e tu me não mataste. <verse number="19" style="v"/>Porque quem há que, encontrando o inimigo, o deixa ir por bom caminho? O <char style="nd">Senhor</char>, pois, te pague com bem, pelo que, hoje, me fizeste. <verse number="20" style="v"/>Agora, pois, tenho certeza de que serás rei e de que o reino de Israel há de ser firme na tua mão. <verse number="21" style="v"/>Portanto, jura-me pelo <char style="nd">Senhor</char> que não eliminarás a minha descendência, nem desfarás o meu nome da casa de meu pai. <verse number="22" style="v"/>Então, jurou Davi a Saul, e este se foi para sua casa; porém Davi e os seus homens subiram ao lugar seguro.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s">A morte de Samuel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Faleceu Samuel; todos os filhos de Israel se ajuntaram, e o prantearam, e o sepultaram na sua casa, em Ramá. Davi se levantou e desceu ao deserto de Parã.</para>
  <para style="s">Davi e Nabal</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Havia um homem, em Maom, que tinha as suas possessões no Carmelo; homem abastado, tinha três mil ovelhas e mil cabras e estava tosquiando as suas ovelhas no Carmelo. <verse number="3" style="v"/>Nabal era o nome deste homem, e Abigail, o de sua mulher; esta era sensata e formosa, porém o homem era duro e maligno em todo o seu trato. Era ele da casa de Calebe. <verse number="4" style="v"/>Ouvindo Davi, no deserto, que Nabal tosquiava as suas ovelhas, <verse number="5" style="v"/>enviou dez moços e lhes disse: Subi ao Carmelo, ide a Nabal, perguntai-lhe, em meu nome, como está. <verse number="6" style="v"/>Direis àquele próspero: Paz seja contigo, e tenha paz a tua casa, e tudo o que possuis tenha paz! <verse number="7" style="v"/>Tenho ouvido que tens tosquiadores. Os teus pastores estiveram conosco; nenhum agravo lhes fizemos, e de nenhuma coisa sentiram falta todos os dias que estiveram no Carmelo. <verse number="8" style="v"/>Pergunta aos teus moços, e eles to dirão; achem mercê, pois, os meus moços na tua presença, porque viemos em boa hora; dá, pois, a teus servos e a Davi, teu filho, qualquer coisa que tiveres à mão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Chegando, pois, os moços de Davi e tendo falado a Nabal todas essas palavras em nome de Davi, aguardaram. <verse number="10" style="v"/>Respondeu Nabal aos moços de Davi e disse: Quem é Davi, e quem é o filho de Jessé? Muitos são, hoje em dia, os servos que fogem ao seu senhor. <verse number="11" style="v"/>Tomaria eu, pois, o meu pão, e a minha água, e a carne das minhas reses que degolei para os meus tosquiadores e o daria a homens que eu não sei donde vêm? <verse number="12" style="v"/>Então, os moços de Davi puseram-se a caminho, voltaram e, tendo chegado, lhe contaram tudo, segundo todas estas palavras. <verse number="13" style="v"/>Pelo que disse Davi aos seus homens: Cada um cinja a sua espada. E cada um cingiu a sua espada, e também Davi, a sua; subiram após Davi uns quatrocentos homens, e duzentos ficaram com a bagagem. <verse number="14" style="v"/>Nesse meio tempo, um dentre os moços de Nabal o anunciou a Abigail, mulher deste, dizendo: Davi enviou do deserto mensageiros a saudar a nosso senhor; porém este disparatou com eles. <verse number="15" style="v"/>Aqueles homens, porém, nos têm sido muito bons, e nunca fomos agravados por eles e de nenhuma coisa sentimos falta em todos os dias de nosso trato com eles, quando estávamos no campo. <verse number="16" style="v"/>De muro em redor nos serviram, tanto de dia como de noite, todos os dias que estivemos com eles apascentando as ovelhas. <verse number="17" style="v"/>Agora, pois, considera e vê o que hás de fazer, porque já o mal está, de fato, determinado contra o nosso senhor e contra toda a sua casa; e ele é filho de Belial, e não há quem lhe possa falar.</para>
  <para style="s">Abigail apazigua a Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Então, Abigail tomou, a toda pressa, duzentos pães, dois odres de vinho, cinco ovelhas preparadas, cinco medidas de trigo tostado, cem cachos de passas e duzentas pastas de figos, e os pôs sobre jumentos, <verse number="19" style="v"/>e disse aos seus moços: Ide adiante de mim, pois vos seguirei de perto. Porém nada disse ela a seu marido Nabal. <verse number="20" style="v"/>Enquanto ela, cavalgando um jumento, descia, encoberta pelo monte, Davi e seus homens também desciam, e ela se encontrou com eles. <verse number="21" style="v"/>Ora, Davi dissera: Com efeito, de nada me serviu ter guardado tudo quanto este possui no deserto, e de nada sentiu falta de tudo quanto lhe pertence; ele me pagou mal por bem. <verse number="22" style="v"/>Faça Deus o que lhe aprouver aos inimigos de Davi, se eu deixar, ao amanhecer, um só do sexo masculino dentre os seus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Vendo, pois, Abigail a Davi, apressou-se, desceu do jumento e prostrou-se sobre o rosto diante de Davi, inclinando-se até à terra. <verse number="24" style="v"/>Lançou-se-lhe aos pés e disse: Ah! Senhor meu, caia a culpa sobre mim; permite falar a tua serva contigo e ouve as palavras da tua serva. <verse number="25" style="v"/>Não se importe o meu senhor com este homem de Belial, a saber, com Nabal; porque o que significa o seu nome ele é. Nabal é o seu nome, e a loucura está com ele; eu, porém, tua serva, não vi os moços de meu senhor, que enviaste. <verse number="26" style="v"/>Agora, pois, meu senhor, tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char> e a tua alma, foste pelo <char style="nd">Senhor</char> impedido de derramar sangue e de vingar-te por tuas próprias mãos. Como Nabal, sejam os teus inimigos e os que procuram fazer mal ao meu senhor. <verse number="27" style="v"/>Este é o presente que trouxe a tua serva a meu senhor; seja ele dado aos moços que seguem ao meu senhor. <verse number="28" style="v"/>Perdoa a transgressão da tua serva; pois, de fato, o <char style="nd">Senhor</char> te fará casa firme, porque pelejas as batalhas do <char style="nd">Senhor</char>, e não se ache mal em ti por todos os teus dias. <verse number="29" style="v"/>Se algum homem se levantar para te perseguir e buscar a tua vida, então, a tua vida será atada no feixe dos que vivem com o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; porém a vida de teus inimigos, este a arrojará como se a atirasse da cavidade de uma funda. <verse number="30" style="v"/>E há de ser que, usando o <char style="nd">Senhor</char> contigo segundo todo o bem que tem dito a teu respeito e te houver estabelecido príncipe sobre Israel, <verse number="31" style="v"/>então, meu senhor, não te será por tropeço, nem por pesar ao coração o sangue que, sem causa, vieres a derramar e o te haveres vingado com as tuas próprias mãos; quando o <char style="nd">Senhor</char> te houver feito o bem, lembrar-te-ás da tua serva.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Então, Davi disse a Abigail: Bendito o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, que, hoje, te enviou ao meu encontro. <verse number="33" style="v"/>Bendita seja a tua prudência, e bendita sejas tu mesma, que hoje me tolheste de derramar sangue e de que por minha própria mão me vingasse. <verse number="34" style="v"/>Porque, tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, que me impediu de que te fizesse mal, se tu não te apressaras e me não vieras ao encontro, não teria ficado a Nabal, até ao amanhecer, nem um sequer do sexo masculino. <verse number="35" style="v"/>Então, Davi recebeu da mão de Abigail o que esta lhe havia trazido e lhe disse: Sobe em paz à tua casa; bem vês que ouvi a tua petição e a ela atendi.</para>
  <para style="s">A morte de Nabal</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Voltou Abigail a Nabal. Eis que ele fazia em casa um banquete, como banquete de rei; o seu coração estava alegre, e ele, já mui embriagado, pelo que não lhe referiu ela coisa alguma, nem pouco nem muito, até ao amanhecer. <verse number="37" style="v"/>Pela manhã, estando Nabal já livre do vinho, sua mulher lhe deu a entender aquelas coisas; e se amorteceu nele o coração, e ficou ele como pedra. <verse number="38" style="v"/>Passados uns dez dias, feriu o <char style="nd">Senhor</char> a Nabal, e este morreu.</para>
  <para style="s">Davi casa com Abigail</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Ouvindo Davi que Nabal morrera, disse: Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, que pleiteou a causa da afronta que recebi de Nabal e me deteve de fazer o mal, fazendo o <char style="nd">Senhor</char> cair o mal de Nabal sobre a sua cabeça. Mandou Davi falar a Abigail que desejava tomá-la por mulher. <verse number="40" style="v"/>Tendo ido os servos de Davi a Abigail, no Carmelo, lhe disseram: Davi nos mandou a ti, para te levar por sua mulher. <verse number="41" style="v"/>Então, ela se levantou, e se inclinou com o rosto em terra, e disse: Eis que a tua serva é criada para lavar os pés aos criados de meu senhor. <verse number="42" style="v"/>Abigail se apressou e, dispondo-se, cavalgou um jumento com as cinco moças que a assistiam; e ela seguiu os mensageiros de Davi, que a recebeu por mulher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Também tomou Davi a Ainoã de Jezreel, e ambas foram suas mulheres, <verse number="44" style="v"/>porque Saul tinha dado sua filha Mical, mulher de Davi, a Palti, filho de Laís, o qual era de Galim.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s">Davi, outra vez, poupa a vida de Saul</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vieram os zifeus<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">26.1 </char><char style="xt" closed="false">Sl 54, título</char></note> a Saul, a Gibeá, e disseram: Não se acha Davi escondido no outeiro de Haquila, defronte de Jesimom? <verse number="2" style="v"/>Então, Saul se levantou e desceu ao deserto de Zife, e com ele, três mil homens escolhidos de Israel, a buscar a Davi. <verse number="3" style="v"/>Acampou-se Saul no outeiro de Haquila, defronte de Jesimom, junto ao caminho; porém Davi ficou no deserto, e, sabendo que Saul vinha para ali à sua procura, <verse number="4" style="v"/>enviou espias, e soube que Saul tinha vindo. <verse number="5" style="v"/>Davi se levantou, e veio ao lugar onde Saul acampara, e viu o lugar onde se deitaram Saul e Abner, filho de Ner, comandante do seu exército. Saul estava deitado no acampamento, e o povo, ao redor dele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Disse Davi a Aimeleque, o heteu, e a Abisai, filho de Zeruia, irmão de Joabe: Quem descerá comigo a Saul, ao arraial? Respondeu Abisai: Eu descerei contigo. <verse number="7" style="v"/>Vieram, pois, Davi e Abisai, de noite, ao povo, e eis que Saul estava deitado, dormindo no acampamento, e a sua lança, fincada na terra à sua cabeceira; Abner e o povo estavam deitados ao redor dele. <verse number="8" style="v"/>Então, disse Abisai a Davi: Deus te entregou, hoje, nas mãos o teu inimigo; deixa-me, pois, agora, encravá-lo com a lança, ao chão, de um só golpe; não será preciso segundo. <verse number="9" style="v"/>Davi, porém, respondeu a Abisai: Não o mates, pois quem haverá que estenda a mão contra o ungido do <char style="nd">Senhor</char> e fique inocente? <verse number="10" style="v"/>Acrescentou Davi: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, este o ferirá, ou o seu dia chegará em que morra, ou em que, descendo à batalha, seja morto. <verse number="11" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> me guarde de que eu estenda a mão contra o seu ungido; agora, porém, toma a lança que está à sua cabeceira e a bilha da água, e vamo-nos. <verse number="12" style="v"/>Tomou, pois, Davi a lança e a bilha da água da cabeceira de Saul, e foram-se; ninguém o viu, nem o soube, nem se despertou, pois todos dormiam, porquanto, da parte do <char style="nd">Senhor</char>, lhes havia caído profundo sono.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tendo Davi passado ao outro lado, pôs-se no cimo do monte ao longe, de maneira que entre eles havia grande distância. <verse number="14" style="v"/>Bradou ao povo e a Abner, filho de Ner, dizendo: Não respondes, Abner? Então, Abner acudiu e disse: Quem és tu, que bradas ao rei? <verse number="15" style="v"/>Então, disse Davi a Abner: Porventura, não és homem? E quem há em Israel como tu? Por que, pois, não guardaste o rei, teu senhor? Porque veio um do povo para destruir o rei, teu senhor. <verse number="16" style="v"/>Não é bom isso que fizeste; tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, deveis morrer, vós que não guardastes a vosso senhor, o ungido do <char style="nd">Senhor</char>; vede, agora, onde está a lança do rei e a bilha da água, que tinha à sua cabeceira.</para>
  <para style="s">Saul, outra vez, se reconcilia com Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Então, reconheceu Saul a voz de Davi e disse: Não é a tua voz, meu filho Davi? Respondeu Davi: Sim, a minha, ó rei, meu senhor. <verse number="18" style="v"/>Disse mais: Por que persegue o meu senhor assim seu servo? Pois que fiz eu? E que maldade se acha nas minhas mãos? <verse number="19" style="v"/>Ouve, pois, agora, te rogo, ó rei, meu senhor, as palavras de teu servo: se é o <char style="nd">Senhor</char> que te incita contra mim, aceite ele a oferta de manjares; porém, se são os filhos dos homens, malditos sejam perante o <char style="nd">Senhor</char>; pois eles me expulsaram hoje, para que eu não tenha parte na herança do <char style="nd">Senhor</char>, como que dizendo: Vai, serve a outros deuses. <verse number="20" style="v"/>Agora, pois, não se derrame o meu sangue longe desta terra do <char style="nd">Senhor</char>; pois saiu o rei de Israel em busca de uma pulga, como quem persegue uma perdiz nos montes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Então, disse Saul: Pequei; volta, meu filho Davi, pois não tornarei a fazer-te mal; porque foi, hoje, preciosa a minha vida aos teus olhos. Eis que tenho procedido como louco e errado excessivamente. <verse number="22" style="v"/>Davi, então, respondeu e disse: Eis aqui a lança, ó rei; venha aqui um dos moços e leve-a. <verse number="23" style="v"/>Pague, porém, o <char style="nd">Senhor</char> a cada um a sua justiça e a sua lealdade; pois o <char style="nd">Senhor</char> te havia entregado, hoje, nas minhas mãos, porém eu não quis estendê-las contra o ungido do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Assim como foi a tua vida, hoje, de muita estima aos meus olhos, assim também seja a minha aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, e ele me livre de toda tribulação. <verse number="25" style="v"/>Então, Saul disse a Davi: Bendito sejas tu, meu filho Davi; pois grandes coisas farás e, de fato, prevalecerás. Então, Davi continuou o seu caminho, e Saul voltou para o seu lugar.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s">Davi, outra vez, com Aquis, rei de Gate</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse, porém, Davi consigo mesmo: Pode ser que algum dia venha eu a perecer nas mãos de Saul; nada há, pois, melhor para mim do que fugir para a terra dos filisteus; para que Saul perca de todo as esperanças e deixe de perseguir-me por todos os limites de Israel; assim, me livrarei da sua mão. <verse number="2" style="v"/>Dispôs-se Davi e, com os seiscentos homens que com ele estavam, passou a Aquis, filho de Maoque, rei de Gate. <verse number="3" style="v"/>Habitou Davi com Aquis em Gate, ele e os seus homens, cada um com a sua família; Davi, com ambas as suas mulheres, Ainoã, a jezreelita, e Abigail, a viúva de Nabal, o carmelita. <verse number="4" style="v"/>Avisado Saul de que Davi tinha fugido para Gate, desistiu de o perseguir.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Disse Davi a Aquis: Se achei mercê na tua presença, dá-me lugar numa das cidades da terra, para que ali habite; por que há de habitar o teu servo contigo na cidade real? <verse number="6" style="v"/>Então, lhe deu Aquis, naquele dia, a cidade de Ziclague. Pelo que Ziclague pertence aos reis de Judá, até ao dia de hoje. <verse number="7" style="v"/>E todo o tempo que Davi permaneceu na terra dos filisteus foi um ano e quatro meses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Subia Davi com os seus homens, e davam contra os gesuritas, os gersitas e os amalequitas; porque eram estes os moradores da terra desde Telã, na direção de Sur, até à terra do Egito. <verse number="9" style="v"/>Davi feria aquela terra, e não deixava com vida nem homem nem mulher, e tomava as ovelhas, e os bois, e os jumentos, e os camelos, e as vestes; voltava e vinha a Aquis. <verse number="10" style="v"/>E perguntando Aquis: Contra quem deste hoje? Davi respondia: Contra o Sul de Judá, e o Sul dos jerameelitas, e o Sul dos queneus. <verse number="11" style="v"/>Davi não deixava com vida nem homem nem mulher, para os trazer a Gate, pois dizia: Para que não nos denunciem, dizendo: Assim Davi o fazia. Este era o seu proceder por todos os dias que habitou na terra dos filisteus. <verse number="12" style="v"/>Aquis confiava em Davi, dizendo: Fez-se ele, por certo, aborrecível para com o seu povo em Israel; pelo que me será por servo para sempre.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s">Saul consulta a médium de En-Dor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu, naqueles dias, que, juntando os filisteus os seus exércitos para a peleja, para fazer guerra contra Israel, disse Aquis a Davi: Fica sabendo que comigo sairás à peleja, tu e os teus homens. <verse number="2" style="v"/>Então, disse Davi a Aquis: Assim saberás quanto pode o teu servo fazer. Disse Aquis a Davi: Por isso, te farei minha guarda pessoal para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Já Samuel era morto,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">28.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 25:1">1Sm 25.1</ref></char></note> e todo o Israel o tinha chorado e o tinha sepultado em Ramá, que era a sua cidade; Saul havia desterrado os médiuns e os adivinhos.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">28.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:27">Lv 20.27</ref>; <ref loc="DEU 18:10-11">Dt 18.10-11</ref></char></note> <verse number="4" style="v"/>Ajuntaram-se os filisteus e vieram acampar-se em Suném; ajuntou Saul a todo o Israel, e se acamparam em Gilboa. <verse number="5" style="v"/>Vendo Saul o acampamento dos filisteus, foi tomado de medo, e muito se estremeceu o seu coração. <verse number="6" style="v"/>Consultou Saul ao <char style="nd">Senhor</char>, porém o <char style="nd">Senhor</char> não lhe respondeu, nem por sonhos, nem por Urim,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">28.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:21">Nm 27.21</ref></char></note> nem por profetas. <verse number="7" style="v"/>Então, disse Saul aos seus servos: Apontai-me uma mulher que seja médium, para que me encontre com ela e a consulte. Disseram-lhe os seus servos: Há uma mulher em En-Dor que é médium.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Saul disfarçou-se, vestiu outras roupas e se foi, e com ele, dois homens, e, de noite, chegaram à mulher; e lhe disse: Peço-te que me adivinhes pela necromancia e me faças subir aquele que eu te disser. <verse number="9" style="v"/>Respondeu-lhe a mulher: Bem sabes o que fez Saul, como eliminou da terra os médiuns e adivinhos; por que, pois, me armas cilada à minha vida, para me matares? <verse number="10" style="v"/>Então, Saul lhe jurou pelo <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, nenhum castigo te sobrevirá por isso. <verse number="11" style="v"/>Então, lhe disse a mulher: Quem te farei subir? Respondeu ele: Faze-me subir Samuel. <verse number="12" style="v"/>Vendo a mulher a Samuel, gritou em alta voz; e a mulher disse a Saul: Por que me enganaste? Pois tu mesmo és Saul. <verse number="13" style="v"/>Respondeu-lhe o rei: Não temas; que vês? Então, a mulher respondeu a Saul: Vejo um deus que sobe da terra. <verse number="14" style="v"/>Perguntou ele: Como é a sua figura? Respondeu ela: Vem subindo um ancião e está envolto numa capa. Entendendo Saul que era Samuel, inclinou-se com o rosto em terra e se prostrou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Samuel disse a Saul: Por que me inquietaste, fazendo-me subir? Então, disse Saul: Mui angustiado estou, porque os filisteus guerreiam contra mim, e Deus se desviou de mim e já não me responde, nem pelo ministério dos profetas, nem por sonhos; por isso, te chamei para que me reveles o que devo fazer. <verse number="16" style="v"/>Então, disse Samuel: Por que, pois, a mim me perguntas, visto que o <char style="nd">Senhor</char> te desamparou e se fez teu inimigo? <verse number="17" style="v"/>Porque o <char style="nd">Senhor</char> fez para contigo como, por meu intermédio, ele te dissera; tirou<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">28.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:28">1Sm 15.28</ref></char></note> o reino da tua mão e o deu ao teu companheiro Davi. <verse number="18" style="v"/>Como tu não deste ouvidos<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">28.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:3-9">1Sm 15.3-9</ref></char></note> à voz do <char style="nd">Senhor</char> e não executaste o que ele, no furor da sua ira, ordenou contra Amaleque, por isso, o <char style="nd">Senhor</char> te fez, hoje, isto. <verse number="19" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> entregará também a Israel contigo nas mãos dos filisteus, e, amanhã, tu e teus filhos estareis comigo; e o acampamento de Israel o <char style="nd">Senhor</char> entregará nas mãos dos filisteus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>De súbito, caiu Saul estendido por terra e foi tomado de grande medo por causa das palavras de Samuel; e faltavam-lhe as forças, porque não comera pão todo aquele dia e toda aquela noite. <verse number="21" style="v"/>Aproximou-se de Saul a mulher e, vendo-o assaz perturbado, disse-lhe: Eis que a tua serva deu ouvidos à tua voz, e, arriscando a minha vida, atendi às palavras que me falaste. <verse number="22" style="v"/>Agora, pois, ouve também tu as palavras da tua serva e permite que eu ponha um bocado de pão diante de ti; come, para que tenhas forças e te ponhas a caminho. <verse number="23" style="v"/>Porém ele o recusou e disse: Não comerei. Mas os seus servos e a mulher o constrangeram; e atendeu. Levantou-se do chão e se assentou no leito. <verse number="24" style="v"/>Tinha a mulher em casa um bezerro cevado; apressou-se e matou-o, e, tomando farinha, a amassou, e a cozeu em bolos asmos. <verse number="25" style="v"/>E os trouxe diante de Saul e de seus servos, e comeram. Depois, se levantaram e se foram naquela mesma noite.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s">Os filisteus desconfiam de Davi</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ajuntaram os filisteus todos os seus exércitos em Afeca, e acamparam-se os israelitas junto à fonte que está em Jezreel. <verse number="2" style="v"/>Os príncipes dos filisteus se foram para lá com centenas e com milhares; e Davi e seus homens iam com Aquis, na retaguarda. <verse number="3" style="v"/>Disseram, então, os príncipes dos filisteus: Estes hebreus, que fazem aqui? Respondeu Aquis aos príncipes dos filisteus: Não é este Davi, o servo de Saul, rei de Israel, que esteve comigo há muitos dias ou anos? E coisa nenhuma achei contra ele desde o dia em que, tendo desertado, passou para mim, até ao dia de hoje. <verse number="4" style="v"/>Porém os príncipes dos filisteus muito se indignaram contra ele; e lhe disseram: Faze voltar este homem, para que torne ao lugar que lhe designaste e não desça conosco à batalha, para que não se faça nosso adversário no combate; pois de que outro modo se reconciliaria como o seu senhor? Não seria, porventura, com as cabeças destes homens? <verse number="5" style="v"/>Não é este aquele Davi, de quem uns aos outros respondiam<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">29.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 18:7">1Sm 18.7</ref>; <ref loc="1SA 21:11">21.11</ref></char></note> nas danças, dizendo:</para>
  <para style="q">Saul feriu os seus milhares,</para>
  <para style="q">porém Davi, os seus dez milhares?</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Então, Aquis chamou a Davi e lhe disse: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, tu és reto, e me parece bem que tomes parte comigo nesta campanha; porque nenhum mal tenho achado em ti, desde o dia em que passaste para mim até ao dia de hoje; porém aos príncipes não agradas. <verse number="7" style="v"/>Volta, pois, agora, e volta em paz, para que não desagrades aos príncipes dos filisteus. <verse number="8" style="v"/>Então, Davi disse a Aquis: Porém que fiz eu? Ou que achaste no teu servo, desde o dia em que entrei para o teu serviço até hoje, para que não vá pelejar contra os inimigos do rei, meu senhor? <verse number="9" style="v"/>Respondeu, porém, Aquis e disse a Davi: Bem o sei; e que, na verdade, aos meus olhos és bom como um anjo de Deus; porém os príncipes dos filisteus disseram: Não suba este conosco à batalha. <verse number="10" style="v"/>Levanta-te, pois, amanhã de madrugada com os teus servos, que vieram contigo; e, levantando-vos, logo que haja luz, parti. <verse number="11" style="v"/>Então, Davi de madrugada se levantou, ele e os seus homens, para partirem e voltarem à terra dos filisteus. Os filisteus, porém, subiram a Jezreel.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s">Ziclague é saqueada pelos amalequitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu, pois, que, chegando Davi e os seus homens, ao terceiro dia, a Ziclague, já os amalequitas tinham dado com ímpeto contra o Sul e Ziclague e a esta, ferido e queimado; <verse number="2" style="v"/>tinham levado cativas as mulheres que lá se achavam, porém a ninguém mataram, nem pequenos nem grandes; tão somente os levaram consigo e foram seu caminho. <verse number="3" style="v"/>Davi e os seus homens vieram à cidade, e ei-la queimada, e suas mulheres, seus filhos e suas filhas eram levados cativos. <verse number="4" style="v"/>Então, Davi e o povo que se achava com ele ergueram a voz e choraram, até não terem mais forças para chorar. <verse number="5" style="v"/>Também as duas mulheres de Davi<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">30.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 25:42-43">1Sm 25.42-43</ref></char></note> foram levadas cativas: Ainoã, a jezreelita, e Abigail, a viúva de Nabal, o carmelita. <verse number="6" style="v"/>Davi muito se angustiou, pois o povo falava de apedrejá-lo, porque todos estavam em amargura, cada um por causa de seus filhos e de suas filhas; porém Davi se reanimou no <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus.</para>
  <para style="s">Davi livra os cativos</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Disse Davi a Abiatar,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">30.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 22:20-23">1Sm 22.20-23</ref></char></note> o sacerdote, filho de Aimeleque: Traze-me aqui a estola sacerdotal. E Abiatar a trouxe a Davi. <verse number="8" style="v"/>Então, consultou Davi ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Perseguirei eu o bando? Alcançá-lo-ei? Respondeu-lhe o <char style="nd">Senhor</char>: Persegue-o, porque, de fato, o alcançarás e tudo libertarás. <verse number="9" style="v"/>Partiu, pois, Davi, ele e os seiscentos homens que com ele se achavam, e chegaram ao ribeiro de Besor, onde os retardatários ficaram. <verse number="10" style="v"/>Davi, porém, e quatrocentos homens continuaram a perseguição, pois que duzentos ficaram atrás, por não poderem, de cansados que estavam, passar o ribeiro de Besor.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Acharam no campo um homem egípcio e o trouxeram a Davi; deram-lhe pão, e comeu, e deram-lhe a beber água. <verse number="12" style="v"/>Deram-lhe também um pedaço de pasta de figos secos e dois cachos de passas, e comeu; recobrou, então, o alento, pois havia três dias e três noites que não comia pão, nem bebia água. <verse number="13" style="v"/>Então, lhe perguntou Davi: De quem és tu e de onde vens? Respondeu o moço egípcio: Sou servo de um amalequita, e meu senhor me deixou aqui, porque adoeci há três dias. <verse number="14" style="v"/>Nós demos com ímpeto contra o lado sul dos queretitas, contra o território de Judá e contra o lado sul de Calebe e pusemos fogo em Ziclague. <verse number="15" style="v"/>Disse-lhe Davi: Poderias, descendo, guiar-me a esse bando? Respondeu-lhe: Jura-me, por Deus, que me não matarás, nem me entregarás nas mãos de meu senhor, e descerei e te guiarei a esse bando. <verse number="16" style="v"/>E, descendo, o guiou. Eis que estavam espalhados sobre toda a região, comendo, bebendo e fazendo festa por todo aquele grande despojo que tomaram da terra dos filisteus e da terra de Judá. <verse number="17" style="v"/>Feriu-os Davi, desde o crepúsculo vespertino até à tarde do dia seguinte, e nenhum deles escapou, senão só quatrocentos moços que, montados em camelos, fugiram. <verse number="18" style="v"/>Assim, Davi salvou tudo quanto haviam tomado os amalequitas; também salvou as suas duas mulheres. <verse number="19" style="v"/>Não lhes faltou coisa alguma, nem pequena nem grande, nem os filhos, nem as filhas, nem o despojo, nada do que lhes haviam tomado: tudo Davi tornou a trazer. <verse number="20" style="v"/>Também tomou Davi todas as ovelhas e o gado, e o levaram diante de Davi e diziam: Este é o despojo de Davi.</para>
  <para style="s">Davi estabelece a lei da divisão da presa</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Chegando Davi aos duzentos homens que, de cansados que estavam, não o puderam seguir e ficaram no ribeiro de Besor, estes saíram ao encontro de Davi e do povo que com ele vinha; Davi, aproximando-se destes, os saudou cordialmente. <verse number="22" style="v"/>Então, todos os maus e filhos de Belial, dentre os homens que tinham ido com Davi, responderam e disseram: Visto que não foram conosco, não lhes daremos do despojo que salvamos; cada um, porém, leve sua mulher e seus filhos e se vá embora. <verse number="23" style="v"/>Porém Davi disse: Não fareis assim, irmãos meus, com o que nos deu o <char style="nd">Senhor</char>, que nos guardou e entregou às nossas mãos o bando que contra nós vinha. <verse number="24" style="v"/>Quem vos daria ouvidos nisso? Porque qual é a parte dos que desceram à peleja, tal será a parte dos que ficaram com a bagagem; receberão partes iguais. <verse number="25" style="v"/>E assim, desde aquele dia em diante, foi isso estabelecido por estatuto e direito em Israel, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Chegando Davi a Ziclague, enviou do despojo aos anciãos de Judá, seus amigos, dizendo: Eis para vós outros um presente do despojo dos inimigos do <char style="nd">Senhor</char>: <verse number="27" style="v"/>aos de Betel, aos de Ramote do Neguebe, aos de Jatir, <verse number="28" style="v"/>aos de Aroer, aos de Sifmote, aos de Estemoa, <verse number="29" style="v"/>aos de Racal, aos que estavam nas cidades dos jerameelitas e nas cidades dos queneus, <verse number="30" style="v"/>aos de Horma, aos de Borasã, aos de Atace, <verse number="31" style="v"/>aos de Hebrom e a todos os lugares em que andara Davi, ele e os seus homens.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s">A derrota de Israel e a morte de Saul</para>
  <para style="r">
    <ref loc="1CH 10:1-7">1Cr 10.1-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Entretanto, os filisteus pelejaram contra Israel, e, tendo os homens de Israel fugido de diante dos filisteus, caíram feridos no monte Gilboa. <verse number="2" style="v"/>Os filisteus apertaram com Saul e seus filhos e mataram Jônatas, Abinadabe e Malquisua, filhos de Saul. <verse number="3" style="v"/>Agravou-se a peleja contra Saul; os flecheiros o avistaram, e ele muito os temeu. <verse number="4" style="v"/>Então, disse Saul ao seu escudeiro: Arranca a tua espada e atravessa-me com ela, para que, porventura, não venham estes incircuncisos, e me traspassem, e escarneçam de mim. Porém o seu escudeiro não o quis, porque temia muito; então, Saul tomou da espada e se lançou sobre ela. <verse number="5" style="v"/>Vendo, pois, o seu escudeiro que Saul já era morto, também ele se lançou sobre a sua espada e morreu com ele. <verse number="6" style="v"/>Morreu, pois, Saul, e seus três filhos, e o seu escudeiro, e também todos os seus homens foram mortos naquele dia com ele. <verse number="7" style="v"/>Vendo os homens de Israel que estavam deste lado do vale e daquém do Jordão que os homens de Israel fugiram e que Saul e seus filhos estavam mortos, desampararam as cidades e fugiram; e vieram os filisteus e habitaram nelas.</para>
  <para style="s">A sepultura de Saul</para>
  <para style="r">
    <ref loc="1CH 10:8-12">1Cr 10.8-12</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Sucedeu, pois, que, vindo os filisteus ao outro dia a despojar os mortos, acharam Saul e seus três filhos caídos no monte Gilboa. <verse number="9" style="v"/>Cortaram a cabeça a Saul e o despojaram das suas armas; enviaram mensageiros pela terra dos filisteus, em redor, a levar as boas-novas à casa dos seus ídolos e entre o povo. <verse number="10" style="v"/>Puseram as armas de Saul no templo de Astarote e o seu corpo afixaram no muro de Bete-Seã. <verse number="11" style="v"/>Então, ouvindo isto os moradores de Jabes-Gileade, o que os filisteus fizeram a Saul, <verse number="12" style="v"/>todos os homens valentes se levantaram, e caminharam toda a noite, e tiraram o corpo de Saul e os corpos de seus filhos do muro de Bete-Seã, e, vindo a Jabes, os queimaram. <verse number="13" style="v"/>Tomaram-lhes os ossos, e os sepultaram debaixo de um arvoredo, em Jabes, e jejuaram sete dias.</para>
</usx>
