<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="2KI" style="id">2Reis – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">2Reis</para>
  <para style="toc1">O Segundo Livro dos Reis</para>
  <para style="toc2">2Reis</para>
  <para style="toc3">2Rs</para>
  <para style="mt2">O Segundo Livro dos</para>
  <para style="mt1">Reis</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">O <char style="bk">Segundo Livro dos Reis</char> é a continuação da história dos dois reinos israelitas. Este livro começa onde a história parou em <char style="bk">1Reis</char>. O Livro de <char style="bk">2Reis</char> pode ser dividido em duas partes: 1) A história dos dois reinos, desde o ano 850 a.C. até a queda de Samaria e o fim do Reino do Norte (Israel), em 721 a.C. 2) A história do Reino do Sul (Judá), desde a queda do Reino de Israel até a conquista e destruição de Jerusalém pelo rei Nabucodonosor, da Babilônia, em 586 a.C. O livro termina com a história de Gedalias como governador de Judá e conta como o rei Joaquim foi libertado da prisão na Babilônia.</para>
  <para style="ip">A queda dos reinos de Israel e de Judá acontece porque os reis e o povo foram infiéis ao Senhor. A destruição de Jerusalém e a ida de grande parte do povo de Judá para o cativeiro marcam um momento decisivo na história israelita.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">1. O Reino dividido <char style="ior">(<ref loc="2KI 1:1-17:41">1.1—17.41</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. O profeta Elias e o rei Acazias <char style="ior">(<ref loc="2KI 1:1-18">1.1-18</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. O profeta Eliseu sucede a Elias <char style="ior">(<ref loc="2KI 2:1-25">2.1-25</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. Atividades de Eliseu <char style="ior">(<ref loc="2KI 3:1-8:15">3.1—8.15</ref>)</char></para>
  <para style="io2">d. Os reis de Judá e de Israel <char style="ior">(<ref loc="2KI 8:16-17:4">8.16—17.4</ref>)</char></para>
  <para style="io2">e. Queda de Samaria <char style="ior">(<ref loc="2KI 17:5-41">17.5-41</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. O Reino de Judá <char style="ior">(<ref loc="2KI 18:1-24:20">18.1—24.20</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. De Ezequias a Josias <char style="ior">(<ref loc="2KI 18:1-21:26">18.1—21.26</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. O reinado de Josias <char style="ior">(<ref loc="2KI 22:1-23:30">22.1—23.30</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. Os últimos reis de Judá <char style="ior">(<ref loc="2KI 23:31-24:20">23.31—24.20</ref>)</char></para>
  <para style="io1">3. A queda de Jerusalém <char style="ior">(<ref loc="2KI 25:1-30">25.1-30</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s">Acazias e o profeta Elias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois da morte de Acabe, revoltou-se Moabe contra Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>E caiu Acazias pelas grades de um quarto alto, em Samaria, e adoeceu; enviou mensageiros e disse-lhes: Ide e consultai a Baal-Zebube, deus de Ecrom, se sararei desta doença. <verse number="3" style="v"/>Mas o Anjo do <char style="nd">Senhor</char> disse a Elias, o tesbita: Dispõe-te, e sobe para te encontrares com os mensageiros do rei de Samaria, e dize-lhes: Porventura, não há Deus em Israel, para irdes consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? <verse number="4" style="v"/>Por isso, assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Da cama a que subiste, não descerás, mas, sem falta, morrerás. Então, Elias partiu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>E os mensageiros voltaram para o rei, e este lhes perguntou: Que há, por que voltastes? <verse number="6" style="v"/>Eles responderam: Um homem nos subiu ao encontro e nos disse: Ide, voltai para o rei que vos mandou e dizei-lhe: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Porventura, não há Deus em Israel, para que mandes consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Portanto, da cama a que subiste, não descerás, mas, sem falta, morrerás. <verse number="7" style="v"/>Ele lhes perguntou: Qual era a aparência do homem que vos veio ao encontro e vos falou tais palavras? <verse number="8" style="v"/>Eles lhe responderam: Era homem vestido<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">1.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:4">Mt 3.4</ref>; <ref loc="MRK 1:6">Mc 1.6</ref></char></note> de pelos, com os lombos cingidos de um cinto de couro. Então, disse ele: É Elias, o tesbita.</para>
  <para style="s">Elias e os três capitães</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Então, lhe enviou o rei um capitão de cinquenta, com seus cinquenta soldados, que subiram ao profeta, pois este estava assentado no cimo do monte; disse-lhe o capitão: Homem de Deus, o rei diz: Desce. <verse number="10" style="v"/>Elias, porém, respondeu ao capitão de cinquenta: Se eu sou homem de Deus, desça fogo do céu<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">1.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 9:54">Lc 9.54</ref></char></note> e te consuma a ti e aos teus cinquenta. Então, fogo desceu do céu e o consumiu a ele e aos seus cinquenta. <verse number="11" style="v"/>Tornou o rei a enviar-lhe outro capitão de cinquenta, com os seus cinquenta; este lhe falou e disse: Homem de Deus, assim diz o rei: Desce depressa. <verse number="12" style="v"/>Respondeu Elias e disse-lhe: Se eu sou homem de Deus, desça fogo do céu<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">1.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 9:54">Lc 9.54</ref></char></note> e te consuma a ti e aos teus cinquenta. Então, fogo de Deus desceu do céu e o consumiu a ele e aos seus cinquenta. <verse number="13" style="v"/>Tornou o rei a enviar terceira vez um capitão de cinquenta, com os seus cinquenta; então, subiu o capitão de cinquenta. Indo ele, pôs-se de joelhos diante de Elias, e suplicou-lhe, e disse-lhe: Homem de Deus, seja, peço-te, preciosa aos teus olhos a minha vida e a vida destes cinquenta, teus servos; <verse number="14" style="v"/>pois fogo desceu do céu e consumiu aqueles dois primeiros capitães de cinquenta, com os seus cinquenta; porém, agora, seja preciosa aos teus olhos a minha vida. <verse number="15" style="v"/>Então, o Anjo do <char style="nd">Senhor</char> disse a Elias: Desce com este, não temas. Levantou-se e desceu com ele ao rei. <verse number="16" style="v"/>E disse a este: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Por que enviaste mensageiros a consultar Baal-Zebube, deus de Ecrom? Será, acaso, por não haver Deus em Israel, cuja palavra se consultasse? Portanto, desta cama a que subiste, não descerás, mas, sem falta, morrerás.</para>
  <para style="s">A morte de Acazias</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Assim, pois, morreu, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, que Elias falara; e Jorão, seu irmão, começou a reinar no seu lugar, no ano segundo de Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá, porquanto Acazias não tinha filhos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Quanto aos mais atos de Acazias e ao que fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">Eliseu é sucessor de Elias</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando estava o <char style="nd">Senhor</char> para tomar Elias ao céu por um redemoinho, Elias partiu de Gilgal em companhia de Eliseu. <verse number="2" style="v"/>Disse Elias a Eliseu: Fica-te aqui, porque o <char style="nd">Senhor</char> me enviou a Betel. Respondeu Eliseu: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char> e vive a tua alma, não te deixarei. E, assim, desceram a Betel. <verse number="3" style="v"/>Então, os discípulos dos profetas que estavam em Betel saíram ao encontro de Eliseu e lhe disseram: Sabes que o <char style="nd">Senhor</char>, hoje, tomará o teu senhor, elevando-o por sobre a tua cabeça? Respondeu ele: Também eu o sei; calai-vos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Disse Elias a Eliseu: Fica-te aqui, porque o <char style="nd">Senhor</char> me enviou a Jericó. Porém ele disse: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char> e vive a tua alma, não te deixarei. E, assim, foram a Jericó. <verse number="5" style="v"/>Então, os discípulos dos profetas que estavam em Jericó se chegaram a Eliseu e lhe disseram: Sabes que o <char style="nd">Senhor</char>, hoje, tomará o teu senhor, elevando-o por sobre a tua cabeça? Respondeu ele: Também eu o sei; calai-vos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Disse-lhe, pois, Elias: Fica-te aqui, porque o <char style="nd">Senhor</char> me enviou ao Jordão. Mas ele disse: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char> e vive a tua alma, não te deixarei. E, assim, ambos foram juntos. <verse number="7" style="v"/>Foram cinquenta homens dos discípulos dos profetas e pararam a certa distância deles; eles ambos pararam junto ao Jordão. <verse number="8" style="v"/>Então, Elias tomou o seu manto, enrolou-o e feriu as águas, as quais se dividiram para os dois lados; e passaram ambos em seco.</para>
  <para style="s">Elias é elevado ao céu</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Havendo eles passado, Elias disse a Eliseu: Pede-me o que queres que eu te faça, antes que seja tomado de ti. Disse Eliseu: Peço-te que me toque por herança porção dobrada<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 21:17">Dt 21.17</ref></char></note> do teu espírito. <verse number="10" style="v"/>Tornou-lhe Elias: Dura coisa pediste. Todavia, se me vires quando for tomado de ti, assim se te fará; porém, se não me vires, não se fará. <verse number="11" style="v"/>Indo eles andando e falando, eis que um carro de fogo, com cavalos de fogo, os separou um do outro; e Elias subiu ao céu num redemoinho. <verse number="12" style="v"/>O que vendo Eliseu, clamou: Meu pai, meu pai,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">2.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 13:14">2Rs 13.14</ref></char></note> carros de Israel e seus cavaleiros! E nunca mais o viu; e, tomando as suas vestes, rasgou-as em duas partes. <verse number="13" style="v"/>Então, levantou o manto que Elias lhe deixara cair e, voltando-se, pôs-se à borda do Jordão. <verse number="14" style="v"/>Tomou o manto que Elias lhe deixara cair, feriu as águas e disse: Onde está o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Elias? Quando feriu ele as águas, elas se dividiram para um e outro lado, e Eliseu passou.</para>
  <para style="s">Os discípulos dos profetas procuram Elias</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vendo-o, pois, os discípulos dos profetas que estavam defronte, em Jericó, disseram: O espírito de Elias repousa sobre Eliseu. Vieram-lhe ao encontro e se prostraram diante dele em terra. <verse number="16" style="v"/>E lhe disseram: Eis que entre os teus servos há cinquenta homens valentes; ora, deixa-os ir em procura do teu senhor; pode ser que o Espírito do <char style="nd">Senhor</char> o tenha levado e lançado nalgum dos montes ou nalgum dos vales. Porém ele respondeu: Não os envieis. <verse number="17" style="v"/>Mas eles apertaram com ele, até que, constrangido, lhes disse: Enviai. E enviaram cinquenta homens, que o procuraram três dias, porém não o acharam. <verse number="18" style="v"/>Então, voltaram para ele, pois permanecera em Jericó; e ele lhes disse: Não vos disse que não fôsseis?</para>
  <para style="s">Eliseu torna saudáveis as águas de Jericó</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Os homens da cidade disseram a Eliseu: Eis que é bem-situada esta cidade, como vê o meu senhor, porém as águas são más, e a terra é estéril. <verse number="20" style="v"/>Ele disse: Trazei-me um prato novo e ponde nele sal. E lho trouxeram. <verse number="21" style="v"/>Então, saiu ele ao manancial das águas e deitou sal nele; e disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Tornei saudáveis estas águas; já não procederá daí morte nem esterilidade. <verse number="22" style="v"/>Ficaram, pois, saudáveis aquelas águas, até ao dia de hoje, segundo a palavra que Eliseu tinha dito.</para>
  <para style="s">Rapazinhos zombam de Eliseu</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Então, subiu dali a Betel; e, indo ele pelo caminho, uns rapazinhos saíram da cidade, e zombavam dele, e diziam-lhe: Sobe, calvo! Sobe, calvo! <verse number="24" style="v"/>Virando-se ele para trás, viu-os e os amaldiçoou em nome do <char style="nd">Senhor</char>; então, duas ursas saíram do bosque e despedaçaram quarenta e dois deles. <verse number="25" style="v"/>Dali, foi ele para o monte Carmelo, de onde voltou para Samaria.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Jorão sobre Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jorão, filho de Acabe, começou a reinar sobre Israel, em Samaria, no décimo oitavo ano de Josafá, rei de Judá; e reinou doze anos. <verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; porém não como seu pai, nem como sua mãe; porque tirou a coluna de Baal, que seu pai fizera. <verse number="3" style="v"/>Contudo, aderiu aos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fizera pecar a Israel; não se apartou deles.</para>
  <para style="s">Eliseu prediz a vitória sobre Moabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Então, Mesa, rei dos moabitas, era criador de gado e pagava o seu tributo ao rei de Israel com cem mil cordeiros e a lã de cem mil carneiros. <verse number="5" style="v"/>Tendo, porém, morrido Acabe, revoltou-se o rei de Moabe contra o rei de Israel. <verse number="6" style="v"/>Por isso, Jorão, ao mesmo tempo, saiu de Samaria e fez revista de todo o Israel. <verse number="7" style="v"/>Mandou dizer a Josafá, rei de Judá: O rei de Moabe se revoltou contra mim; irás tu comigo à guerra contra Moabe? Respondeu ele: Subirei; serei como tu és, o meu povo, como o teu povo, os meus cavalos, como os teus cavalos. <verse number="8" style="v"/>Então, perguntou Jorão: Por que caminho subiremos? Respondeu ele: Pelo caminho do deserto de Edom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Partiram o rei de Israel, o rei de Judá e o rei de Edom; após sete dias de marcha, não havia água para o exército e para o gado que os seguiam. <verse number="10" style="v"/>Então, disse o rei de Israel: Ai! O <char style="nd">Senhor</char> chamou a estes três reis para os entregar nas mãos de Moabe. <verse number="11" style="v"/>Perguntou, porém, Josafá: Não há, aqui, algum profeta do <char style="nd">Senhor</char>, para que consultemos o <char style="nd">Senhor</char> por ele? Respondeu um dos servos do rei de Israel: Aqui está Eliseu, filho de Safate, que deitava água sobre as mãos de Elias. <verse number="12" style="v"/>Disse Josafá: Está com ele a palavra do <char style="nd">Senhor</char>. Então, o rei de Israel, Josafá e o rei de Edom desceram a ter com ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Mas Eliseu disse ao rei de Israel: Que tenho eu contigo? Vai aos profetas de teu pai e aos profetas de tua mãe. Porém o rei de Israel lhe disse: Não, porque o <char style="nd">Senhor</char> é quem chamou estes três reis para os entregar nas mãos de Moabe. <verse number="14" style="v"/>Disse Eliseu: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char> dos Exércitos, em cuja presença estou, se eu não respeitasse a presença de Josafá, rei de Judá, não te daria atenção, nem te contemplaria. <verse number="15" style="v"/>Ora, pois, trazei-me um tangedor. Quando o tangedor tocava, veio o poder de Deus sobre Eliseu. <verse number="16" style="v"/>Este disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Fazei, neste vale, covas e covas. <verse number="17" style="v"/>Porque assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Não sentireis vento, nem vereis chuva; todavia, este vale se encherá de tanta água, que bebereis vós, e o vosso gado, e os vossos animais. <verse number="18" style="v"/>Isto é ainda pouco aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>; de maneira que também entregará Moabe nas vossas mãos. <verse number="19" style="v"/>Ferireis todas as cidades fortificadas e todas as cidades principais, e todas as boas árvores cortareis, e tapareis todas as fontes de água, e danificareis com pedras todos os bons campos. <verse number="20" style="v"/>Pela manhã, ao apresentar-se a oferta de manjares, eis que vinham as águas pelo caminho de Edom; e a terra se encheu de água.</para>
  <para style="s">A derrota de Moabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ouvindo, pois, todos os moabitas que os reis tinham subido para pelejar contra eles, todos os que cingiam cinto, desde o mais novo até ao mais velho, foram convocados e postos nas fronteiras. <verse number="22" style="v"/>Levantando-se de madrugada, em saindo o sol sobre as águas, viram os moabitas defronte deles as águas vermelhas como sangue. <verse number="23" style="v"/>E disseram: Isto é sangue; certamente, os reis se destruíram e se mataram um ao outro! Agora, pois, à presa, ó Moabe! <verse number="24" style="v"/>Porém, chegando eles ao arraial de Israel, os israelitas se levantaram e feriram aos moabitas, os quais fugiram diante deles; entraram os israelitas na terra e também aí feriram aos moabitas. <verse number="25" style="v"/>Arrasaram as cidades, e cada um lançou a sua pedra em todos os bons campos, e os entulharam, e taparam todas as fontes de águas, e cortaram todas as boas árvores, até que só Quir-Haresete ficou com seus muros; mas os que atiravam com fundas a cercaram e a feriram. <verse number="26" style="v"/>Vendo o rei de Moabe que a peleja prevalecia contra ele, tomou consigo setecentos homens que arrancavam espada, para romperem contra o rei de Edom, porém não puderam. <verse number="27" style="v"/>Então, tomou a seu filho primogênito, que havia de reinar em seu lugar, e o ofereceu em holocausto sobre o muro; pelo que houve grande ira contra Israel; por isso, se retiraram dali e voltaram para a sua própria terra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">Eliseu aumenta o azeite da viúva</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Certa mulher, das mulheres dos discípulos dos profetas, clamou a Eliseu, dizendo: Meu marido, teu servo, morreu; e tu sabes que ele temia ao <char style="nd">Senhor</char>. É chegado o credor para levar os meus dois filhos para lhe serem escravos. <verse number="2" style="v"/>Eliseu lhe perguntou: Que te hei de fazer? Dize-me que é o que tens em casa. Ela respondeu: Tua serva não tem nada em casa, senão uma botija de azeite. <verse number="3" style="v"/>Então, disse ele: Vai, pede emprestadas vasilhas a todos os teus vizinhos; vasilhas vazias, não poucas. <verse number="4" style="v"/>Então, entra, e fecha a porta sobre ti e sobre teus filhos, e deita o teu azeite em todas aquelas vasilhas; põe à parte a que estiver cheia. <verse number="5" style="v"/>Partiu, pois, dele e fechou a porta sobre si e sobre seus filhos; estes lhe chegavam as vasilhas, e ela as enchia. <verse number="6" style="v"/>Cheias as vasilhas, disse ela a um dos filhos: Chega-me, aqui, mais uma vasilha. Mas ele respondeu: Não há mais vasilha nenhuma. E o azeite parou. <verse number="7" style="v"/>Então, foi ela e fez saber ao homem de Deus; ele disse: Vai, vende o azeite e paga a tua dívida; e, tu e teus filhos, vivei do resto.</para>
  <para style="s">Eliseu e a sunamita</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Certo dia, passou Eliseu por Suném, onde se achava uma mulher rica, a qual o constrangeu a comer pão. Daí, todas as vezes que passava por lá, entrava para comer. <verse number="9" style="v"/>Ela disse a seu marido: Vejo que este que passa sempre por nós é santo homem de Deus. <verse number="10" style="v"/>Façamos-lhe, pois, em cima, um pequeno quarto, obra de pedreiro, e ponhamos-lhe nele uma cama, uma mesa, uma cadeira e um candeeiro; quando ele vier à nossa casa, retirar-se-á para ali.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Um dia, vindo ele para ali, retirou-se para o quarto e se deitou. <verse number="12" style="v"/>Então, disse ao seu moço Geazi: Chama esta sunamita. Chamando-a ele, ela se pôs diante do profeta. <verse number="13" style="v"/>Este dissera ao seu moço: Dize-lhe: Eis que tu nos tens tratado com muita abnegação; que se há de fazer por ti? Haverá alguma coisa de que se fale a teu favor ao rei ou ao comandante do exército? Ela respondeu: Habito no meio do meu povo. <verse number="14" style="v"/>Então, disse o profeta: Que se há de fazer por ela? Geazi respondeu: Ora, ela não tem filho, e seu marido é velho. <verse number="15" style="v"/>Disse Eliseu: Chama-a. Chamando-a ele, ela se pôs à porta. <verse number="16" style="v"/>Disse-lhe o profeta: Por este tempo, daqui a um ano, abraçarás um filho. Ela disse: Não, meu senhor, homem de Deus, não mintas à tua serva. <verse number="17" style="v"/>Concebeu a mulher e deu à luz um filho, no tempo determinado, quando fez um ano, segundo Eliseu lhe dissera.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tendo crescido o menino, saiu, certo dia, a ter com seu pai, que estava com os segadores. <verse number="19" style="v"/>Disse a seu pai: Ai! A minha cabeça! Então, o pai disse ao seu moço: Leva-o a sua mãe. <verse number="20" style="v"/>Ele o tomou e o levou a sua mãe, sobre cujos joelhos ficou sentado até ao meio-dia, e morreu. <verse number="21" style="v"/>Subiu ela e o deitou sobre a cama do homem de Deus; fechou a porta e saiu. <verse number="22" style="v"/>Chamou a seu marido e lhe disse: Manda-me um dos moços e uma das jumentas, para que eu corra ao homem de Deus e volte. <verse number="23" style="v"/>Perguntou ele: Por que vais a ele hoje? Não é dia de Festa da Lua Nova nem sábado. Ela disse: Não faz mal. <verse number="24" style="v"/>Então, fez ela albardar a jumenta e disse ao moço: Guia e anda, não te detenhas no caminhar, senão quando eu to disser. <verse number="25" style="v"/>Partiu ela, pois, e foi ter com o homem de Deus, ao monte Carmelo. Vendo-a de longe o homem de Deus, disse a Geazi, seu moço: Eis aí a sunamita; <verse number="26" style="v"/>corre ao seu encontro e dize-lhe: Vai tudo bem contigo, com teu marido, com o menino? Ela respondeu: Tudo bem. <verse number="27" style="v"/>Chegando ela, pois, ao homem de Deus, ao monte, abraçou-lhe os pés. Então, se chegou Geazi para arrancá-la; mas o homem de Deus lhe disse: Deixa-a, porque a sua alma está em amargura, e o <char style="nd">Senhor</char> mo encobriu e não mo manifestou. <verse number="28" style="v"/>Disse ela: Pedi eu a meu senhor algum filho? Não disse eu: Não me enganes? <verse number="29" style="v"/>Disse o profeta a Geazi: Cinge os lombos, toma o meu bordão contigo e vai. Se encontrares alguém, não o saúdes, e, se alguém te saudar, não lhe respondas; põe o meu bordão sobre o rosto do menino. <verse number="30" style="v"/>Porém disse a mãe do menino: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char> e vive a tua alma, não te deixarei. Então, ele se levantou e a seguiu. <verse number="31" style="v"/>Geazi passou adiante deles e pôs o bordão sobre o rosto do menino; porém não houve nele voz nem sinal de vida; então, voltou a encontrar-se com Eliseu, e lhe deu aviso, e disse: O menino não despertou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tendo o profeta chegado à casa, eis que o menino estava morto sobre a cama. <verse number="33" style="v"/>Então, entrou, fechou a porta sobre eles ambos e orou ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="34" style="v"/>Subiu à cama, deitou-se sobre o menino e, pondo a sua boca sobre a boca dele, os seus olhos sobre os olhos dele e as suas mãos sobre as mãos dele, se estendeu sobre ele; e a carne do menino aqueceu. <verse number="35" style="v"/>Então, se levantou, e andou no quarto uma vez de lá para cá, e tornou a subir, e se estendeu sobre o menino; este espirrou sete vezes e abriu os olhos. <verse number="36" style="v"/>Então, chamou a Geazi e disse: Chama a sunamita. Ele a chamou, e, apresentando-se ela ao profeta, este lhe disse: Toma o teu filho. <verse number="37" style="v"/>Ela entrou, lançou-se aos pés dele e prostrou-se em terra; tomou o seu filho e saiu.</para>
  <para style="s">A morte que havia na panela é tirada</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Voltou Eliseu para Gilgal. Havia fome naquela terra, e, estando os discípulos dos profetas assentados diante dele, disse ao seu moço: Põe a panela grande ao lume e faze um cozinhado para os discípulos dos profetas. <verse number="39" style="v"/>Então, saiu um ao campo a apanhar ervas e achou uma trepadeira silvestre; e, colhendo dela, encheu a sua capa de colocíntidas; voltou e cortou-as em pedaços, pondo-os na panela, visto que não as conheciam. <verse number="40" style="v"/>Depois, deram de comer aos homens. Enquanto comiam do cozinhado, exclamaram: Morte na panela, ó homem de Deus! E não puderam comer. <verse number="41" style="v"/>Porém ele disse: Trazei farinha. Ele a deitou na panela e disse: Tira de comer para o povo. E já não havia mal nenhum na panela.</para>
  <para style="s">Vinte pães satisfazem a cem homens</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Veio um homem de Baal-Salisa e trouxe ao homem de Deus pães das primícias, vinte pães de cevada, e espigas verdes no seu alforje. Disse Eliseu: Dá ao povo para que coma. <verse number="43" style="v"/>Porém seu servo lhe disse: Como hei de eu pôr isto diante de cem homens? Ele tornou a dizer: Dá-o ao povo, para que coma; porque assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Comerão, e sobejará. <verse number="44" style="v"/>Então, lhos pôs diante; comeram, e ainda sobrou, conforme a palavra do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">Naamã é curado de lepra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naamã,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">5.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 4:27">Lc 4.27</ref></char></note> comandante do exército do rei da Síria, era grande homem diante do seu senhor e de muito conceito, porque por ele o <char style="nd">Senhor</char> dera vitória à Síria; era ele herói da guerra, porém leproso. <verse number="2" style="v"/>Saíram tropas da Síria, e da terra de Israel levaram cativa uma menina, que ficou ao serviço da mulher de Naamã. <verse number="3" style="v"/>Disse ela à sua senhora: Tomara o meu senhor estivesse diante do profeta que está em Samaria; ele o restauraria da sua lepra. <verse number="4" style="v"/>Então, foi Naamã e disse ao seu senhor: Assim e assim falou a jovem que é da terra de Israel. <verse number="5" style="v"/>Respondeu o rei da Síria: Vai, anda, e enviarei uma carta ao rei de Israel. Ele partiu e levou consigo dez talentos de prata, seis mil siclos de ouro e dez vestes festivais. <verse number="6" style="v"/>Levou também ao rei de Israel a carta, que dizia: Logo, em chegando a ti esta carta, saberás que eu te enviei Naamã, meu servo, para que o cures da sua lepra. <verse number="7" style="v"/>Tendo lido o rei de Israel a carta, rasgou as suas vestes e disse: Acaso, sou Deus com poder de tirar a vida ou dá-la, para que este envie a mim um homem para eu curá-lo de sua lepra? Notai, pois, e vede que procura um pretexto para romper comigo. <verse number="8" style="v"/>Ouvindo, porém, Eliseu, homem de Deus, que o rei de Israel rasgara as suas vestes, mandou dizer ao rei: Por que rasgaste as tuas vestes? Deixa-o vir a mim, e saberá que há profeta em Israel. <verse number="9" style="v"/>Veio, pois, Naamã com os seus cavalos e os seus carros e parou à porta da casa de Eliseu. <verse number="10" style="v"/>Então, Eliseu lhe mandou um mensageiro, dizendo: Vai, lava-te sete vezes no Jordão, e a tua carne será restaurada, e ficarás limpo. <verse number="11" style="v"/>Naamã, porém, muito se indignou e se foi, dizendo: Pensava eu que ele sairia a ter comigo, pôr-se-ia de pé, invocaria o nome do <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, moveria a mão sobre o lugar da lepra e restauraria o leproso. <verse number="12" style="v"/>Não são, porventura, Abana e Farfar, rios de Damasco, melhores do que todas as águas de Israel? Não poderia eu lavar-me neles e ficar limpo? E voltou-se e se foi com indignação. <verse number="13" style="v"/>Então, se chegaram a ele os seus oficiais e lhe disseram: Meu pai, se te houvesse dito o profeta alguma coisa difícil, acaso, não a farias? Quanto mais, já que apenas te disse: Lava-te e ficarás limpo. <verse number="14" style="v"/>Então, desceu e mergulhou no Jordão sete vezes, consoante a palavra do homem de Deus; e a sua carne se tornou como a carne de uma criança, e ficou limpo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Voltou ao homem de Deus, ele e toda a sua comitiva; veio, pôs-se diante dele e disse: Eis que, agora, reconheço que em toda a terra não há Deus, senão em Israel; agora, pois, te peço aceites um presente do teu servo. <verse number="16" style="v"/>Porém ele disse: Tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, em cuja presença estou, não o aceitarei. Instou com ele para que o aceitasse, mas ele recusou. <verse number="17" style="v"/>Disse Naamã: Se não queres, peço-te que ao teu servo seja dado levar uma carga de terra de dois mulos; porque nunca mais oferecerá este teu servo holocausto nem sacrifício a outros deuses, senão ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="18" style="v"/>Nisto perdoe o <char style="nd">Senhor</char> a teu servo; quando o meu senhor entra na casa de Rimom para ali adorar, e ele se encosta na minha mão, e eu também me tenha de encurvar na casa de Rimom, quando assim me prostrar na casa de Rimom, nisto perdoe o <char style="nd">Senhor</char> a teu servo. <verse number="19" style="v"/>Eliseu lhe disse: Vai em paz.</para>
  <para style="s">Geazi é atacado de lepra</para>
  <para style="p">Quando Naamã se tinha afastado certa distância, <verse number="20" style="v"/>Geazi, o moço de Eliseu, homem de Deus, disse consigo: Eis que meu senhor impediu a este siro Naamã que da sua mão se lhe desse alguma coisa do que trazia; porém, tão certo como vive o <char style="nd">Senhor</char>, hei de correr atrás dele e receberei dele alguma coisa. <verse number="21" style="v"/>Então, foi Geazi em alcance de Naamã; Naamã, vendo que corria atrás dele, saltou do carro a encontrá-lo e perguntou: Vai tudo bem? <verse number="22" style="v"/>Ele respondeu: Tudo vai bem; meu senhor me mandou dizer: Eis que, agora mesmo, vieram a mim dois jovens, dentre os discípulos dos profetas da região montanhosa de Efraim; dá-lhes, pois, um talento de prata e duas vestes festivais. <verse number="23" style="v"/>Disse Naamã: Sê servido tomar dois talentos. Instou com ele e amarrou dois talentos de prata em dois sacos e duas vestes festivais; pô-los sobre dois dos seus moços, os quais os levaram adiante dele. <verse number="24" style="v"/>Tendo ele chegado ao outeiro, tomou-os das suas mãos e os depositou na casa; e despediu aqueles homens, que se foram. <verse number="25" style="v"/>Ele, porém, entrou e se pôs diante de seu senhor. Perguntou-lhe Eliseu: Donde vens, Geazi? Respondeu ele: Teu servo não foi a parte alguma. <verse number="26" style="v"/>Porém ele lhe disse: Porventura, não fui contigo em espírito quando aquele homem voltou do seu carro, a encontrar-te? Era isto ocasião para tomares prata e para tomares vestes, olivais e vinhas, ovelhas e bois, servos e servas? <verse number="27" style="v"/>Portanto, a lepra de Naamã se pegará a ti e à tua descendência para sempre. Então, saiu de diante dele leproso, branco como a neve.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s">Eliseu faz flutuar um machado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disseram os discípulos dos profetas a Eliseu: Eis que o lugar em que habitamos contigo é estreito demais para nós. <verse number="2" style="v"/>Vamos, pois, até ao Jordão, tomemos de lá, cada um de nós uma viga, e construamos um lugar em que habitemos. Respondeu ele: Ide. <verse number="3" style="v"/>Disse um: Serve-te de ires com os teus servos. Ele tornou: Eu irei. <verse number="4" style="v"/>E foi com eles. Chegados ao Jordão, cortaram madeira. <verse number="5" style="v"/>Sucedeu que, enquanto um deles derribava um tronco, o machado caiu na água; ele gritou e disse: Ai! Meu senhor! Porque era emprestado. <verse number="6" style="v"/>Perguntou o homem de Deus: Onde caiu? Mostrou-lhe ele o lugar. Então, Eliseu cortou um pau, e lançou-o ali, e fez flutuar o ferro, <verse number="7" style="v"/>e disse: Levanta-o. Estendeu ele a mão e o tomou.</para>
  <para style="s">A ação de Eliseu na guerra contra os siros</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>O rei da Síria fez guerra a Israel e, em conselho com os seus oficiais, disse: Em tal e tal lugar, estará o meu acampamento. <verse number="9" style="v"/>Mas o homem de Deus mandou dizer ao rei de Israel: Guarda-te de passares por tal lugar, porque os siros estão descendo para ali. <verse number="10" style="v"/>O rei de Israel enviou tropas ao lugar de que o homem de Deus lhe falara e de que o tinha avisado, e, assim, se salvou, não uma nem duas vezes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Então, tendo-se turbado com este incidente o coração do rei da Síria, chamou ele os seus servos e lhes disse: Não me fareis saber quem dos nossos é pelo rei de Israel? <verse number="12" style="v"/>Respondeu um dos seus servos: Ninguém, ó rei, meu senhor; mas o profeta Eliseu, que está em Israel, faz saber ao rei de Israel as palavras que falas na tua câmara de dormir. <verse number="13" style="v"/>Ele disse: Ide e vede onde ele está, para que eu mande prendê-lo. Foi-lhe dito: Eis que está em Dotã. <verse number="14" style="v"/>Então, enviou para lá cavalos, carros e fortes tropas; chegaram de noite e cercaram a cidade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tendo-se levantado muito cedo o moço do homem de Deus e saído, eis que tropas, cavalos e carros haviam cercado a cidade; então, o seu moço lhe disse: Ai! Meu senhor! Que faremos? <verse number="16" style="v"/>Ele respondeu: Não temas, porque mais são os que estão conosco do que os que estão com eles. <verse number="17" style="v"/>Orou Eliseu e disse: <char style="nd">Senhor</char>, peço-te que lhe abras os olhos para que veja. O <char style="nd">Senhor</char> abriu os olhos do moço, e ele viu que o monte estava cheio de cavalos e carros de fogo, em redor de Eliseu. <verse number="18" style="v"/>E, como desceram contra ele, orou Eliseu ao <char style="nd">Senhor</char> e disse: Fere, peço-te, esta gente de cegueira. Feriu-a de cegueira, conforme a palavra de Eliseu. <verse number="19" style="v"/>Então, Eliseu lhes disse: Não é este o caminho, nem esta a cidade; segui-me, e guiar-vos-ei ao homem que buscais. E os guiou a Samaria.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Tendo eles chegado a Samaria, disse Eliseu: Ó <char style="nd">Senhor</char>, abre os olhos destes homens para que vejam. Abriu-lhes o <char style="nd">Senhor</char> os olhos, e viram; e eis que estavam no meio de Samaria. <verse number="21" style="v"/>Quando o rei de Israel os viu, perguntou a Eliseu: Feri-los-ei, feri-los-ei, meu pai? <verse number="22" style="v"/>Respondeu ele: Não os ferirás; fere aqueles que fizeres prisioneiros com a tua espada e o teu arco. Porém a estes, manda pôr-lhes diante pão e água, para que comam, e bebam, e tornem a seu senhor. <verse number="23" style="v"/>Ofereceu-lhes o rei grande banquete, e comeram e beberam; despediu-os, e foram para seu senhor; e da parte da Síria não houve mais investidas na terra de Israel.</para>
  <para style="s">Reina fome em Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Depois disto, ajuntou Ben-Hadade, rei da Síria, todo o seu exército, subiu e sitiou a Samaria. <verse number="25" style="v"/>Houve grande fome em Samaria; eis que a sitiaram, a ponto de se vender a cabeça de um jumento por oitenta siclos de prata e um pouco de esterco de pombas por cinco siclos de prata. <verse number="26" style="v"/>Passando o rei de Israel pelo muro, gritou-lhe uma mulher: Acode-me, ó rei, meu senhor! <verse number="27" style="v"/>Ele lhe disse: Se o <char style="nd">Senhor</char> te não acode, donde te acudirei eu? Da eira ou do lagar? <verse number="28" style="v"/>Perguntou-lhe o rei: Que tens? Respondeu ela: Esta mulher me disse: Dá teu filho, para que, hoje, o comamos e, amanhã, comeremos o meu. <verse number="29" style="v"/>Cozemos, pois, o meu filho e o comemos; mas, dizendo-lhe eu ao outro dia: Dá o teu filho, para que o comamos, ela o escondeu. <verse number="30" style="v"/>Tendo o rei ouvido as palavras da mulher, rasgou as suas vestes, quando passava pelo muro; o povo olhou e viu que trazia pano de saco por dentro, sobre a pele.</para>
  <para style="s">Eliseu prediz a abundância de víveres</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Disse o rei: Assim me faça Deus o que bem lhe aprouver se a cabeça de Eliseu, filho de Safate, lhe ficar, hoje, sobre os ombros. <verse number="32" style="v"/>Estava, porém, Eliseu sentado em sua casa, juntamente com os anciãos. Enviou o rei um homem de diante de si; mas, antes que o mensageiro chegasse a Eliseu, disse este aos anciãos: Vedes como o filho do homicida mandou tirar-me a cabeça? Olhai, quando vier o mensageiro, fechai-lhe a porta e empurrai-o com ela; porventura, não vem após ele o ruído dos pés de seu senhor? <verse number="33" style="v"/>Falava ele ainda com eles, quando lhe chegou o mensageiro; disse o rei: Eis que este mal vem do <char style="nd">Senhor</char>; que mais, pois, esperaria eu do <char style="nd">Senhor</char>?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, disse Eliseu: Ouvi a palavra do <char style="nd">Senhor</char>; assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Amanhã, a estas horas mais ou menos, dar-se-á um alqueire de flor de farinha por um siclo, e dois de cevada, por um siclo, à porta de Samaria. <verse number="2" style="v"/>Porém o capitão a cujo braço o rei se apoiava respondeu ao homem de Deus: Ainda que o <char style="nd">Senhor</char> fizesse janelas no céu, poderia suceder isso? Disse o profeta: Eis que tu o verás com os teus olhos, porém disso não comerás.</para>
  <para style="s">Quatro leprosos revelam a fuga dos siros</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Quatro homens leprosos estavam à entrada da porta, os quais disseram uns aos outros: Para que estaremos nós aqui sentados até morrermos? <verse number="4" style="v"/>Se dissermos: entremos na cidade, há fome na cidade, e morreremos lá; se ficarmos sentados aqui, também morreremos. Vamos, pois, agora, e demos conosco no arraial dos siros; se nos deixarem viver, viveremos; se nos matarem, tão somente morreremos. <verse number="5" style="v"/>Levantaram-se ao anoitecer para se dirigirem ao arraial dos siros; e, tendo chegado à entrada do arraial, eis que não havia lá ninguém. <verse number="6" style="v"/>Porque o Senhor fizera ouvir no arraial dos siros ruído de carros e de cavalos e o ruído de um grande exército; de maneira que disseram uns aos outros: Eis que o rei de Israel alugou contra nós os reis dos heteus e os reis dos egípcios, para virem contra nós. <verse number="7" style="v"/>Pelo que se levantaram, e, fugindo ao anoitecer, deixaram as suas tendas, os seus cavalos, e os seus jumentos, e o arraial como estava; e fugiram para salvar a sua vida. <verse number="8" style="v"/>Chegando, pois, aqueles leprosos à entrada do arraial, entraram numa tenda, e comeram, e beberam, e tomaram dali prata, e ouro, e vestes, e se foram, e os esconderam; voltaram, e entraram em outra tenda, e dali também tomaram alguma coisa, e a esconderam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Então, disseram uns para os outros: Não fazemos bem; este dia é dia de boas-novas, e nós nos calamos; se esperarmos até à luz da manhã, seremos tidos por culpados; agora, pois, vamos e o anunciemos à casa do rei. <verse number="10" style="v"/>Vieram, pois, e bradaram aos porteiros da cidade, e lhes anunciaram, dizendo: Fomos ao arraial dos siros, e eis que lá não havia ninguém, voz de ninguém, mas somente cavalos e jumentos atados, e as tendas como estavam. <verse number="11" style="v"/>Então, os porteiros gritaram e fizeram anunciar a nova no interior da casa do rei. <verse number="12" style="v"/>Levantou-se o rei de noite e disse a seus servos: Agora, eu vos direi o que é que os siros nos fizeram. Bem sabem eles que estamos esfaimados; por isso, saíram do arraial, a esconder-se pelo campo, dizendo: Quando saírem da cidade, então, os tomaremos vivos e entraremos nela. <verse number="13" style="v"/>Então, um dos seus servos respondeu e disse: Tomem-se, pois, cinco dos cavalos que ainda restam na cidade, pois toda a multidão de Israel que ficou aqui de resto terá a mesma sorte da multidão dos israelitas que já pereceram; enviemos homens e vejamos. <verse number="14" style="v"/>Tomaram, pois, dois carros com cavalos; e o rei enviou os homens após o exército dos siros, dizendo: Ide e vede. <verse number="15" style="v"/>Foram após eles até ao Jordão; e eis que todo o caminho estava cheio de vestes e de armas que os siros, na sua pressa, tinham lançado fora. Voltaram os mensageiros e o anunciaram ao rei.</para>
  <para style="s">Cumpriu-se a profecia de Eliseu</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Então, saiu o povo e saqueou o arraial dos siros; e, assim, se vendia um alqueire de flor de farinha por um siclo, e dois de cevada, por um siclo, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="17" style="v"/>Dera o rei a guarda da porta ao capitão em cujo braço se apoiara, mas o povo o atropelou na porta, e ele morreu, como falara o homem de Deus, o que falou quando o rei descera a ele. <verse number="18" style="v"/>Assim se cumpriu o que falara o homem de Deus ao rei: Amanhã, a estas horas mais ou menos, vender-se-ão dois alqueires de cevada por um siclo, e um de flor de farinha, por um siclo, à porta de Samaria. <verse number="19" style="v"/>Aquele capitão respondera ao homem de Deus: Ainda que o <char style="nd">Senhor</char> fizesse janelas no céu, poderia suceder isso, segundo essa palavra? Dissera o profeta: Eis que tu o verás com os teus olhos, porém disso não comerás. <verse number="20" style="v"/>Assim lhe sucedeu, porque o povo o atropelou na porta, e ele morreu.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">Restaurados os bens da sunamita</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Falou Eliseu àquela mulher cujo filho<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">8.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 4:8-37">2Rs 4.8-37</ref></char></note> ele restaurara à vida, dizendo: Levanta-te, vai com os de tua casa e mora onde puderes; porque o <char style="nd">Senhor</char> chamou a fome, a qual virá sobre a terra por sete anos. <verse number="2" style="v"/>Levantou-se a mulher e fez segundo a palavra do homem de Deus: saiu com os de sua casa e habitou por sete anos na terra dos filisteus. <verse number="3" style="v"/>Ao cabo dos sete anos, a mulher voltou da terra dos filisteus e saiu a clamar ao rei pela sua casa e pelas suas terras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ora, o rei falava a Geazi, moço do homem de Deus, dizendo: Conta-me, peço-te, todas as grandes obras que Eliseu tem feito. <verse number="5" style="v"/>Contava ele ao rei como Eliseu restaurara à vida a um morto, quando a mulher cujo filho ele havia restaurado à vida clamou ao rei pela sua casa e pelas suas terras; então, disse Geazi: Ó rei, meu senhor, esta é a mulher, e este, o seu filho, a quem Eliseu restaurou à vida. <verse number="6" style="v"/>Interrogou o rei a mulher, e ela lhe contou tudo. Então, o rei lhe deu um oficial, dizendo: Faze restituir-se-lhe tudo quanto era seu e todas as rendas do campo desde o dia em que deixou a terra até agora.</para>
  <para style="s">Eliseu e Hazael de Damasco</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Veio Eliseu a Damasco. Estava doente Ben-Hadade, rei da Síria; e lhe anunciaram, dizendo: O homem de Deus é chegado aqui. <verse number="8" style="v"/>Então, o rei disse a Hazael: Toma presentes contigo, e vai encontrar-te com o homem de Deus, e, por seu intermédio, pergunta ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Sararei eu desta doença? <verse number="9" style="v"/>Foi, pois, Hazael encontrar-se com ele, levando consigo um presente, a saber, quarenta camelos carregados de tudo que era bom de Damasco; chegou, apresentou-se diante dele e disse: Teu filho Ben-Hadade, rei da Síria, me enviou a perguntar-te: Sararei eu desta doença? <verse number="10" style="v"/>Eliseu lhe respondeu: Vai e dize-lhe: Certamente, sararás. Porém o <char style="nd">Senhor</char> me mostrou que ele morrerá. <verse number="11" style="v"/>Olhou Eliseu para Hazael e tanto lhe fitou os olhos, que este ficou embaraçado; e chorou o homem de Deus. <verse number="12" style="v"/>Então, disse Hazael: Por que chora o meu senhor? Ele respondeu: Porque sei o mal que hás de fazer aos filhos de Israel; deitarás fogo às suas fortalezas, matarás à espada os seus jovens, esmagarás os seus pequeninos e rasgarás o ventre de suas mulheres grávidas. <verse number="13" style="v"/>Tornou Hazael: Pois que é teu servo, este cão, para fazer tão grandes coisas? Respondeu Eliseu: O <char style="nd">Senhor</char> me mostrou<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">8.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:15">1Rs 19.15</ref></char></note> que tu hás de ser rei da Síria. <verse number="14" style="v"/>Então, deixou a Eliseu e veio a seu senhor, o qual lhe perguntou: Que te disse Eliseu? Respondeu ele: Disse-me que certamente sararás. <verse number="15" style="v"/>No dia seguinte, Hazael tomou um cobertor, molhou-o em água e o estendeu sobre o rosto do rei até que morreu; e Hazael reinou em seu lugar.</para>
  <para style="s">O reinado de Jeorão</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 21:1-20">2Cr 21.1-20</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>No ano quinto do reinado de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, reinando ainda Josafá em Judá, começou a reinar Jeorão, filho de Josafá, rei de Judá. <verse number="17" style="v"/>Era ele da idade de trinta e dois anos quando começou a reinar e reinou oito anos em Jerusalém. <verse number="18" style="v"/>Andou nos caminhos dos reis de Israel, como também fizeram os da casa de Acabe, porque a filha deste era sua mulher; e fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="19" style="v"/>Porém o <char style="nd">Senhor</char> não quis destruir a Judá por amor de Davi, seu servo, segundo a promessa<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">8.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:36">1Rs 11.36</ref></char></note> que lhe havia feito de lhe dar sempre uma lâmpada e a seus filhos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Nos dias de Jeorão, se revoltaram os edomitas<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">8.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 27:40">Gn 27.40</ref></char></note> contra o poder de Judá e constituíram o seu próprio rei. <verse number="21" style="v"/>Pelo que Jeorão passou a Zair, e todos os carros, com ele; ele se levantou de noite e feriu os edomitas que o cercavam e os capitães dos carros; o povo de Jeorão, porém, fugiu para as suas tendas. <verse number="22" style="v"/>Assim se rebelou Edom para livrar-se do poder de Judá até ao dia de hoje; ao mesmo tempo, se rebelou também Libna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Quanto aos mais atos de Jeorão e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="24" style="v"/>Descansou Jeorão com seus pais e com eles foi sepultado na Cidade de Davi; e Acazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="s">O reinado de Acazias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 22:1-6">2Cr 22.1-6</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>No décimo segundo ano de Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, começou a reinar Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá. <verse number="26" style="v"/>Era Acazias de vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou um ano em Jerusalém. Sua mãe, filha de Onri, rei de Israel, chamava-se Atalia. <verse number="27" style="v"/>Ele andou no caminho da casa de Acabe e fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, como a casa de Acabe, porque era genro da casa de Acabe. <verse number="28" style="v"/>Foi com Jorão, filho de Acabe, a Ramote-Gileade, à peleja contra Hazael, rei da Síria; e os siros feriram Jorão. <verse number="29" style="v"/>Então, voltou o rei Jorão para Jezreel, para curar-se das feridas que os siros lhe fizeram em Ramá, quando pelejou contra Hazael, rei da Síria; e desceu Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá, para ver a Jorão, filho de Acabe, em Jezreel, porquanto estava doente.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">Jeú é ungido rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, o profeta Eliseu chamou um dos discípulos dos profetas e lhe disse: Cinge os lombos, leva contigo este vaso de azeite e vai-te a Ramote-Gileade; <verse number="2" style="v"/>em lá chegando, vê onde está Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi; entra, e faze-o levantar-se do meio de seus irmãos, e leva-o à câmara interior. <verse number="3" style="v"/>Toma o vaso de azeite, derrama-lho sobre a cabeça e dize: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Ungi-te rei<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">9.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 19:16">1Rs 19.16</ref></char></note> sobre Israel. Então, abre a porta, foge e não te detenhas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Foi, pois, o moço, o jovem profeta, a Ramote-Gileade. <verse number="5" style="v"/>Entrando ele, eis que os capitães do exército estavam assentados; ele disse: Capitão, tenho mensagem que te dizer. Perguntou-lhe Jeú: A qual de todos nós? Respondeu-lhe ele: A ti, capitão! <verse number="6" style="v"/>Então, se levantou Jeú e entrou na casa; o jovem derramou-lhe o azeite sobre a cabeça e lhe disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Ungi-te rei sobre o povo do <char style="nd">Senhor</char>, sobre Israel. <verse number="7" style="v"/>Ferirás a casa de Acabe, teu senhor, para que eu vingue da mão de Jezabel o sangue de meus servos, os profetas, e o sangue de todos os servos do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="8" style="v"/>Toda a casa de Acabe perecerá; exterminarei de Acabe todos do sexo masculino, quer escravo, quer livre, em Israel. <verse number="9" style="v"/>Porque farei à casa de Acabe como à casa de Jeroboão, filho de Nebate, e como à casa de Baasa, filho de Aías. <verse number="10" style="v"/>Os cães devorarão<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">9.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:23">1Rs 21.23</ref></char></note> Jezabel no campo de Jezreel; não haverá quem a enterre. Dito isto, abriu a porta e fugiu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Saindo Jeú aos servos de seu senhor, disseram-lhe: Vai tudo bem? Por que veio a ti este louco? Ele lhes respondeu: Bem conheceis esse homem e o seu falar. <verse number="12" style="v"/>Mas eles disseram: É mentira; agora, faze-nos sabê-lo, te pedimos. Então, disse Jeú: Assim e assim me falou, a saber: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Ungi-te rei sobre Israel. <verse number="13" style="v"/>Então, se apressaram, e, tomando cada um o seu manto, os puseram debaixo dele, sobre os degraus, e tocaram a trombeta, e disseram: Jeú é rei!</para>
  <para style="s">Jeú mata a Jorão e a Acazias</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Assim, Jeú, filho de Josafá, filho de Ninsi, conspirou contra Jorão. Tinha, porém, Jorão cercado a Ramote-Gileade, ele e todo o Israel, por causa de Hazael, rei da Síria. <verse number="15" style="v"/>Porém o rei Jorão voltou para se curar em Jezreel das feridas que os siros lhe fizeram, quando pelejou contra Hazael, rei da Síria. Disse Jeú: Se é da vossa vontade, ninguém saia furtivamente da cidade, para ir anunciar isto em Jezreel. <verse number="16" style="v"/>Então, Jeú subiu a um carro e foi-se a Jezreel, porque Jorão estava de cama ali. Também Acazias, rei de Judá, descera para ver a Jorão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Ora, o atalaia estava na torre de Jezreel, e viu a tropa de Jeú, que vinha, e disse: Vejo uma tropa. Então, disse Jorão: Toma um cavaleiro e envia-o ao seu encontro, para que lhe pergunte: Há paz? <verse number="18" style="v"/>Foi-lhe o cavaleiro ao encontro e disse: Assim diz o rei: Há paz? Respondeu Jeú: Que tens tu com a paz? Passa para trás de mim. O atalaia deu aviso, dizendo: Chegou a eles o mensageiro, porém não volta. <verse number="19" style="v"/>Então, enviou Jorão outro cavaleiro; chegando este a eles, disse: Assim diz o rei: Há paz? Respondeu Jeú: Que tens tu com a paz? Passa para trás de mim. <verse number="20" style="v"/>O atalaia deu aviso, dizendo: Também este chegou a eles, porém não volta; e o guiar do carro parece como o de Jeú, filho de Ninsi, porque guia furiosamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Disse Jorão: Aparelha o carro. E lhe aparelharam o carro. Saiu Jorão, rei de Israel, e Acazias, rei de Judá, cada um em seu carro, e foram ao encontro de Jeú, e o acharam no campo de Nabote, o jezreelita. <verse number="22" style="v"/>Sucedeu que, vendo Jorão a Jeú, perguntou: Há paz, Jeú? Ele respondeu: Que paz, enquanto perduram as prostituições de tua mãe Jezabel e as suas muitas feitiçarias? <verse number="23" style="v"/>Então, Jorão voltou as rédeas, fugiu e disse a Acazias: Há traição, Acazias! <verse number="24" style="v"/>Mas Jeú entesou o seu arco com toda a força e feriu a Jorão entre as espáduas; a flecha saiu-lhe pelo coração, e ele caiu no seu carro. <verse number="25" style="v"/>Então, Jeú disse a Bidcar, seu capitão: Toma-o, lança-o no campo da herdade de Nabote, o jezreelita; pois, lembra-te de que, indo eu e tu, juntos, montados, após Acabe, seu pai, o <char style="nd">Senhor</char> pronunciou contra ele esta sentença: <verse number="26" style="v"/>Tão certo como vi<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">9.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:19">1Rs 21.19</ref></char></note> ontem à tarde o sangue de Nabote e o sangue de seus filhos, diz o <char style="nd">Senhor</char>, assim to retribuirei neste campo, diz o <char style="nd">Senhor</char>. Agora, pois, toma-o e lança-o neste campo, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="27" style="v"/>À vista disto, Acazias, rei de Judá, fugiu pelo caminho de Bete-Hagã; porém Jeú o perseguiu e disse: Feri também a este; e o feriram no carro, à subida de Gur, que está junto a Ibleão. E fugiu para Megido, onde morreu. <verse number="28" style="v"/>Levaram-no os seus servos, num carro, a Jerusalém e o enterraram na sua sepultura junto a seus pais, na Cidade de Davi.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">9.1-28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 22:7-9">2Cr 22.7-9</ref></char></note> <verse number="29" style="v"/>No ano undécimo de Jorão, filho de Acabe, começara Acazias a reinar sobre Judá.</para>
  <para style="s">A morte de Jezabel</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Tendo Jeú chegado a Jezreel, Jezabel o soube; então, se pintou em volta dos olhos, enfeitou a cabeça e olhou pela janela. <verse number="31" style="v"/>Ao entrar Jeú pelo portão do palácio, disse ela: Teve paz Zinri, que matou a seu senhor? <verse number="32" style="v"/>Levantou ele o rosto para a janela e disse: Quem é comigo? Quem? E dois ou três eunucos olharam para ele. <verse number="33" style="v"/>Então, disse ele: Lançai-a daí abaixo. Lançaram-na abaixo; e foram salpicados com o seu sangue a parede e os cavalos, e Jeú a atropelou. <verse number="34" style="v"/>Entrando ele e havendo comido e bebido, disse: Olhai por aquela maldita e sepultai-a, porque é filha de rei. <verse number="35" style="v"/>Foram para a sepultar; porém não acharam dela senão a caveira, os pés e as palmas das mãos. <verse number="36" style="v"/>Então, voltaram e lho fizeram saber. Ele disse: Esta é a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, que falou por intermédio de Elias, o tesbita, seu servo, dizendo: No campo<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">9.36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 21:23">1Rs 21.23</ref></char></note> de Jezreel, os cães comerão a carne de Jezabel. <verse number="37" style="v"/>O cadáver de Jezabel será como esterco sobre o campo da herdade de Jezreel, de maneira que já não dirão: Esta é Jezabel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">Jeú extermina a casa de Acabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Achando-se em Samaria setenta filhos de Acabe, Jeú escreveu cartas e as enviou a Samaria, aos chefes da cidade, aos anciãos e aos tutores dos filhos de Acabe, dizendo: <verse number="2" style="v"/>Logo, em chegando a vós outros esta carta (pois estão convosco os filhos de vosso senhor, como também os carros, os cavalos, a cidade fortalecida e as armas), <verse number="3" style="v"/>escolhei o melhor e mais capaz dos filhos de vosso senhor, ponde-o sobre o trono de seu pai e pelejai pela casa de vosso senhor. <verse number="4" style="v"/>Porém eles temeram muitíssimo e disseram: Dois reis não puderam resistir a ele; como, pois, poderemos nós fazê-lo? <verse number="5" style="v"/>Então, o responsável pelo palácio, e o responsável pela cidade, e os anciãos, e os tutores mandaram dizer a Jeú: Teus servos somos e tudo quanto nos ordenares faremos; a ninguém constituiremos rei; faze o que bem te parecer. <verse number="6" style="v"/>Então, lhes escreveu outra carta, dizendo: Se estiverdes do meu lado e quiserdes obedecer-me, tomai as cabeças dos homens, filhos de vosso senhor, e amanhã a estas horas vinde a mim a Jezreel. Ora, os filhos do rei, que eram setenta, estavam com os grandes da cidade, que os criavam. <verse number="7" style="v"/>Chegada a eles a carta, tomaram os filhos do rei, e os mataram, setenta pessoas, e puseram as suas cabeças nuns cestos, e lhas mandaram a Jezreel. <verse number="8" style="v"/>Veio um mensageiro e lhe disse: Trouxeram as cabeças dos filhos do rei. Ele disse: Ponde-as em dois montões à entrada da porta, até pela manhã. <verse number="9" style="v"/>Saindo ele pela manhã, parou e disse a todo o povo: Vós estais sem culpa; eis que eu conspirei contra o meu senhor e o matei; mas quem feriu todos estes? <verse number="10" style="v"/>Sabei, pois, agora, que, da palavra do <char style="nd">Senhor</char>, pronunciada contra a casa de Acabe, nada cairá em terra, porque o <char style="nd">Senhor</char> fez o que falou por intermédio do seu servo Elias. <verse number="11" style="v"/>Jeú feriu também todos os restantes da casa de Acabe em Jezreel,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 1:4">Os 1.4</ref></char></note> como também todos os seus grandes, os seus conhecidos e os seus sacerdotes, até que nem um sequer lhe deixou ficar de resto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Então, se dispôs, partiu e foi a Samaria. E, estando no caminho, em Bete-Equede dos Pastores, <verse number="13" style="v"/>encontrou Jeú parentes de Acazias, rei de Judá, e perguntou: Quem sois vós? Eles responderam: Parentes de Acazias; voltamos de saudar os filhos do rei e os da rainha-mãe. <verse number="14" style="v"/>Então, disse Jeú: Apanhai-os vivos. Eles os apanharam vivos e os mataram junto ao poço de Bete-Equede, quarenta e dois homens; e a nenhum deles deixou de resto.</para>
  <para style="s">Jeú encontra a Jonadabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tendo partido dali, encontrou a Jonadabe, filho de Recabe, que lhe vinha ao encontro; Jeú saudou-o e lhe perguntou: Tens tu sincero o coração para comigo, como o meu o é para contigo? Respondeu Jonadabe: Tenho. Então, se tens, dá-me a mão. Jonadabe deu-lhe a mão; e Jeú fê-lo subir consigo ao carro <verse number="16" style="v"/>e lhe disse: Vem comigo e verás o meu zelo para com o <char style="nd">Senhor</char>. E, assim, Jeú o levou no seu carro. <verse number="17" style="v"/>Tendo Jeú chegado a Samaria, feriu todos os que ali ficaram de Acabe, até destruí-los, segundo a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> dissera a Elias.</para>
  <para style="s">Jeú mata os adoradores de Baal</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ajuntou Jeú a todo o povo e lhe disse: Acabe serviu pouco a Baal; Jeú, porém, muito o servirá. <verse number="19" style="v"/>Pelo que chamai-me, agora, todos os profetas de Baal, todos os seus servidores e todos os seus sacerdotes; não falte nenhum, porque tenho grande sacrifício a oferecer a Baal; todo aquele que faltar não viverá. Porém Jeú fazia isto com astúcia, para destruir os servidores de Baal. <verse number="20" style="v"/>Disse mais Jeú: Consagrai uma assembleia solene a Baal; e a proclamaram. <verse number="21" style="v"/>Também Jeú enviou mensageiros por todo o Israel; vieram todos os adoradores de Baal, e nenhum homem deles ficou que não viesse. Entraram na casa de Baal, que se encheu de uma extremidade à outra. <verse number="22" style="v"/>Então, disse Jeú ao vestiário: Tira as vestimentas para todos os adoradores de Baal. E o fez. <verse number="23" style="v"/>Entrou Jeú com Jonadabe, filho de Recabe, na casa de Baal e disse aos adoradores de Baal: Examinai e vede bem não esteja aqui entre vós algum dos servos do <char style="nd">Senhor</char>, mas somente os adoradores de Baal.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>E, entrando eles a oferecerem sacrifícios e holocaustos, Jeú preparou da parte de fora oitenta homens e disse-lhes: Se escapar algum dos homens que eu entregar em vossas mãos, a vida daquele que o deixar escapar responderá pela vida dele. <verse number="25" style="v"/>Sucedeu que, acabado o oferecimento do holocausto, ordenou Jeú aos da sua guarda e aos capitães: Entrai, feri-os, que nenhum escape. Feriram-nos a fio de espada; e os da guarda e os capitães os lançaram fora, e penetraram no mais interior da casa de Baal, <verse number="26" style="v"/>e tiraram as colunas que estavam na casa de Baal, e as queimaram. <verse number="27" style="v"/>Também quebraram a própria coluna de Baal, e derribaram a casa de Baal, e a transformaram em latrinas até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Assim, Jeú exterminou de Israel a Baal. <verse number="29" style="v"/>Porém não se apartou Jeú de seguir os pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel, a saber, dos bezerros de ouro<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">10.29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28-30">1Rs 12.28-30</ref></char></note> que estavam em Betel e em Dã. <verse number="30" style="v"/>Pelo que disse o <char style="nd">Senhor</char> a Jeú: Porquanto bem executaste o que é reto perante mim e fizeste à casa de Acabe segundo tudo quanto era do meu propósito, teus filhos até à quarta geração se assentarão no trono de Israel. <verse number="31" style="v"/>Mas Jeú não teve cuidado de andar de todo o seu coração na lei do <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, nem se apartou dos pecados que Jeroboão fez pecar a Israel.</para>
  <para style="s">A morte de Jeú</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Naqueles dias, começou o <char style="nd">Senhor</char> a diminuir os limites de Israel, que foi ferido por Hazael em todas as suas fronteiras, <verse number="33" style="v"/>desde o Jordão para o nascente do sol, toda a terra de Gileade, os gaditas, os rubenitas e os manassitas, desde Aroer, que está junto ao vale de Arnom, a saber, Gileade e Basã.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Ora, os mais atos de Jeú, e tudo quanto fez, e todo o seu poder, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel? <verse number="35" style="v"/>Descansou Jeú com seus pais, e o sepultaram em Samaria; e Jeoacaz, seu filho, reinou em seu lugar. <verse number="36" style="v"/>Os dias que Jeú reinou sobre Israel em Samaria foram vinte e oito anos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s">Atalia usurpa o trono de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 22:10-12">2Cr 22.10-12</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vendo Atalia, mãe de Acazias, que seu filho era morto, levantou-se e destruiu toda a descendência real. <verse number="2" style="v"/>Mas Jeoseba, filha do rei Jorão e irmã de Acazias, tomou a Joás, filho de Acazias, e o furtou dentre os filhos do rei, aos quais matavam, e pôs a ele e a sua ama numa câmara interior; e, assim, o esconderam de Atalia, e não foi morto. <verse number="3" style="v"/>Jeoseba o teve escondido na Casa do <char style="nd">Senhor</char> seis anos; neste tempo, Atalia reinava sobre a terra.</para>
  <para style="s">Joás ungido rei de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 23:1-11">2Cr 23.1-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>No sétimo ano, mandou Joiada chamar os capitães dos cários e da guarda e os fez entrar à sua presença na Casa do <char style="nd">Senhor</char>; fez com eles aliança, e ajuramentou-os na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, e lhes mostrou o filho do rei. <verse number="5" style="v"/>Então, lhes deu ordem, dizendo: Esta é a obra que haveis de fazer: uma terça parte de vós, que entrais no sábado, fará a guarda da casa do rei; <verse number="6" style="v"/>e outra terça parte estará ao portão Sur; e a outra terça parte, ao portão detrás da guarda; assim, fareis a guarda e defesa desta casa. <verse number="7" style="v"/>Os dois grupos que saem no sábado, estes todos farão a guarda da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, junto ao rei. <verse number="8" style="v"/>Rodeareis o rei, cada um de armas na mão, e qualquer que pretenda penetrar nas fileiras, seja morto; estareis com o rei quando sair e quando entrar. <verse number="9" style="v"/>Fizeram, pois, os capitães de cem segundo tudo quanto lhes ordenara o sacerdote Joiada; tomaram cada um os seus homens, tanto os que entravam como os que saíam no sábado, e vieram ao sacerdote Joiada. <verse number="10" style="v"/>O sacerdote entregou aos capitães de cem as lanças e os escudos que haviam sido do rei Davi e estavam na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="11" style="v"/>Os da guarda se puseram, cada um de armas na mão, desde o lado direito da casa real até ao lado esquerdo, e até ao altar, e até ao templo, para rodear o rei. <verse number="12" style="v"/>Então, Joiada fez sair o filho do rei, pôs-lhe a coroa e lhe deu o Livro do Testemunho; eles o constituíram rei, e o ungiram, e bateram palmas, e gritaram: Viva o rei!</para>
  <para style="s">A morte de Atalia</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 23:12-15">2Cr 23.12-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Ouvindo Atalia o clamor dos da guarda e do povo, veio para onde este se achava na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="14" style="v"/>Olhou, e eis que o rei estava junto à coluna, segundo o costume, e os capitães e os tocadores de trombetas, junto ao rei, e todo o povo da terra se alegrava, e se tocavam trombetas. Então, Atalia rasgou os seus vestidos e clamou: Traição! Traição! <verse number="15" style="v"/>Porém o sacerdote Joiada deu ordem aos capitães que comandavam as tropas e disse-lhes: Fazei-a sair por entre as fileiras; se alguém a seguir, matai-o à espada. Porque o sacerdote tinha dito: Não a matem na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="16" style="v"/>Lançaram mão dela; e ela, pelo caminho da entrada dos cavalos, foi à casa do rei, onde a mataram.</para>
  <para style="s">A aliança de Joiada</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 23:16-21">2Cr 23.16-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Joiada fez aliança entre o <char style="nd">Senhor</char>, e o rei, e o povo, para serem eles o povo do <char style="nd">Senhor</char>; como também entre o rei e o povo. <verse number="18" style="v"/>Então, todo o povo da terra entrou na casa de Baal, e a derribaram; despedaçaram os seus altares e as suas imagens e a Matã, sacerdote de Baal, mataram perante os altares; então, o sacerdote pôs guardas sobre a Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="19" style="v"/>Tomou os capitães dos cários, os da guarda e todo o povo da terra, e todos estes conduziram da Casa do <char style="nd">Senhor</char> o rei e, pelo caminho da porta dos da guarda, vieram à casa real; e Joás sentou-se no trono dos reis. <verse number="20" style="v"/>Alegrou-se todo o povo da terra, e a cidade ficou tranquila, depois que mataram Atalia à espada, junto à casa do rei. <verse number="21" style="v"/>Era Joás da idade de sete anos quando o fizeram rei.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Joás</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 24:1-14">2Cr 24.1-14</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No ano sétimo de Jeú, começou Joás a reinar e quarenta anos reinou em Jerusalém. Era o nome de sua mãe Zíbia, de Berseba. <verse number="2" style="v"/>Fez Joás o que era reto perante o <char style="nd">Senhor</char>, todos os dias em que o sacerdote Joiada o dirigia. <verse number="3" style="v"/>Tão somente os altos não se tiraram; e o povo ainda sacrificava e queimava incenso nos altos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Disse Joás aos sacerdotes: Todo o dinheiro<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">12.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:11-16">Êx 30.11-16</ref></char></note> das coisas santas que se trouxer à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, a saber, a taxa pessoal, o resgate de pessoas segundo a sua avaliação e todo o dinheiro que cada um trouxer voluntariamente para a Casa do <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="5" style="v"/>recebam-no os sacerdotes, cada um dos seus conhecidos; e eles reparem os estragos da casa onde quer que se encontrem. <verse number="6" style="v"/>Sucedeu, porém, que, no ano vigésimo terceiro do rei Joás, os sacerdotes ainda não tinham reparado os estragos da casa. <verse number="7" style="v"/>Então, o rei Joás chamou o sacerdote Joiada e os mais sacerdotes e lhes disse: Por que não reparais os estragos da casa? Agora, pois, não recebais mais dinheiro de vossos conhecidos, mas entregai-o para a reparação dos estragos da casa. <verse number="8" style="v"/>Consentiram os sacerdotes, assim, em não receberem mais dinheiro do povo, como em não repararem os estragos da casa.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Porém o sacerdote Joiada tomou uma caixa, e lhe fez na tampa um buraco, e a pôs ao pé do altar, à mão direita dos que entravam na Casa do <char style="nd">Senhor</char>; os sacerdotes que guardavam a entrada da porta depositavam ali todo o dinheiro que se trazia à Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="10" style="v"/>Quando viam que já havia muito dinheiro na caixa, o escrivão do rei subia com um sumo sacerdote, e contavam e ensacavam o dinheiro que se achava na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="11" style="v"/>O dinheiro, depois de pesado, davam nas mãos dos que dirigiam a obra e tinham a seu cargo a Casa do <char style="nd">Senhor</char>; estes pagavam aos carpinteiros e aos edificadores que reparavam a Casa do <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="12" style="v"/>como também aos pedreiros e aos cabouqueiros, e compravam madeira e pedras lavradas para repararem os estragos da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, e custeavam todo o necessário para a conservação da Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>Mas, do dinheiro que se trazia à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, não se faziam nem taças de prata, nem espevitadeiras, nem bacias, nem trombetas, nem vaso algum de ouro ou de prata para a Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="14" style="v"/>Porque o davam aos que dirigiam a obra e reparavam com ele a Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="15" style="v"/>Também não pediam contas aos homens em cujas mãos entregavam aquele dinheiro, para o dar aos que faziam a obra, porque procediam com fidelidade. <verse number="16" style="v"/>Mas o dinheiro de oferta pela culpa<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">12.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 7:7">Lv 7.7</ref></char></note> e o dinheiro de oferta pelos pecados não se traziam à Casa do <char style="nd">Senhor</char>; eram para os sacerdotes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Então, subiu Hazael, rei da Síria, e pelejou contra Gate, e a tomou; depois, Hazael resolveu marchar contra Jerusalém. <verse number="18" style="v"/>Porém Joás, rei de Judá, tomou todas as coisas santas que Josafá, Jeorão e Acazias, seus pais, reis de Judá, haviam dedicado, como também todo o ouro que se achava nos tesouros da Casa do <char style="nd">Senhor</char> e na casa do rei e os mandou a Hazael, rei da Síria; e este se retirou de Jerusalém.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">12.17-18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 24:23-24">2Cr 24.23-24</ref></char></note> <verse number="19" style="v"/>Quanto aos mais atos de Joás e a tudo o que fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá?</para>
  <para style="s">A conspiração contra o rei Joás</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 24:25-27">2Cr 24.25-27</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Levantaram-se os seus servos, conspiraram e feriram Joás na casa de Milo, que está na descida para Sila. <verse number="21" style="v"/>Porque Jozacar, filho de Simeate, e Jozabade, filho de Somer, seus servos, o feriram, e morreu; e o sepultaram com seus pais na Cidade de Davi. E Amazias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Jeoacaz</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No vigésimo terceiro ano de Joás, filho de Acazias, rei de Judá, começou a reinar Jeoacaz, filho de Jeú, sobre Israel, em Samaria, e reinou dezessete anos. <verse number="2" style="v"/>E fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; porque andou nos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel; não se apartou deles. <verse number="3" style="v"/>Pelo que se acendeu contra Israel a ira do <char style="nd">Senhor</char>, o qual os entregou nas mãos de Hazael, rei da Síria, e nas mãos de Ben-Hadade, filho de Hazael, todos aqueles dias. <verse number="4" style="v"/>Porém Jeoacaz fez súplicas diante do <char style="nd">Senhor</char>, e o <char style="nd">Senhor</char> o ouviu; pois viu a opressão com que o rei da Síria atormentava a Israel. <verse number="5" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> deu um salvador a Israel, de modo que os filhos de Israel saíram de sob o poder dos siros e habitaram, de novo, em seus lares, como dantes. <verse number="6" style="v"/>Contudo, não se apartaram dos pecados da casa de Jeroboão, que fez pecar a Israel, porém andaram neles; e também o poste-ídolo permaneceu em Samaria. <verse number="7" style="v"/>E foi o caso que não se deixaram a Jeoacaz, do exército, senão cinquenta cavaleiros, dez carros e dez mil homens de pé; porquanto o rei da Síria os havia destruído e feito como o pó, trilhando-os.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Ora, os mais atos de Jeoacaz, e tudo o que fez, e o seu poder, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel? <verse number="9" style="v"/>Jeoacaz descansou com seus pais, e o sepultaram em Samaria; e Jeoás, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="s">O reinado de Jeoás</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>No trigésimo sétimo ano de Joás, rei de Judá, começou Jeoás, filho de Jeoacaz, a reinar sobre Israel, em Samaria; e reinou dezesseis anos. <verse number="11" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; não se apartou de nenhum dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel; porém andou neles. <verse number="12" style="v"/>Quanto aos mais atos de Jeoás, e a tudo o que fez, e ao seu poder, com que pelejou contra Amazias, rei de Judá, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel? <verse number="13" style="v"/>Descansou Jeoás com seus pais, e no seu trono se assentou Jeroboão. Jeoás foi sepultado em Samaria, junto aos reis de Israel.</para>
  <para style="s">A profecia final e morte de Eliseu</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Estando Eliseu padecendo da enfermidade de que havia de morrer, Jeoás, rei de Israel, desceu a visitá-lo, chorou sobre ele e disse: Meu pai, meu pai!<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">13.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 2:12">2Rs 2.12</ref></char></note> Carros de Israel e seus cavaleiros! <verse number="15" style="v"/>Então, lhe disse Eliseu: Toma um arco e flechas; ele tomou um arco e flechas. <verse number="16" style="v"/>Disse ao rei de Israel: Retesa o arco; e ele o fez. Então, Eliseu pôs as mãos sobre as mãos do rei. <verse number="17" style="v"/>E disse: Abre a janela para o oriente; ele a abriu. Disse mais Eliseu: Atira; e ele atirou. Prosseguiu: Flecha da vitória do <char style="nd">Senhor</char>! Flecha da vitória contra os siros! Porque ferirás os siros em Afeca, até os consumir. <verse number="18" style="v"/>Disse ainda: Toma as flechas. Ele as tomou. Então, disse ao rei de Israel: Atira contra a terra; ele a feriu três vezes e cessou. <verse number="19" style="v"/>Então, o homem de Deus se indignou muito contra ele e disse: Cinco ou seis vezes a deverias ter ferido; então, feririas os siros até os consumir; porém, agora, só três vezes ferirás os siros.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Morreu Eliseu, e o sepultaram. Ora, bandos dos moabitas costumavam invadir a terra, à entrada do ano. <verse number="21" style="v"/>Sucedeu que, enquanto alguns enterravam um homem, eis que viram um bando; então, lançaram o homem na sepultura de Eliseu; e, logo que o cadáver tocou os ossos de Eliseu, reviveu o homem e se levantou sobre os pés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Hazael, rei da Síria, oprimiu a Israel todos os dias de Jeoacaz. <verse number="23" style="v"/>Porém o <char style="nd">Senhor</char> teve misericórdia de Israel, e se compadeceu dele, e se tornou para ele, por amor da aliança com Abraão, Isaque e Jacó; e não o quis destruir e não o lançou ainda da sua presença. <verse number="24" style="v"/>Morreu Hazael, rei da Síria; e Ben-Hadade, seu filho, reinou em seu lugar. <verse number="25" style="v"/>Jeoás, filho de Jeoacaz, retomou as cidades das mãos de Ben-Hadade, que este havia tomado das mãos de Jeoacaz, seu pai, na guerra; três vezes Jeoás o feriu e recuperou as cidades de Israel.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Amazias, de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 25:1-4">2Cr 25.1-4</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No segundo ano de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel, começou a reinar Amazias, filho de Joás, rei de Judá. <verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos quando começou a reinar e vinte e nove reinou em Jerusalém. Era o nome de sua mãe Jeoadã, de Jerusalém. <verse number="3" style="v"/>Fez ele o que era reto perante o <char style="nd">Senhor</char>, ainda que não como Davi, seu pai; fez, porém, segundo tudo o que fizera Joás, seu pai. <verse number="4" style="v"/>Tão somente os altos não se tiraram; o povo ainda sacrificava e queimava incenso nos altos. <verse number="5" style="v"/>Uma vez confirmado o reino em sua mão, matou os seus servos que tinham assassinado o rei, seu pai. <verse number="6" style="v"/>Porém os filhos dos assassinos não matou, segundo está escrito no Livro da Lei de Moisés, no qual o <char style="nd">Senhor</char> deu ordem, dizendo: Os pais não serão mortos por causa dos filhos,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">14.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:16">Dt 24.16</ref></char></note> nem os filhos por causa dos pais; cada qual será morto pelo seu próprio pecado.</para>
  <para style="s">Amazias vence os edomitas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 25:5-13">2Cr 25.5-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ele feriu dez mil edomitas no vale do Sal e tomou a Sela na guerra; e chamou o seu nome Jocteel, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="s">Amazias derrotado por Jeoás</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 25:17-24">2Cr 25.17-24</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Então, Amazias enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz, filho de Jeú, rei de Israel, dizendo: Vem, meçamos armas. <verse number="9" style="v"/>Porém Jeoás, rei de Israel, respondeu a Amazias, rei de Judá: O cardo que está no Líbano mandou dizer ao cedro que lá está: Dá tua filha por mulher a meu filho; mas os animais do campo, que estavam no Líbano, passaram e pisaram o cardo. <verse number="10" style="v"/>Na verdade, feriste os edomitas, e o teu coração se ensoberbeceu; gloria-te disso e fica em casa; por que provocarias o mal para caíres tu, e Judá, contigo?</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mas Amazias não quis atendê-lo. Subiu, então, Jeoás, rei de Israel, e Amazias, rei de Judá, e mediram armas em Bete-Semes, que está em Judá. <verse number="12" style="v"/>Judá foi derrotado diante de Israel, e fugiu cada um para sua casa. <verse number="13" style="v"/>Jeoás, rei de Israel, prendeu Amazias, rei de Judá, filho de Joás, filho de Acazias, em Bete-Semes; e veio a Jerusalém, cujo muro ele rompeu desde a Porta de Efraim até à Porta da Esquina, quatrocentos côvados. <verse number="14" style="v"/>Tomou todo o ouro, e a prata, e todos os utensílios que se acharam na Casa do <char style="nd">Senhor</char> e nos tesouros da casa do rei, como também reféns; e voltou para Samaria.</para>
  <para style="s">A morte de Jeoás, rei de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ora, os mais atos de Jeoás, o que fez, o seu poder e como pelejou contra Amazias, rei de Judá, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel? <verse number="16" style="v"/>Descansou Jeoás com seus pais e foi sepultado em Samaria, junto aos reis de Israel; e Jeroboão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="s">A morte de Amazias, rei de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 25:25-28">2Cr 25.25-28</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel. <verse number="18" style="v"/>Ora, os mais atos de Amazias, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="19" style="v"/>Conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis; porém enviaram após ele homens até Laquis; e o mataram ali. <verse number="20" style="v"/>Trouxeram-no sobre cavalos e o sepultaram em Jerusalém, junto a seus pais, na Cidade de Davi. <verse number="21" style="v"/>Todo o povo de Judá tomou a Uzias, que era de dezesseis anos, e o constituiu rei em lugar de Amazias, seu pai. <verse number="22" style="v"/>Ele edificou a Elate e a restituiu a Judá, depois que o rei descansou com seus pais.</para>
  <para style="s">O reinado de Jeroboão II, de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>No décimo quinto ano de Amazias, filho de Joás, rei de Judá, começou a reinar em Samaria Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel; e reinou quarenta e um anos. <verse number="24" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; jamais se apartou de nenhum dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel. <verse number="25" style="v"/>Restabeleceu ele os limites de Israel, desde a entrada de Hamate até ao mar da Planície, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, a qual falara por intermédio de seu servo Jonas,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">14.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 1:1">Jn 1.1</ref></char></note> filho de Amitai, o profeta, o qual era de Gate-Hefer. <verse number="26" style="v"/>Porque viu o <char style="nd">Senhor</char> que a aflição de Israel era mui amarga, porque não havia nem escravo, nem livre, nem quem socorresse a Israel. <verse number="27" style="v"/>Ainda não falara o <char style="nd">Senhor</char> em apagar o nome de Israel de debaixo do céu; porém os livrou por intermédio de Jeroboão, filho de Jeoás.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Quanto aos mais atos de Jeroboão, tudo quanto fez, o seu poder, como pelejou e como reconquistou Damasco e Hamate, pertencentes a Judá, para Israel, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel? <verse number="29" style="v"/>Descansou Jeroboão com seus pais, com os reis de Israel; e Zacarias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Azarias, de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 26:1-15">2Cr 26.1-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No vigésimo sétimo ano de Jeroboão, rei de Israel, começou a reinar Azarias, filho de Amazias, rei de Judá. <verse number="2" style="v"/>Tinha dezesseis anos quando começou a reinar e cinquenta e dois anos reinou em Jerusalém. Era o nome de sua mãe Jecolias, de Jerusalém. <verse number="3" style="v"/>Ele fez o que era reto perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo tudo o que fizera Amazias, seu pai. <verse number="4" style="v"/>Tão somente os altos não se tiraram; o povo ainda sacrificava e queimava incenso nos altos.</para>
  <para style="s">Azarias é atacado de lepra</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 26:16-23">2Cr 26.16-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> feriu ao rei, e este ficou leproso até ao dia da sua morte e habitava numa casa separada. Jotão, filho do rei, tinha o cargo da casa e governava o povo da terra. <verse number="6" style="v"/>Ora, os mais atos de Azarias e tudo o que fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="7" style="v"/>Descansou<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">15.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 6:1">Is 6.1</ref></char></note> Azarias com seus pais, e o sepultaram junto a seus pais, na Cidade de Davi; e Jotão, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="s">O reinado de Zacarias, de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>No trigésimo oitavo ano de Azarias, rei de Judá, reinou Zacarias, filho de Jeroboão, sobre Israel, em Samaria, seis meses. <verse number="9" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, como tinham feito seus pais; não se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel. <verse number="10" style="v"/>Salum, filho de Jabes, conspirou contra ele, feriu-o diante do povo, matou-o e reinou em seu lugar. <verse number="11" style="v"/>Quanto aos mais atos de Zacarias, eis que estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel. <verse number="12" style="v"/>Esta foi a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> falou a Jeú: Teus filhos, até à quarta geração, se assentarão<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">15.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 10:30">2Rs 10.30</ref></char></note> no trono de Israel. E assim sucedeu.</para>
  <para style="s">O reinado de Salum, de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Salum, filho de Jabes, começou a reinar no trigésimo nono ano de Uzias, rei de Judá; e reinou durante um mês em Samaria. <verse number="14" style="v"/>Subindo de Tirza, Menaém, filho de Gadi, veio a Samaria, feriu ali a Salum, filho de Jabes, matou-o e reinou em seu lugar. <verse number="15" style="v"/>Quanto aos mais atos de Salum e a conspiração que fez, eis que estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel. <verse number="16" style="v"/>Então, Menaém feriu a Tifsa e todos os que nela havia, como também seus limites desde Tirza. Porque não lha abriram, a devastou e todas as mulheres grávidas fez rasgar pelo ventre.</para>
  <para style="s">O reinado de Menaém, de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Desde o trigésimo nono ano de Azarias, rei de Judá, Menaém, filho de Gadi, começou a reinar sobre Israel e reinou dez anos em Samaria. <verse number="18" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; todos os seus dias, não se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel. <verse number="19" style="v"/>Então, veio Pul, rei da Assíria, contra a terra; Menaém deu a Pul mil talentos de prata, para que este o ajudasse a consolidar o seu reino. <verse number="20" style="v"/>Menaém arrecadou este dinheiro de Israel para pagar ao rei da Assíria, de todos os poderosos e ricos, cinquenta siclos de prata por cabeça; assim, voltou o rei da Assíria e não se demorou ali na terra. <verse number="21" style="v"/>Quanto aos mais atos de Menaém e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel? <verse number="22" style="v"/>Descansou Menaém com seus pais; e Pecaías, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="s">O reinado de Pecaías, de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>No quinquagésimo ano de Azarias, rei de Judá, começou a reinar Pecaías, filho de Menaém; e reinou sobre Israel, em Samaria, dois anos. <verse number="24" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; não se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel. <verse number="25" style="v"/>Peca, seu capitão, filho de Remalias, conspirou contra ele e o feriu em Samaria, na fortaleza da casa do rei, juntamente com Argobe e com Arié; com Peca estavam cinquenta homens dos gileaditas; Peca o matou e reinou em seu lugar. <verse number="26" style="v"/>Quanto aos mais atos de Pecaías e a tudo quanto fez, eis que estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="s">O reinado de Peca, de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>No quinquagésimo segundo ano de Azarias, rei de Judá, começou a reinar Peca, filho de Remalias, e reinou sobre Israel, em Samaria, vinte anos. <verse number="28" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; não se apartou dos pecados de Jeroboão, filho de Nebate, que fez pecar a Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Nos dias de Peca, rei de Israel, veio Tiglate-Pileser, rei da Assíria, e tomou a Ijom, a Abel-Bete-Maaca, a Janoa, a Quedes, a Hazor, a Gileade e à Galileia, a toda a terra de Naftali, e levou os seus habitantes para a Assíria. <verse number="30" style="v"/>Oseias, filho de Elá, conspirou contra Peca, filho de Remalias, e o feriu, e o matou, e reinou em seu lugar, no vigésimo ano de Jotão, filho de Uzias. <verse number="31" style="v"/>Quanto aos mais atos de Peca e a tudo quanto fez, eis que estão escritos no Livro da História dos Reis de Israel.</para>
  <para style="s">O reinado de Jotão, de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 27:1-9">2Cr 27.1-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>No ano segundo de Peca, filho de Remalias, rei de Israel, começou a reinar Jotão, filho de Uzias, rei de Judá. <verse number="33" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Era o nome de sua mãe Jerusa, filha de Zadoque. <verse number="34" style="v"/>Fez o que era reto perante o <char style="nd">Senhor</char>; e em tudo procedeu segundo fizera Uzias, seu pai. <verse number="35" style="v"/>Tão somente os altos não se tiraram; o povo ainda sacrificava e queimava incenso nos altos. Ele edificou a Porta de Cima da Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="36" style="v"/>Quanto aos mais atos de Jotão e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="37" style="v"/>Naqueles dias, começou o <char style="nd">Senhor</char> a enviar contra Judá a Rezim, rei da Síria, e a Peca, filho de Remalias. <verse number="38" style="v"/>Descansou Jotão com seus pais e foi sepultado junto a seus pais, na Cidade de Davi, seu pai. Em seu lugar reinou Acaz, seu filho.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Acaz, de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 28:1-4">2Cr 28.1-4</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No décimo sétimo ano de Peca, filho de Remalias, começou a reinar Acaz, filho de Jotão, rei de Judá. <verse number="2" style="v"/>Tinha Acaz vinte anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Não fez o que era reto perante o <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, como Davi, seu pai. <verse number="3" style="v"/>Porque andou no caminho dos reis de Israel e até queimou a seu filho como sacrifício,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">16.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:31">Dt 12.31</ref></char></note> segundo as abominações dos gentios, que o <char style="nd">Senhor</char> lançara de diante dos filhos de Israel. <verse number="4" style="v"/>Também sacrificou e queimou incenso nos altos e nos outeiros, como também debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="s">Acaz pede socorro aos assírios</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Então, subiu Rezim,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">16.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 28:5-6">2Cr 28.5-6</ref>,<ref loc="2CH 28:16-21">16-21</ref>; <ref loc="ISA 7:1">Is 7.1</ref></char></note> rei da Síria, com Peca, filho de Remalias, rei de Israel, a Jerusalém para pelejarem contra ela; cercaram Acaz, porém não puderam prevalecer contra ele. <verse number="6" style="v"/>Naquele tempo, Rezim, rei da Síria, restituiu Elate à Síria e lançou fora dela os judeus; os siros vieram a Elate e ficaram habitando ali até ao dia de hoje. <verse number="7" style="v"/>Acaz enviou mensageiros a Tiglate-Pileser, rei da Assíria, dizendo: Eu sou teu servo e teu filho; sobe e livra-me do poder do rei da Síria e do poder do rei de Israel, que se levantam contra mim. <verse number="8" style="v"/>Tomou Acaz a prata e o ouro que se acharam na Casa do <char style="nd">Senhor</char> e nos tesouros da casa do rei e mandou de presente ao rei da Assíria. <verse number="9" style="v"/>O rei da Assíria lhe deu ouvidos, subiu contra Damasco, tomou-a, levou o povo para Quir e matou a Rezim.</para>
  <para style="s">A idolatria de Acaz</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 28:22-25">2Cr 28.22-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, o rei Acaz foi a Damasco, a encontrar-se com Tiglate-Pileser, rei da Assíria; e, vendo ali um altar, enviou dele ao sacerdote Urias a planta e o modelo, segundo toda a sua obra. <verse number="11" style="v"/>Urias, o sacerdote, edificou um altar segundo tudo o que o rei Acaz tinha ordenado de Damasco; assim o fez o sacerdote Urias, antes que o rei Acaz viesse de Damasco. <verse number="12" style="v"/>Vindo, pois, de Damasco o rei, viu o altar, chegou-se a ele e nele sacrificou. <verse number="13" style="v"/>Queimou o seu holocausto e a sua oferta de manjares, derramou a sua libação e aspergiu o sangue das suas ofertas pacíficas naquele altar. <verse number="14" style="v"/>Porém o altar de bronze,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">16.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 27:1-2">Êx 27.1-2</ref>; <ref loc="2CH 4:1">2Cr 4.1</ref></char></note> que estava perante o <char style="nd">Senhor</char>, tirou ele de diante da casa, de entre o seu altar e a Casa do <char style="nd">Senhor</char> e o pôs ao lado do seu altar, do lado norte. <verse number="15" style="v"/>Ordenou também o rei Acaz ao sacerdote Urias, dizendo: Queima, no grande altar, o holocausto da manhã, como também a oferta de manjares da tarde, e o holocausto do rei, e a sua oferta de manjares, e o holocausto de todo o povo da terra, e a sua oferta de manjares, e as suas libações; todo sangue dos holocaustos e todo sangue dos sacrifícios aspergirás nele; porém o altar de bronze ficará para a minha deliberação posterior. <verse number="16" style="v"/>Fez Urias, o sacerdote, segundo tudo quanto o rei Acaz lhe ordenara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>O rei Acaz cortou os painéis dos suportes,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">16.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:23-39">1Rs 7.23-39</ref>; <ref loc="2CH 4:2-6">2Cr 4.2-6</ref></char></note> e de cima deles tomou a pia, e o mar, tirou-o de sobre os bois de bronze, que estavam debaixo dele, e o pôs sobre um pavimento de pedra. <verse number="18" style="v"/>Também o passadiço coberto para uso no sábado, que edificaram na casa, e a entrada real pelo lado de fora retirou da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, por causa do rei da Assíria.</para>
  <para style="s">A morte de Acaz</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 28:26-27">2Cr 28.26-27</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Quanto aos mais atos de Acaz e ao que fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="20" style="v"/>Descansou Acaz<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">16.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 14:28">Is 14.28</ref></char></note> com seus pais e foi sepultado junto a seus pais, na Cidade de Davi; e Ezequias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Oseias, de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No ano duodécimo de Acaz, rei de Judá, começou a reinar Oseias, filho de Elá; e reinou sobre Israel, em Samaria, nove anos. <verse number="2" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>; contudo, não como os reis de Israel que foram antes dele.</para>
  <para style="s">A queda de Samaria e o cativeiro de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Contra ele subiu Salmaneser, rei da Assíria; Oseias ficou sendo servo dele e lhe pagava tributo. <verse number="4" style="v"/>Porém o rei da Assíria achou Oseias em conspiração, porque enviara mensageiros a Sô, rei do Egito, e não pagava tributo ao rei da Assíria, como dantes fazia de ano em ano; por isso, o rei da Assíria o encerrou em grilhões, num cárcere. <verse number="5" style="v"/>Porque o rei da Assíria passou por toda a terra, subiu a Samaria e a sitiou por três anos. <verse number="6" style="v"/>No ano nono de Oseias, o rei da Assíria tomou a Samaria e transportou a Israel para a Assíria; e os fez habitar em Hala, junto a Habor e ao rio Gozã, e nas cidades dos medos.</para>
  <para style="s">A causa do cativeiro</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Tal sucedeu porque os filhos de Israel pecaram contra o <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, que os fizera subir da terra do Egito, de debaixo da mão de Faraó, rei do Egito; e temeram a outros deuses. <verse number="8" style="v"/>Andaram nos estatutos das nações que o <char style="nd">Senhor</char> lançara de diante dos filhos de Israel e nos costumes estabelecidos pelos reis de Israel. <verse number="9" style="v"/>Os filhos de Israel fizeram contra o <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, o que não era reto; edificaram para si altos em todas as suas cidades, desde as atalaias dos vigias até à cidade fortificada. <verse number="10" style="v"/>Levantaram para si colunas<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">17.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 14:23">1Rs 14.23</ref></char></note> e postes-ídolos, em todos os altos outeiros e debaixo de todas as árvores frondosas. <verse number="11" style="v"/>Queimaram ali incenso em todos os altos, como as nações que o <char style="nd">Senhor</char> expulsara de diante deles; cometeram ações perversas para provocarem o <char style="nd">Senhor</char> à ira <verse number="12" style="v"/>e serviram os ídolos, dos quais o <char style="nd">Senhor</char> lhes tinha dito: Não fareis estas coisas. <verse number="13" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> advertiu a Israel e a Judá por intermédio de todos os profetas e de todos os videntes, dizendo: Voltai-vos dos vossos maus caminhos e guardai os meus mandamentos e os meus estatutos, segundo toda a Lei que prescrevi a vossos pais e que vos enviei por intermédio dos meus servos, os profetas. <verse number="14" style="v"/>Porém não deram ouvidos; antes, se tornaram obstinados, de dura cerviz como seus pais, que não creram no <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus. <verse number="15" style="v"/>Rejeitaram os estatutos e a aliança que fizera com seus pais, como também as suas advertências com que protestara contra eles; seguiram os ídolos, e se tornaram vãos, e seguiram as nações que estavam em derredor deles, das quais o <char style="nd">Senhor</char> lhes havia ordenado que não as imitassem. <verse number="16" style="v"/>Desprezaram todos os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, e fizeram para si imagens<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">17.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:28">1Rs 12.28</ref></char></note> de fundição, dois bezerros; fizeram um poste-ídolo, e adoraram todo o exército do céu, e serviram a Baal. <verse number="17" style="v"/>Também queimaram a seus filhos e a suas filhas como sacrifício, deram-se à prática de adivinhações e criam em agouros; e venderam-se para fazer o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, para o provocarem à ira. <verse number="18" style="v"/>Pelo que o <char style="nd">Senhor</char> muito se indignou contra Israel e o afastou da sua presença; e nada mais ficou, senão a tribo de Judá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Também Judá não guardou os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus; antes, andaram nos costumes que Israel introduziu. <verse number="20" style="v"/>Pelo que o <char style="nd">Senhor</char> rejeitou a toda a descendência de Israel, e os afligiu, e os entregou nas mãos dos despojadores, até que os expulsou da sua presença.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Pois, quando ele rasgou a Israel da casa de Davi, e eles fizeram rei a Jeroboão, filho de Nebate, Jeroboão apartou a Israel de seguir o <char style="nd">Senhor</char> e o fez cometer grande pecado. <verse number="22" style="v"/>Assim, andaram os filhos de Israel em todos os pecados que Jeroboão tinha cometido; nunca se apartaram deles, <verse number="23" style="v"/>até que o <char style="nd">Senhor</char> afastou a Israel da sua presença, como falara pelo ministério de todos os seus servos, os profetas; assim, foi Israel transportado da sua terra para a Assíria, onde permanece até ao dia de hoje.</para>
  <para style="s">O rei da Assíria renova a população de Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>O rei da Assíria trouxe gente de Babilônia, de Cuta, de Ava, de Hamate e de Sefarvaim e a fez habitar nas cidades de Samaria, em lugar dos filhos de Israel; tomaram posse de Samaria e habitaram nas suas cidades. <verse number="25" style="v"/>A princípio, quando passaram a habitar ali, não temeram o <char style="nd">Senhor</char>; então, mandou o <char style="nd">Senhor</char> para o meio deles leões, os quais mataram a alguns do povo. <verse number="26" style="v"/>Pelo que se disse ao rei da Assíria: As gentes que transportaste e fizeste habitar nas cidades de Samaria não sabem a maneira de servir o deus da terra; por isso, enviou ele leões para o meio delas, os quais as matam, porque não sabem como servir o deus da terra. <verse number="27" style="v"/>Então, o rei da Assíria mandou dizer: Levai para lá um dos sacerdotes que de lá trouxestes; que ele vá, e lá habite, e lhes ensine a maneira de servir o deus da terra. <verse number="28" style="v"/>Foi, pois, um dos sacerdotes que haviam levado de Samaria, e habitou em Betel, e lhes ensinava como deviam temer o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">O culto misto dos samaritanos</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Porém cada nação fez ainda os seus próprios deuses nas cidades em que habitava, e os puseram nos santuários dos altos que os samaritanos tinham feito. <verse number="30" style="v"/>Os de Babilônia fizeram Sucote-Benote; os de Cuta fizeram Nergal; os de Hamate fizeram Asima; <verse number="31" style="v"/>os aveus fizeram Nibaz e Tartaque; e os sefarvitas queimavam seus filhos a Adrameleque e a Anameleque, deuses de Sefarvaim. <verse number="32" style="v"/>Mas temiam também ao <char style="nd">Senhor</char>; dentre os do povo constituíram sacerdotes dos lugares altos, os quais oficiavam a favor deles nos santuários dos altos. <verse number="33" style="v"/>De maneira que temiam o <char style="nd">Senhor</char> e, ao mesmo tempo, serviam aos seus próprios deuses, segundo o costume das nações dentre as quais tinham sido transportados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Até ao dia de hoje fazem segundo os antigos costumes; não temem o <char style="nd">Senhor</char>, não fazem segundo os seus estatutos e juízos, nem segundo a lei e o mandamento que o <char style="nd">Senhor</char> prescreveu aos filhos de Jacó, a quem deu o nome de Israel.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">17.34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 32:28">Gn 32.28</ref>; <ref loc="GEN 35:10">35.10</ref></char></note> <verse number="35" style="v"/>Ora, o <char style="nd">Senhor</char> tinha feito aliança com eles e lhes ordenara, dizendo: Não temereis outros deuses,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">17.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:5">Êx 20.5</ref>; <ref loc="DEU 5:9">Dt 5.9</ref></char></note> nem vos prostrareis diante deles, nem os servireis, nem lhes oferecereis sacrifícios; <verse number="36" style="v"/>mas ao <char style="nd">Senhor</char>, que vos fez subir da terra do Egito com grande poder e com braço estendido, a ele temereis, e a ele vos prostrareis, e a ele oferecereis sacrifícios. <verse number="37" style="v"/>Os estatutos e os juízos, a lei e o mandamento que ele vos escreveu, tereis cuidado de os observar todos os dias; não temereis outros deuses. <verse number="38" style="v"/>Da aliança que fiz convosco não vos esquecereis; nem temereis outros deuses. <verse number="39" style="v"/>Mas ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, temereis, e ele vos livrará das mãos de todos os vossos inimigos. <verse number="40" style="v"/>Porém eles não deram ouvidos a isso; antes, procederam segundo o seu antigo costume. <verse number="41" style="v"/>Assim, estas nações temiam o <char style="nd">Senhor</char> e serviam as suas próprias imagens de escultura; como fizeram seus pais, assim fazem também seus filhos e os filhos de seus filhos, até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Ezequias, de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 29:1-2">2Cr 29.1-2</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No terceiro ano de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, começou a reinar Ezequias, filho de Acaz, rei de Judá. <verse number="2" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e nove anos em Jerusalém; sua mãe se chamava Abi e era filha de Zacarias. <verse number="3" style="v"/>Fez ele o que era reto perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo tudo o que fizera Davi, seu pai. <verse number="4" style="v"/>Removeu os altos, quebrou as colunas e deitou abaixo o poste-ídolo; e fez em pedaços a serpente de bronze<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">18.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:9">Nm 21.9</ref></char></note> que Moisés fizera, porque até àquele dia os filhos de Israel lhe queimavam incenso e lhe chamavam Neustã. <verse number="5" style="v"/>Confiou no <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, de maneira que depois dele não houve seu semelhante entre todos os reis de Judá, nem entre os que foram antes dele. <verse number="6" style="v"/>Porque se apegou ao <char style="nd">Senhor</char>, não deixou de segui-lo e guardou os mandamentos que o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="7" style="v"/>Assim, foi o <char style="nd">Senhor</char> com ele; para onde quer que saía, lograva bom êxito; rebelou-se contra o rei da Assíria e não o serviu. <verse number="8" style="v"/>Feriu ele os filisteus até Gaza e seus limites, desde as atalaias dos vigias até à cidade fortificada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>No quarto ano do rei Ezequias, que era o sétimo de Oseias, filho de Elá, rei de Israel, subiu Salmaneser, rei da Assíria, contra Samaria e a cercou. <verse number="10" style="v"/>Ao cabo de três anos, foi tomada; sim, no ano sexto de Ezequias, que era o nono de Oseias, rei de Israel, Samaria foi tomada. <verse number="11" style="v"/>O rei da Assíria transportou a Israel para a Assíria e o fez habitar em Hala, junto a Habor e ao rio Gozã, e nas cidades dos medos; <verse number="12" style="v"/>porquanto não obedeceram à voz do <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus; antes, violaram a sua aliança e tudo quanto Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, tinha ordenado; não o ouviram, nem o fizeram.</para>
  <para style="s">Senaqueribe invade Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 32:1-8">2Cr 32.1-8</ref>; <ref loc="ISA 36:1-3">Is 36.1-3</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>No ano décimo quarto do rei Ezequias, subiu Senaqueribe, rei da Assíria, contra todas as cidades fortificadas de Judá e as tomou. <verse number="14" style="v"/>Então, Ezequias, rei de Judá, enviou mensageiros ao rei da Assíria, a Laquis, dizendo: Errei; retira-te de mim; tudo o que me impuseres suportarei. Então, o rei da Assíria impôs a Ezequias, rei de Judá, trezentos talentos de prata e trinta talentos de ouro. <verse number="15" style="v"/>Deu-lhe Ezequias toda a prata que se achou na Casa do <char style="nd">Senhor</char> e nos tesouros da casa do rei. <verse number="16" style="v"/>Foi quando Ezequias arrancou das portas do templo do <char style="nd">Senhor</char> e das ombreiras o ouro de que ele, rei de Judá, as cobrira, e o deu ao rei da Assíria. <verse number="17" style="v"/>Contudo, o rei da Assíria enviou, de Laquis, a Tartã, a Rabe-Saris e a Rabsaqué, com um grande exército, ao rei Ezequias, a Jerusalém; subiram e vieram a Jerusalém. Tendo eles subido e chegado, pararam na extremidade do aqueduto do açude superior, junto ao caminho do campo do Lavandeiro. <verse number="18" style="v"/>Tendo eles chamado o rei, saíram-lhes ao encontro Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista.</para>
  <para style="s">Rabsaqué afronta a Ezequias e ao <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 32:9-20">2Cr 32.9-20</ref>; <ref loc="ISA 36:4-22">Is 36.4-22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Rabsaqué lhes disse: Dizei a Ezequias: Assim diz o sumo rei, o rei da Assíria: Que confiança é essa em que te estribas? <verse number="20" style="v"/>Bem posso dizer-te que teu conselho e poder para guerra não passam de vãs palavras; em quem, pois, agora, confias, para que te rebeles contra mim? <verse number="21" style="v"/>Confias no Egito, esse bordão de cana esmagada, o qual, se alguém nele apoiar-se, lhe entrará pela mão e a traspassará; assim é Faraó, rei do Egito, para com todos os que nele confiam. <verse number="22" style="v"/>Mas, se me dizeis: Confiamos no <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, não é esse aquele cujos altos e altares Ezequias removeu, dizendo a Judá e a Jerusalém: Perante este altar adorareis em Jerusalém? <verse number="23" style="v"/>Ora, pois, empenha-te com meu senhor, rei da Assíria, e dar-te-ei dois mil cavalos, se de tua parte achares cavaleiros para os montar. <verse number="24" style="v"/>Como, pois, se não podes afugentar um só capitão dos menores dos servos do meu senhor, confias no Egito, por causa dos carros e cavaleiros? <verse number="25" style="v"/>Acaso, subi eu, agora, sem o <char style="nd">Senhor</char> contra este lugar, para o destruir? Pois o <char style="nd">Senhor</char> mesmo me disse: Sobe contra a terra e destrói-a.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Então, disseram Eliaquim, filho de Hilquias, Sebna e Joá a Rabsaqué: Rogamos-te que fales em aramaico aos teus servos, porque o entendemos, e não nos fales em judaico, aos ouvidos do povo que está sobre as muralhas. <verse number="27" style="v"/>Mas Rabsaqué lhes respondeu: Mandou-me, acaso, o meu senhor para dizer-te estas palavras a ti somente e a teu senhor? E não, antes, aos homens que estão sentados sobre as muralhas, para que comam convosco o seu próprio excremento e bebam a sua própria urina?</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Então, Rabsaqué se pôs em pé, e clamou em alta voz em judaico, e disse: Ouvi as palavras do sumo rei, do rei da Assíria. <verse number="29" style="v"/>Assim diz o rei: Não vos engane Ezequias; porque não vos poderá livrar da sua mão; <verse number="30" style="v"/>nem tampouco vos faça Ezequias confiar no <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: O <char style="nd">Senhor</char>, certamente, nos livrará, e esta cidade não será entregue nas mãos do rei da Assíria. <verse number="31" style="v"/>Não deis ouvidos a Ezequias; porque assim diz o rei da Assíria: Fazei as pazes comigo e vinde para mim; e comei, cada um da sua própria vide e da sua própria figueira, e bebei, cada um da água da sua própria cisterna. <verse number="32" style="v"/>Até que eu venha e vos leve para uma terra como a vossa, terra de cereal e de vinho, terra de pão e de vinhas, terra de oliveiras e de mel, para que vivais e não morrais. Não deis ouvidos a Ezequias, porque vos engana, dizendo: O <char style="nd">Senhor</char> nos livrará. <verse number="33" style="v"/>Acaso, os deuses das nações puderam livrar, cada um a sua terra, das mãos do rei da Assíria? <verse number="34" style="v"/>Onde estão os deuses de Hamate e de Arpade? Onde estão os deuses de Sefarvaim, Hena e Iva? Acaso, livraram eles a Samaria das minhas mãos? <verse number="35" style="v"/>Quais são, dentre todos os deuses destes países, os que livraram a sua terra das minhas mãos, para que o <char style="nd">Senhor</char> possa livrar a Jerusalém das minhas mãos?</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Calou-se, porém, o povo e não lhe respondeu palavra; porque assim lhe havia ordenado o rei: Não lhe respondereis. <verse number="37" style="v"/>Então, Eliaquim, filho de Hilquias, o mordomo, e Sebna, o escrivão, e Joá, filho de Asafe, o cronista, vieram ter com Ezequias, com suas vestes rasgadas, e lhe referiram as palavras de Rabsaqué.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s">Ezequias consulta a Isaías</para>
  <para style="r">
    <ref loc="ISA 37:1-7">Is 37.1-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo o rei Ezequias ouvido isto, rasgou as suas vestes, cobriu-se de pano de saco e entrou na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="2" style="v"/>Então, enviou a Eliaquim, o mordomo, a Sebna, o escrivão, e os anciãos dos sacerdotes cobertos de pano de saco, ao profeta Isaías, filho de Amoz; <verse number="3" style="v"/>os quais lhe disseram: Assim diz Ezequias: Este dia é dia de angústia, de disciplina e de opróbrio; porque filhos são chegados à hora de nascer, e não há força para dá-los à luz. <verse number="4" style="v"/>Porventura, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, terá ouvido todas as palavras de Rabsaqué, a quem o rei da Assíria, seu senhor, enviou para afrontar o Deus vivo, e repreenderá as palavras que ouviu; ergue, pois, orações pelos que ainda subsistem. <verse number="5" style="v"/>Foram, pois, os servos do rei Ezequias a ter com Isaías; <verse number="6" style="v"/>Isaías lhes disse: Dizei isto a vosso senhor: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Não temas por causa das palavras que ouviste, com as quais os servos do rei da Assíria blasfemaram de mim. <verse number="7" style="v"/>Eis que meterei nele um espírito, e ele, ao ouvir certo rumor, voltará para a sua terra; e nela eu o farei cair morto à espada.</para>
  <para style="s">A carta do rei da Assíria</para>
  <para style="r">
    <ref loc="ISA 37:8-13">Is 37.8-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Voltou, pois, Rabsaqué e encontrou o rei da Assíria pelejando contra Libna; porque ouvira que o rei já se havia retirado de Laquis. <verse number="9" style="v"/>O rei ouviu que a respeito de Tiraca, rei da Etiópia, se dizia: Eis saiu para guerrear contra ti. Assim, tornou a enviar mensageiros a Ezequias, dizendo: <verse number="10" style="v"/>Assim falareis a Ezequias, rei de Judá: Não te engane o teu Deus, em quem confias, dizendo: Jerusalém não será entregue nas mãos do rei da Assíria. <verse number="11" style="v"/>Já tens ouvido o que fizeram os reis da Assíria a todas as terras, como as destruíram totalmente; e crês tu que te livrarias? <verse number="12" style="v"/>Porventura, os deuses das nações livraram os povos que meus pais destruíram, Gozã, Harã e Rezefe e os filhos de Éden, que estavam em Telassar? <verse number="13" style="v"/>Onde está o rei de Hamate, e o rei de Arpade, e o rei da cidade de Sefarvaim, de Hena e de Iva?</para>
  <para style="s">A oração de Ezequias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="ISA 37:14-20">Is 37.14-20</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tendo Ezequias recebido a carta das mãos dos mensageiros, leu-a; então, subiu à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, estendeu-a perante o <char style="nd">Senhor</char> <verse number="15" style="v"/>e orou perante o <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Ó <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, que estás entronizado acima dos querubins,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">19.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 25:22">Êx 25.22</ref></char></note> tu somente és o Deus de todos os reinos da terra; tu fizeste os céus e a terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Inclina, ó <char style="nd">Senhor</char>, o ouvido e ouve; abre, <char style="nd">Senhor</char>, os olhos e vê; ouve todas as palavras de Senaqueribe, as quais ele enviou para afrontar o Deus vivo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Verdade é, <char style="nd">Senhor</char>, que os reis da Assíria assolaram todas as nações e suas terras <verse number="18" style="v"/>e lançaram no fogo os deuses deles, porque deuses não eram, senão obra de mãos de homens, madeira e pedra; por isso, os destruíram. <verse number="19" style="v"/>Agora, pois, ó <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, livra-nos das suas mãos, para que todos os reinos da terra saibam que só tu és o <char style="nd">Senhor</char> Deus.</para>
  <para style="s">O profeta conforta a Ezequias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="ISA 37:21-35">Is 37.21-35</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Então, Isaías, filho de Amoz, mandou dizer a Ezequias: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel: Quanto ao que me pediste acerca de Senaqueribe, rei da Assíria, eu te ouvi, <verse number="21" style="v"/>e esta é a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> falou a respeito dele: A virgem, filha de Sião, te despreza e zomba de ti; a filha de Jerusalém meneia a cabeça por detrás de ti. <verse number="22" style="v"/>A quem afrontaste e de quem blasfemaste? E contra quem alçaste a voz e arrogantemente ergueste os olhos? Contra o Santo de Israel. <verse number="23" style="v"/>Por meio dos teus mensageiros, afrontaste o <char style="nd">Senhor</char> e disseste: Com a multidão dos meus carros subi ao cimo dos montes, ao mais interior do Líbano; deitarei abaixo os seus altos cedros e seus ciprestes escolhidos, chegarei a suas pousadas extremas, ao seu denso e fértil pomar. <verse number="24" style="v"/>Eu mesmo cavei, e bebi as águas de estrangeiros, e com as plantas de meus pés sequei todos os rios do Egito. <verse number="25" style="v"/>Acaso, não ouviste que já há muito dispus eu estas coisas, já desde os dias remotos o tinha planejado? Agora, porém, as faço executar e eu quis que tu reduzisses a montões de ruínas as cidades fortificadas. <verse number="26" style="v"/>Por isso, os seus moradores, debilitados, andaram cheios de temor e envergonhados; tornaram-se como a erva do campo, e a erva verde, e o capim dos telhados, e o cereal queimado antes de amadurecer. <verse number="27" style="v"/>Mas eu conheço o teu assentar, e o teu sair, e o teu entrar, e o teu furor contra mim. <verse number="28" style="v"/>Por causa do teu furor contra mim e porque a tua arrogância subiu até aos meus ouvidos, eis que porei o meu anzol no teu nariz e o meu freio na tua boca e te farei voltar pelo caminho por onde vieste.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Isto te será por sinal: este ano, se comerá o que espontaneamente nascer e, no segundo ano, o que daí proceder; no terceiro ano, porém, semeai, e colhei, e plantai vinhas, e comei os seus frutos. <verse number="30" style="v"/>O que escapou da casa de Judá e ficou de resto tornará a lançar raízes para baixo e dará fruto por cima; <verse number="31" style="v"/>porque de Jerusalém sairá o restante, e do monte Sião, o que escapou. O zelo do <char style="nd">Senhor</char> fará isto.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Pelo que assim diz o <char style="nd">Senhor</char> acerca do rei da Assíria: Não entrará nesta cidade, nem lançará nela flecha alguma, não virá perante ela com escudo, nem há de levantar tranqueiras contra ela. <verse number="33" style="v"/>Pelo caminho por onde vier, por esse voltará; mas, nesta cidade, não entrará, diz o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="34" style="v"/>Porque eu defenderei esta cidade, para a livrar, por amor de mim e por amor de meu servo Davi.</para>
  <para style="s">A destruição do exército dos assírios</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 32:21">2Cr 32.21</ref>; <ref loc="ISA 37:36-38">Is 37.36-38</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Então, naquela mesma noite, saiu o Anjo do <char style="nd">Senhor</char> e feriu, no arraial dos assírios, cento e oitenta e cinco mil; e, quando se levantaram os restantes pela manhã, eis que todos estes eram cadáveres. <verse number="36" style="v"/>Retirou-se, pois, Senaqueribe, rei da Assíria, e se foi; voltou e ficou em Nínive. <verse number="37" style="v"/>Sucedeu que, estando ele a adorar na casa de Nisroque, seu deus, Adrameleque e Sarezer, seus filhos, o feriram à espada; e fugiram para a terra de Ararate; e Esar-Hadom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">A doença de Ezequias e a sua cura maravilhosa</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 32:24">2Cr 32.24</ref>; <ref loc="ISA 38:1-8">Is 38.1-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, Ezequias adoeceu de uma enfermidade mortal; veio ter com ele o profeta Isaías, filho de Amoz, e lhe disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Põe em ordem a tua casa, porque morrerás e não viverás. <verse number="2" style="v"/>Então, virou Ezequias o rosto para a parede e orou ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: <verse number="3" style="v"/>Lembra-te, <char style="nd">Senhor</char>, peço-te, de que andei diante de ti com fidelidade, com inteireza de coração, e fiz o que era reto aos teus olhos; e chorou muitíssimo. <verse number="4" style="v"/>Antes que Isaías tivesse saído da parte central da cidade, veio a ele a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: <verse number="5" style="v"/>Volta e dize a Ezequias, príncipe do meu povo: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Davi, teu pai: Ouvi a tua oração e vi as tuas lágrimas; eis que eu te curarei; ao terceiro dia, subirás à Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="6" style="v"/>Acrescentarei aos teus dias quinze anos e das mãos do rei da Assíria te livrarei, a ti e a esta cidade; e defenderei esta cidade por amor de mim e por amor de Davi, meu servo. <verse number="7" style="v"/>Disse mais Isaías: Tomai uma pasta de figos; tomaram-na e a puseram sobre a úlcera; e ele recuperou a saúde. <verse number="8" style="v"/>Ezequias disse a Isaías: Qual será o sinal de que o <char style="nd">Senhor</char> me curará e de que, ao terceiro dia, subirei à Casa do <char style="nd">Senhor</char>? <verse number="9" style="v"/>Respondeu Isaías: Ser-te-á isto da parte do <char style="nd">Senhor</char> como sinal de que ele cumprirá a palavra que disse: Adiantar-se-á a sombra dez graus ou os retrocederá? <verse number="10" style="v"/>Então, disse Ezequias: É fácil que a sombra adiante dez graus; tal, porém, não aconteça; antes, retroceda dez graus. <verse number="11" style="v"/>Então, o profeta Isaías clamou ao <char style="nd">Senhor</char>; e fez retroceder dez graus a sombra lançada pelo sol declinante no relógio de Acaz.</para>
  <para style="s">A embaixada da Babilônia</para>
  <para style="r">
    <ref loc="ISA 39:1-8">Is 39.1-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Nesse tempo, Merodaque-Baladã, filho de Baladã, rei da Babilônia, enviou cartas e um presente a Ezequias, porque soube que estivera doente. <verse number="13" style="v"/>Ezequias se agradou dos mensageiros e lhes mostrou toda a casa do seu tesouro, a prata, o ouro, as especiarias, os óleos finos, o seu arsenal e tudo quanto se achava nos seus tesouros; nenhuma coisa houve, nem em sua casa, nem em todo o seu domínio que Ezequias não lhes mostrasse. <verse number="14" style="v"/>Então, Isaías, o profeta, veio ao rei Ezequias e lhe disse: Que foi que aqueles homens disseram e donde vieram a ti? Respondeu Ezequias: De uma terra longínqua vieram, da Babilônia. <verse number="15" style="v"/>Perguntou ele: Que viram em tua casa? Respondeu Ezequias: Viram tudo quanto há em minha casa; coisa nenhuma há nos meus tesouros que eu não lhes mostrasse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Então, disse Isaías a Ezequias: Ouve a palavra do <char style="nd">Senhor</char>: <verse number="17" style="v"/>Eis que virão dias em que tudo quanto houver em tua casa, com o que entesouraram teus pais até ao dia de hoje, será levado para a Babilônia; não ficará coisa alguma, disse o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="18" style="v"/>Dos teus próprios filhos,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">20.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:15">2Rs 24.15</ref>; <ref loc="DAN 1:1-7">Dn 1.1-7</ref></char></note> que tu gerares, tomarão, para que sejam eunucos no palácio do rei da Babilônia. <verse number="19" style="v"/>Então, disse Ezequias a Isaías: Boa é a palavra do <char style="nd">Senhor</char> que disseste. Pois pensava: Haverá paz e segurança em meus dias.</para>
  <para style="s">A morte de Ezequias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 32:32-33">2Cr 32.32-33</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Quanto aos mais atos de Ezequias, e todo o seu poder, e como fez o açude e o aqueduto, e trouxe água para dentro da cidade, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="21" style="v"/>Descansou Ezequias com seus pais; e Manassés, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Manassés, de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 33:1-9">2Cr 33.1-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tinha Manassés doze anos de idade quando começou a reinar e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém. Sua mãe chamava-se Hefzibá. <verse number="2" style="v"/>Fez ele o que era mau<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">21.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 15:4">Jr 15.4</ref></char></note> perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo as abominações dos gentios que o <char style="nd">Senhor</char> expulsara de suas possessões, de diante dos filhos de Israel. <verse number="3" style="v"/>Pois tornou a edificar os altos que Ezequias, seu pai, havia destruído, e levantou altares a Baal, e fez um poste-ídolo como o que fizera Acabe, rei de Israel, e se prostrou diante de todo o exército dos céus, e o serviu. <verse number="4" style="v"/>Edificou altares na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, da qual o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito: Em Jerusalém porei o meu nome.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">21.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 7:13">2Sm 7.13</ref></char></note> <verse number="5" style="v"/>Também edificou altares a todo o exército dos céus nos dois átrios da Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="6" style="v"/>E queimou a seu filho como sacrifício, adivinhava pelas nuvens, era agoureiro e tratava com médiuns e feiticeiros; prosseguiu em fazer o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, para o provocar à ira. <verse number="7" style="v"/>Também pôs a imagem de escultura do poste-ídolo que tinha feito na casa de que o <char style="nd">Senhor</char> dissera a Davi e a Salomão, seu filho: Nesta casa<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">21.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:3-5">1Rs 9.3-5</ref>; <ref loc="2CH 7:12-18">2Cr 7.12-18</ref></char></note> e em Jerusalém, que escolhi de todas as tribos de Israel, porei o meu nome para sempre; <verse number="8" style="v"/>e não farei que os pés de Israel andem errantes da terra que dei a seus pais, contanto que tenham cuidado de fazer segundo tudo o que lhes tenho mandado e conforme toda a lei que Moisés, meu servo, lhes ordenou. <verse number="9" style="v"/>Eles, porém, não ouviram; e Manassés de tal modo os fez errar, que fizeram pior do que as nações que o <char style="nd">Senhor</char> tinha destruído de diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="s">O juízo a respeito de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> falou por intermédio dos profetas, seus servos, dizendo: <verse number="11" style="v"/>Visto que Manassés, rei de Judá, cometeu estas abominações, fazendo pior que tudo que fizeram os amorreus antes dele, e também a Judá fez pecar com os ídolos dele, <verse number="12" style="v"/>assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Eis que hei de trazer tais males sobre Jerusalém e Judá, que todo o que os ouvir, lhe tinirão ambos os ouvidos. <verse number="13" style="v"/>Estenderei sobre Jerusalém o cordel de Samaria e o prumo da casa de Acabe; eliminarei Jerusalém, como quem elimina a sujeira de um prato, elimina-a e o emborca. <verse number="14" style="v"/>Abandonarei o resto da minha herança, entregá-lo-ei nas mãos de seus inimigos; servirá de presa e despojo para todos os seus inimigos. <verse number="15" style="v"/>Porquanto fizeram o que era mau perante mim e me provocaram à ira, desde o dia em que seus pais saíram do Egito até ao dia de hoje. <verse number="16" style="v"/>Além disso, Manassés derramou muitíssimo sangue inocente, até encher Jerusalém de um ao outro extremo, afora o seu pecado, com que fez pecar a Judá, praticando o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">A morte de Manassés</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 33:18-20">2Cr 33.18-20</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Quanto aos mais atos de Manassés, e a tudo quanto fez, e ao seu pecado, que cometeu, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="18" style="v"/>Manassés descansou com seus pais e foi sepultado no jardim da sua própria casa, no jardim de Uzá; e Amom, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <para style="s">O reinado de Amom, de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 33:21-25">2Cr 33.21-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tinha Amom vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou dois anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Mesulemete e era filha de Haruz, de Jotbá. <verse number="20" style="v"/>Fez o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, como fizera Manassés, seu pai. <verse number="21" style="v"/>Andou em todo o caminho em que andara seu pai, serviu os ídolos a que ele servira e os adorou. <verse number="22" style="v"/>Assim, abandonou ele o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de seus pais, e não andou no caminho do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="23" style="v"/>Os servos do rei Amom conspiraram contra ele e o mataram em sua própria casa. <verse number="24" style="v"/>Porém o povo da terra feriu todos os que conspiraram contra o rei Amom e constituiu a Josias, seu filho, rei em seu lugar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Quanto aos mais atos de Amom e a tudo que fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="26" style="v"/>Foi ele enterrado na sua sepultura, no jardim de Uzá; e Josias, seu filho, reinou em seu lugar.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s">O reinado de Josias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 34:1-2">2Cr 34.1-2</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tinha Josias<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">22.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 3:6">Jr 3.6</ref></char></note> oito anos de idade quando começou a reinar e reinou trinta e um anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Jedida e era filha de Adaías, de Bozcate. <verse number="2" style="v"/>Fez ele o que era reto perante o <char style="nd">Senhor</char>, andou em todo o caminho de Davi, seu pai, e não se desviou nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="s">O rei repara o templo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 34:8-13">2Cr 34.8-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>No décimo oitavo ano do seu reinado, o rei Josias mandou o escrivão Safã, filho de Azalias, filho de Mesulão, à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="4" style="v"/>dizendo: Sobe a Hilquias, o sumo sacerdote, para que conte o dinheiro que se trouxe à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, o qual os guardas da porta ajuntaram do povo; <verse number="5" style="v"/>que o deem nas mãos dos que dirigem a obra e têm a seu cargo a Casa do <char style="nd">Senhor</char>, para que paguem àqueles que fazem a obra que há na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, para repararem os estragos da casa: <verse number="6" style="v"/>aos carpinteiros, aos edificadores e aos pedreiros; e comprem madeira e pedras lavradas, para repararem os estragos da casa. <verse number="7" style="v"/>Porém não se pediu conta do dinheiro que se lhes entregara nas mãos, porquanto procediam com fidelidade.</para>
  <para style="s">Hilquias acha o Livro da Lei</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 34:14-18">2Cr 34.14-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Então, disse o sumo sacerdote Hilquias ao escrivão Safã: Achei o Livro da Lei na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. Hilquias entregou o livro a Safã, e este o leu. <verse number="9" style="v"/>Então, o escrivão Safã veio ter com o rei e lhe deu relatório, dizendo: Teus servos contaram o dinheiro que se achou na casa e o entregaram nas mãos dos que dirigem a obra e têm a seu cargo a Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="10" style="v"/>Relatou mais o escrivão Safã ao rei, dizendo: O sacerdote Hilquias me entregou um livro. E Safã o leu diante do rei.</para>
  <para style="s">Josias manda consultar a profetisa Hulda</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 34:19-28">2Cr 34.19-28</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tendo o rei ouvido as palavras do Livro da Lei, rasgou as suas vestes. <verse number="12" style="v"/>Ordenou o rei a Hilquias, o sacerdote, a Aicão, filho de Safã, a Acbor, filho de Micaías, a Safã, o escrivão, e a Asaías, servo do rei, dizendo: <verse number="13" style="v"/>Ide e consultai o <char style="nd">Senhor</char> por mim, pelo povo e por todo o Judá, acerca das palavras deste livro que se achou; porque grande é o furor do <char style="nd">Senhor</char> que se acendeu contra nós, porquanto nossos pais não deram ouvidos às palavras deste livro, para fazerem segundo tudo quanto de nós está escrito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Então, o sacerdote Hilquias, Aicão, Acbor, Safã e Asaías foram ter com a profetisa Hulda, mulher de Salum, o guarda-roupa, filho de Ticva, filho de Harás, e lhe falaram. Ela habitava na cidade baixa de Jerusalém. <verse number="15" style="v"/>Ela lhes disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel: Dizei ao homem que vos enviou a mim: <verse number="16" style="v"/>Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Eis que trarei males sobre este lugar e sobre os seus moradores, a saber, todas as palavras do livro que leu o rei de Judá. <verse number="17" style="v"/>Visto que me deixaram e queimaram incenso a outros deuses, para me provocarem à ira com todas as obras das suas mãos, o meu furor se acendeu contra este lugar e não se apagará. <verse number="18" style="v"/>Porém ao rei de Judá, que vos enviou a consultar o <char style="nd">Senhor</char>, assim lhe direis: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel, acerca das palavras que ouviste: <verse number="19" style="v"/>Porquanto o teu coração se enterneceu, e te humilhaste perante o <char style="nd">Senhor</char>, quando ouviste o que falei contra este lugar e contra os seus moradores, que seriam para assolação e para maldição, e rasgaste as tuas vestes, e choraste perante mim, também eu te ouvi, diz o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="20" style="v"/>Pelo que, eis que eu te reunirei a teus pais, e tu serás recolhido em paz à tua sepultura, e os teus olhos não verão todo o mal que hei de trazer sobre este lugar. Então, levaram eles ao rei esta resposta.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s">Josias renova a aliança ante o <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 34:29-33">2Cr 34.29-33</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, deu ordem o rei, e todos os anciãos de Judá e de Jerusalém se ajuntaram a ele. <verse number="2" style="v"/>O rei subiu à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, e com ele todos os homens de Judá, todos os moradores de Jerusalém, os sacerdotes, os profetas e todo o povo, desde o menor até ao maior; e leu diante deles todas as palavras do Livro da Aliança que fora encontrado na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="3" style="v"/>O rei se pôs em pé junto à coluna e fez aliança ante o <char style="nd">Senhor</char>, para o seguirem, guardarem os seus mandamentos, os seus testemunhos e os seus estatutos, de todo o coração e de toda a alma, cumprindo as palavras desta aliança, que estavam escritas naquele livro; e todo o povo anuiu a esta aliança.</para>
  <para style="s">A purificação do templo e do culto</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 34:3-7">2Cr 34.3-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Então, o rei ordenou ao sumo sacerdote Hilquias, e aos sacerdotes da segunda ordem, e aos guardas da porta que tirassem do templo do <char style="nd">Senhor</char> todos os utensílios que se tinham feito para Baal, e para o poste-ídolo, e para todo o exército dos céus, e os queimou fora de Jerusalém, nos campos de Cedrom, e levou as cinzas deles para Betel. <verse number="5" style="v"/>Também destituiu os sacerdotes que os reis de Judá estabeleceram para incensarem sobre os altos nas cidades de Judá e ao redor de Jerusalém, como também os que incensavam a Baal, ao sol, e à lua, e aos mais planetas, e a todo o exército dos céus. <verse number="6" style="v"/>Também tirou da Casa do <char style="nd">Senhor</char> o poste-ídolo, que levou para fora de Jerusalém até ao vale de Cedrom, no qual o queimou e o reduziu a pó, que lançou sobre as sepulturas do povo.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">23.4-6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:3">2Rs 21.3</ref>; <ref loc="2CH 33:3">2Cr 33.3</ref></char></note> <verse number="7" style="v"/>Também derribou as casas da prostituição cultual que estavam na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, onde as mulheres teciam tendas para o poste-ídolo. <verse number="8" style="v"/>A todos os sacerdotes trouxe das cidades de Judá e profanou os altos em que os sacerdotes incensavam, desde Geba até Berseba; e derribou os altares das portas, que estavam à entrada da porta de Josué, governador da cidade, à mão esquerda daquele que entrava por ela. <verse number="9" style="v"/>(Mas os sacerdotes dos altos não sacrificavam sobre o altar do <char style="nd">Senhor</char>, em Jerusalém; porém comiam pães asmos no meio de seus irmãos.) <verse number="10" style="v"/>Também profanou a Tofete,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">23.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:21">Lv 18.21</ref></char></note> que está no vale dos filhos de Hinom, para que ninguém queimasse a seu filho<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">23.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 7:30-31">Jr 7.30-31</ref>; <ref loc="JER 19:1-6">19.1-6</ref>; <ref loc="JER 32:34-35">32.34-35</ref></char></note> ou a sua filha como sacrifício a Moloque. <verse number="11" style="v"/>Também tirou os cavalos que os reis de Judá tinham dedicado ao sol, à entrada da Casa do <char style="nd">Senhor</char>, perto da câmara de Natã-Meleque, o camareiro, a qual ficava no átrio; e os carros do sol queimou. <verse number="12" style="v"/>Também o rei derribou os altares<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">23.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 21:5">2Rs 21.5</ref>; <ref loc="2CH 33:5">2Cr 33.5</ref></char></note> que estavam sobre a sala de Acaz, sobre o terraço, altares que foram feitos pelos reis de Judá, como também os altares que fizera Manassés nos dois átrios da Casa do <char style="nd">Senhor</char>; e, esmigalhados, os tirou dali e lançou o pó deles no ribeiro de Cedrom. <verse number="13" style="v"/>O rei profanou também os altos que estavam defronte de Jerusalém,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">23.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:7">1Rs 11.7</ref></char></note> à mão direita do monte da Destruição, os quais edificara Salomão, rei de Israel, para Astarote, abominação dos sidônios, e para Quemos, abominação dos moabitas, e para Milcom, abominação dos filhos de Amom. <verse number="14" style="v"/>Semelhantemente, fez em pedaços as colunas e cortou os postes-ídolos; e o lugar onde estavam encheu ele de ossos humanos.</para>
  <para style="s">Profanado e derribado o altar de Betel</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Também o altar que estava em Betel<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">23.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 12:33">1Rs 12.33</ref></char></note> e o alto que fez Jeroboão, filho de Nebate, que tinha feito pecar a Israel, esse altar junto com o alto o rei derribou; destruiu o alto, reduziu a pó o seu altar e queimou o poste-ídolo. <verse number="16" style="v"/>Olhando Josias ao seu redor, viu as sepulturas que estavam ali no monte; mandou tirar delas os ossos, e os queimou<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">23.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:2">1Rs 13.2</ref></char></note> sobre o altar, e assim o profanou, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, que apregoara o homem de Deus que havia anunciado estas coisas. <verse number="17" style="v"/>Então, perguntou: Que monumento é este que vejo? Responderam-lhe os homens da cidade: É a sepultura do homem de Deus<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">23.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 13:30-32">1Rs 13.30-32</ref></char></note> que veio de Judá e apregoou estas coisas que fizeste contra o altar de Betel. <verse number="18" style="v"/>Josias disse: Deixai-o estar; ninguém mexa nos seus ossos. Assim, deixaram estar os seus ossos com os ossos do profeta que viera de Samaria. <verse number="19" style="v"/>Também tirou Josias todos os santuários dos altos que havia nas cidades de Samaria e que os reis de Israel tinham feito para provocarem o <char style="nd">Senhor</char> à ira; e lhes fez segundo todos os atos que tinha praticado em Betel. <verse number="20" style="v"/>E matou todos os sacerdotes dos altos que havia ali, sobre os altares, e queimou ossos humanos sobre eles; depois, voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="s">A celebração da Páscoa</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 35:1-19">2Cr 35.1-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Deu ordem o rei a todo o povo, dizendo: Celebrai a Páscoa ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, como está escrito neste Livro da Aliança. <verse number="22" style="v"/>Porque nunca se celebrou tal Páscoa como esta desde os dias dos juízes que julgaram Israel, nem durante os dias dos reis de Israel, nem nos dias dos reis de Judá. <verse number="23" style="v"/>Corria o ano décimo oitavo do rei Josias, quando esta Páscoa se celebrou ao <char style="nd">Senhor</char>, em Jerusalém.</para>
  <para style="s">A piedade de Josias</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Aboliu também Josias os médiuns, os feiticeiros, os ídolos do lar, os ídolos e todas as abominações que se viam na terra de Judá e em Jerusalém, para cumprir as palavras da lei, que estavam escritas no livro que o sacerdote Hilquias achara na Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="25" style="v"/>Antes dele, não houve rei que lhe fosse semelhante, que se convertesse ao <char style="nd">Senhor</char> de todo o seu coração, e de toda a sua alma, e de todas as suas forças, segundo toda a Lei de Moisés; e, depois dele, nunca se levantou outro igual. <verse number="26" style="v"/>Nada obstante, o <char style="nd">Senhor</char> não desistiu do furor da sua grande ira, ira com que ardia contra Judá, por todas as provocações com que Manassés o tinha irritado. <verse number="27" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char>: Também a Judá removerei de diante de mim, como removi Israel, e rejeitarei esta cidade de Jerusalém, que escolhi, e a casa da qual eu dissera: Estará ali o meu nome.</para>
  <para style="s">A morte de Josias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 35:20-27">2Cr 35.20-27</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Quanto aos mais atos de Josias e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="29" style="v"/>Nos dias de Josias, subiu Faraó-Neco, rei do Egito, contra o rei da Assíria, ao rio Eufrates; e, tendo saído contra ele o rei Josias, Neco o matou, em Megido, no primeiro encontro. <verse number="30" style="v"/>De Megido, os seus servos o levaram morto e, num carro, o transportaram para Jerusalém, onde o sepultaram no seu jazigo. O povo da terra tomou a Joacaz, filho de Josias, e o ungiu, e o fez rei em lugar de seu pai.</para>
  <para style="s">O reinado e deposição de Joacaz</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 36:1-4">2Cr 36.1-4</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tinha Joacaz vinte e três anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém. Sua mãe chamava-se Hamutal e era filha de Jeremias, de Libna. <verse number="32" style="v"/>Fez ele o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo tudo que fizeram seus pais. <verse number="33" style="v"/>Porém Faraó-Neco o mandou prender em Ribla, na terra de Hamate, para que não reinasse em Jerusalém; e impôs à terra a pena de cem talentos de prata e um de ouro. <verse number="34" style="v"/>Faraó-Neco também constituiu rei a Eliaquim, filho de Josias, em lugar de Josias, seu pai, e lhe mudou o nome para Jeoaquim; porém levou consigo para o Egito a Joacaz,<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">23.34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:11-12">Jr 22.11-12</ref></char></note> que ali morreu. <verse number="35" style="v"/>Jeoaquim deu aquela prata e aquele ouro a Faraó; porém estabeleceu imposto sobre a terra, para dar esse dinheiro segundo o mandado de Faraó; do povo da terra exigiu prata e ouro, de cada um segundo a sua avaliação, para o dar a Faraó-Neco.</para>
  <para style="s">O reinado de Jeoaquim</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 36:5-8">2Cr 36.5-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Tinha Jeoaquim<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">23.36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:18-19">Jr 22.18-19</ref>; <ref loc="JER 26:1-6">26.1-6</ref>; <ref loc="JER 35:1-19">35.1-19</ref></char></note> a idade de vinte e cinco anos quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Zebida e era filha de Pedaías, de Ruma. <verse number="37" style="v"/>Fez ele o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo tudo quanto fizeram seus pais.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Nos dias de Jeoaquim, subiu Nabucodonosor, rei da Babilônia,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">24.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 25:1-38">Jr 25.1-38</ref>; <ref loc="DAN 1:1-2">Dn 1.1-2</ref></char></note> contra ele, e ele, por três anos, ficou seu servo; então, se rebelou contra ele. <verse number="2" style="v"/>Enviou o <char style="nd">Senhor</char> contra Jeoaquim bandos de caldeus, e bandos de siros, e de moabitas, e dos filhos de Amom; enviou-os contra Judá para o destruir, segundo a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> falara pelos profetas, seus servos. <verse number="3" style="v"/>Com efeito, isto sucedeu a Judá por mandado do <char style="nd">Senhor</char>, que o removeu da sua presença, por causa de todos os pecados cometidos por Manassés, <verse number="4" style="v"/>como também por causa do sangue inocente que ele derramou, com o qual encheu a cidade de Jerusalém; por isso, o <char style="nd">Senhor</char> não o quis perdoar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Quanto aos mais atos de Jeoaquim e a tudo quanto fez, porventura, não estão escritos no Livro da História dos Reis de Judá? <verse number="6" style="v"/>Descansou Jeoaquim com seus pais; e Joaquim, seu filho, reinou em seu lugar. <verse number="7" style="v"/>O rei do Egito nunca mais saiu da sua terra; porque o rei da Babilônia tomou tudo quanto era dele, desde o ribeiro do Egito até ao rio Eufrates.</para>
  <para style="s">O reinado de Joaquim</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 36:9">2Cr 36.9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Tinha Joaquim dezoito anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém. Sua mãe se chamava Neústa e era filha de Elnatã, de Jerusalém. <verse number="9" style="v"/>Fez ele o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, conforme tudo quanto fizera seu pai.</para>
  <para style="s">Nabucodonosor leva cativa a nobreza de Jerusalém</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, subiram os servos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, a Jerusalém, e a cidade foi cercada. <verse number="11" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio à cidade, quando os seus servos a sitiavam. <verse number="12" style="v"/>Então, subiu Joaquim,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">24.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 22:24-30">Jr 22.24-30</ref>; <ref loc="JER 24:1-10">24.1-10</ref>; <ref loc="JER 29:1-2">29.1-2</ref></char></note> rei de Judá, a encontrar-se com o rei da Babilônia, ele, sua mãe, seus servos, seus príncipes e seus oficiais; e o rei da Babilônia, no oitavo ano do seu reinado, o levou cativo. <verse number="13" style="v"/>Levou dali todos os tesouros da Casa do <char style="nd">Senhor</char> e os tesouros da casa do rei; e, segundo tinha dito o <char style="nd">Senhor</char>, cortou em pedaços todos os utensílios de ouro que fizera Salomão, rei de Israel, para o templo do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="14" style="v"/>Transportou a toda a Jerusalém, todos os príncipes, todos os homens valentes, todos os artífices e ferreiros, ao todo dez mil; ninguém ficou, senão o povo pobre da terra. <verse number="15" style="v"/>Transferiu também a Joaquim para a Babilônia;<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">24.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 17:12">Ez 17.12</ref></char></note> a mãe do rei, as mulheres deste, seus oficiais e os homens principais da terra, ele os levou cativos de Jerusalém à Babilônia. <verse number="16" style="v"/>Todos os homens valentes, até sete mil, e os artífices, e ferreiros, até mil, todos eles destros na guerra, levou-os o rei da Babilônia cativos para a Babilônia. <verse number="17" style="v"/>O rei da Babilônia estabeleceu rei,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">24.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 37:1">Jr 37.1</ref>; <ref loc="EZK 17:13">Ez 17.13</ref></char></note> em lugar de Joaquim, ao tio paterno deste, Matanias, de quem mudou o nome para Zedequias.</para>
  <para style="s">O reinado de Zedequias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 36:10-12">2Cr 36.10-12</ref>; <ref loc="JER 52:1-3">Jr 52.1-3</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Tinha Zedequias a idade de vinte e um anos quando começou a reinar<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">24.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 27:1-22">Jr 27.1-22</ref>; <ref loc="JER 28:1-17">28.1-17</ref></char></note> e reinou onze anos em Jerusalém. Sua mãe se chamava Hamutal e era filha de Jeremias, de Libna. <verse number="19" style="v"/>Fez ele o que era mau perante o <char style="nd">Senhor</char>, conforme tudo quanto fizera Joaquim.</para>
  <para style="s">A queda de Jerusalém</para>
  <para style="r">
    <ref loc="JER 39:1-7">Jr 39.1-7</ref>; <ref loc="JER 52:3-11">52.3-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Assim sucedeu por causa da ira do <char style="nd">Senhor</char> contra Jerusalém e contra Judá, a ponto de os rejeitar de sua presença. Zedequias rebelou-se<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">24.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 17:15">Ez 17.15</ref></char></note> contra o rei da Babilônia.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, no nono ano do reinado de Zedequias, aos dez dias do décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, veio contra Jerusalém, ele e todo o seu exército, e se acamparam contra ela,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">25.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 21:1-10">Jr 21.1-10</ref>; <ref loc="EZK 24:2">Ez 24.2</ref></char></note> e levantaram contra ela tranqueiras em redor. <verse number="2" style="v"/>A cidade ficou sitiada até ao undécimo ano do rei Zedequias. <verse number="3" style="v"/>Aos nove dias do quarto mês, quando a cidade se via apertada da fome, e não havia pão para o povo da terra, <verse number="4" style="v"/>então, a cidade foi arrombada,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">25.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 33:21">Ez 33.21</ref></char></note> e todos os homens de guerra fugiram de noite pelo caminho da porta que está entre os dois muros perto do jardim do rei, a despeito de os caldeus se acharem contra a cidade em redor; o rei fugiu pelo caminho da Campina, <verse number="5" style="v"/>porém o exército dos caldeus perseguiu o rei Zedequias e o alcançou nas campinas de Jericó; e todo o exército deste se dispersou e o abandonou. <verse number="6" style="v"/>Então, o tomaram preso e o fizeram subir ao rei da Babilônia, a Ribla, o qual lhe pronunciou a sentença. <verse number="7" style="v"/>Aos filhos de Zedequias mataram à sua própria vista e a ele vazaram os olhos;<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">25.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 12:13">Ez 12.13</ref></char></note> ataram-no com duas cadeias de bronze e o levaram para a Babilônia.</para>
  <para style="s">O cativeiro de Judá</para>
  <para style="r">
    <ref loc="2CH 36:17-21">2Cr 36.17-21</ref>; <ref loc="JER 39:8-10">Jr 39.8-10</ref>; <ref loc="JER 52:12-30">52.12-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>No sétimo dia do quinto mês, do ano décimo nono de Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, chefe da guarda e servidor do rei da Babilônia, veio a Jerusalém. <verse number="9" style="v"/>E queimou a Casa do <char style="nd">Senhor</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">25.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 9:8">1Rs 9.8</ref></char></note> e a casa do rei, como também todas as casas de Jerusalém; também entregou às chamas todos os edifícios importantes. <verse number="10" style="v"/>Todo o exército dos caldeus que estava com o chefe da guarda derribou os muros em redor de Jerusalém. <verse number="11" style="v"/>O mais do povo que havia ficado na cidade, e os desertores que se entregaram ao rei da Babilônia, e o mais da multidão, Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou cativos. <verse number="12" style="v"/>Porém dos mais pobres da terra deixou o chefe da guarda ficar alguns para vinheiros e para lavradores. <verse number="13" style="v"/>Cortaram em pedaços os caldeus as colunas de bronze<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">25.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:15-22">1Rs 7.15-22</ref>; <ref loc="2CH 3:15-17">2Cr 3.15-17</ref></char></note> que estavam na Casa do <char style="nd">Senhor</char>, como também os suportes e o mar de bronze<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">25.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:23-26">1Rs 7.23-26</ref>; <ref loc="2CH 4:2-5">2Cr 4.2-5</ref></char></note> que estavam na Casa do <char style="nd">Senhor</char>; e levaram o bronze para a Babilônia. <verse number="14" style="v"/>Levaram também as panelas, as pás,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">25.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 7:45">1Rs 7.45</ref>; <ref loc="2CH 4:16">2Cr 4.16</ref></char></note> as espevitadeiras, os recipientes de incenso e todos os utensílios de bronze, com que se ministrava. <verse number="15" style="v"/>Tomou também o chefe da guarda os braseiros, as bacias e tudo quanto fosse de ouro ou de prata. <verse number="16" style="v"/>Quanto às duas colunas, ao mar e aos suportes que Salomão fizera para a Casa do <char style="nd">Senhor</char>, o peso do bronze de todos estes utensílios era incalculável. <verse number="17" style="v"/>A altura de uma coluna era de dezoito côvados, e sobre ela havia um capitel de bronze de três côvados de altura; a obra de rede e as romãs sobre o capitel ao redor, tudo era de bronze; semelhante a esta era a outra coluna com a rede. <verse number="18" style="v"/>Levou também o chefe da guarda a Seraías, sumo sacerdote, e a Sofonias, segundo sacerdote, e os três guardas da porta. <verse number="19" style="v"/>Da cidade tomou a um oficial, que era comandante das tropas de guerra, e cinco homens dos que eram conselheiros do rei e se achavam na cidade, como também ao escrivão-mor do exército, que alistava o povo da terra, e sessenta homens do povo do lugar, que se achavam na cidade. <verse number="20" style="v"/>Tomando-os, Nebuzaradã, o chefe da guarda, levou-os ao rei da Babilônia, a Ribla. <verse number="21" style="v"/>O rei da Babilônia os feriu e os matou em Ribla, na terra de Hamate. Assim, Judá foi levado cativo para fora da sua terra. <verse number="22" style="v"/>Quanto ao povo que ficara na terra de Judá, Nabucodonosor, rei da Babilônia, que o deixara ficar, nomeou governador sobre ele a Gedalias, filho de Aicão, filho de Safã.</para>
  <para style="s">Ismael mata a Gedalias</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ouvindo, pois, os capitães dos exércitos, eles e os seus homens, que o rei da Babilônia nomeara governador a Gedalias, vieram ter com este em Mispa, a saber, Ismael, filho de Netanias, Joanã, filho de Careá, Seraías, filho de Tanumete, o netofatita, e Jazanias, filho do maacatita, eles e os seus homens. <verse number="24" style="v"/>Gedalias jurou a eles e aos seus homens e lhes disse: Nada temais da parte dos caldeus; ficai na terra, servi ao rei da Babilônia, e bem vos irá.<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">25.22-24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 40:7-9">Jr 40.7-9</ref></char></note> <verse number="25" style="v"/>Sucedeu, porém, que, no sétimo mês,<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">25.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 41:1-3">Jr 41.1-3</ref></char></note> veio Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, de família real, e dez homens, com ele, e feriram Gedalias, e ele morreu, como também aos judeus e aos caldeus que estavam com ele em Mispa. <verse number="26" style="v"/>Então, se levantou todo o povo, tanto os pequenos como os grandes, como também os capitães das tropas, e foram para o Egito,<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">25.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 43:5-7">Jr 43.5-7</ref></char></note> porque temiam aos caldeus.</para>
  <para style="s">Libertado e honrado o rei Joaquim</para>
  <para style="r">
    <ref loc="JER 52:31-34">Jr 52.31-34</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>No trigésimo sétimo ano do cativeiro de Joaquim, rei de Judá, no dia vinte e sete do duodécimo mês, Evil-Merodaque, rei da Babilônia, no ano em que começou a reinar, libertou do cárcere a Joaquim, rei de Judá. <verse number="28" style="v"/>Falou com ele benignamente e lhe deu lugar de mais honra do que a dos reis que estavam com ele na Babilônia. <verse number="29" style="v"/>Mudou-lhe as vestes do cárcere, e Joaquim passou a comer pão na sua presença todos os dias da sua vida. <verse number="30" style="v"/>E da parte do rei lhe foi dada subsistência vitalícia, uma pensão diária, durante os dias da sua vida.</para>
</usx>
