<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="DEU" style="id">Deuteronômio – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">Deuteronômio</para>
  <para style="toc1">O Quinto Livro de Moisés chamado Deuteronômio</para>
  <para style="toc2">Deuteronômio</para>
  <para style="toc3">Dt</para>
  <para style="mt2">O Quinto Livro de Moisés chamado</para>
  <para style="mt1">Deuteronômio</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">No Livro de <char style="bk">Deuteronômio</char> estão os discursos que Moisés fez quando o povo de Israel estava na terra de Moabe, a leste do rio Jordão. Depois de terem caminhado quarenta anos pelo deserto, os israelitas estavam prontos para atravessar o Jordão e tomar posse da terra de Canaã.</para>
  <para style="ip">Nos discursos, Moisés faz com que o povo lembre do que Deus havia feito nesses quarenta anos, como os havia livrado da escravidão do Egito e os havia levado, pelo deserto, para a Terra Prometida. Ele manda que o povo obedeça a Deus e cumpra a sua parte da aliança que Deus havia feito com eles e avisa que serão castigados se forem desobedientes. Moisés entrega novamente os dez mandamentos e fala da importância do primeiro mandamento, que ordena que o povo de Israel adore somente o Senhor, o Deus dos seus antepassados. Moisés também chama a atenção do povo para as outras leis e ordens que devem governar a vida dos israelitas.</para>
  <para style="ip">Finalmente Moisés escolhe Josué para ficar no seu lugar e, obedecendo à ordem de Deus, sobe o monte Pisga, de onde vê a terra de Canaã, no outro lado do rio Jordão. Ali no monte morre Moisés, o maior de todos os profetas de Israel.</para>
  <para style="ip">Acima de tudo, o Livro de <char style="bk">Deuteronômio</char> mostra o amor que Deus tem pelos israelitas. O <char style="nd">Senhor</char> os escolheu para serem o seu povo. Portanto, eles devem amá-lo e obedecer aos seus mandamentos para que continuem a receber as bênçãos de Deus na terra onde vão morar.</para>
  <para style="ip">A passagem-chave do livro se encontra em <char style="xt"><ref loc="DEU 6:4-6">6.4-6</ref></char>. Ali está o mandamento que Jesus chamou de o mais importante de todos: “Amarás, pois, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma e de toda a tua força.”</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">1. O primeiro discurso de Moisés <char style="ior">(<ref loc="DEU 1:1-4:43">1.1—4.43</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. O segundo discurso de Moisés <char style="ior">(<ref loc="DEU 4:44-11:32">4.44—11.32</ref>)</char></para>
  <para style="io1">3. O código deuteronômico <char style="ior">(<ref loc="DEU 12:1-26:19">12.1—26.19</ref>)</char></para>
  <para style="io1">4. O terceiro discurso de Moisés <char style="ior">(<ref loc="DEU 27:1-28:68">27.1—28.68</ref>)</char></para>
  <para style="io1">5. O quarto discurso de Moisés <char style="ior">(<ref loc="DEU 29:1-30:20">29.1—30.20</ref>)</char></para>
  <para style="io1">6. As últimas disposições <char style="ior">(<ref loc="DEU 31:1-32:47">31.1—32.47</ref>)</char></para>
  <para style="io1">7. O último dia da vida de Moisés <char style="ior">(<ref loc="DEU 32:48-34:12">32.48—34.12</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. A visão de Canaã <char style="ior">(<ref loc="DEU 32:48-52">32.48-52</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. A bênção de Moisés <char style="ior">(<ref loc="DEU 33:1-29">33.1-29</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. A morte de Moisés <char style="ior">(<ref loc="DEU 34:1-12">34.1-12</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="ms">O Primeiro Discurso de Moisés na Planície do Jordão</para>
  <para style="s">Moisés conta a história de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estas as palavras que Moisés falou a todo o Israel, dalém do Jordão, no deserto, na Arabá, defronte do mar de Sufe, entre Parã, Tofel, Labã, Hazerote e Di-Zaabe. <verse number="2" style="v"/>Jornada de onze dias há desde Horebe, pelo caminho da montanha de Seir, até Cades-Barneia. <verse number="3" style="v"/>Sucedeu que, no ano quadragésimo, no primeiro dia do undécimo mês, falou Moisés aos filhos de Israel, segundo tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> lhe mandara a respeito deles, <verse number="4" style="v"/>depois que feriu a Seom,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">1.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-30">Nm 21.21-30</ref></char></note> rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, e a Ogue,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">1.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:31-35">Nm 21.31-35</ref></char></note> rei de Basã, que habitava em Astarote, em Edrei. <verse number="5" style="v"/>Além do Jordão, na terra de Moabe, encarregou-se Moisés de explicar esta lei, dizendo: <verse number="6" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, nos falou em Horebe, dizendo: Tempo bastante haveis estado neste monte. <verse number="7" style="v"/>Voltai-vos e parti; ide à região montanhosa dos amorreus, e a todos os seus vizinhos, na Arabá, e à região montanhosa, e à baixada, e ao Neguebe, e à costa marítima, terra dos cananeus, e ao Líbano, até ao grande rio Eufrates. <verse number="8" style="v"/>Eis aqui a terra que eu pus diante de vós; entrai e possuí a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, com juramento, deu a vossos pais, Abraão, Isaque e Jacó, a eles e à sua descendência depois deles.</para>
  <para style="s">A nomeação de auxiliares</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 18:13-27">Êx 18.13-27</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Nesse mesmo tempo, eu vos disse: eu sozinho não poderei levar-vos. <verse number="10" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos tem multiplicado; e eis que, já hoje, sois multidão como as estrelas dos céus. <verse number="11" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, Deus de vossos pais, vos faça mil vezes mais numerosos do que sois e vos abençoe, como vos prometeu. <verse number="12" style="v"/>Como suportaria eu sozinho o vosso peso, a vossa carga e a vossa contenda? <verse number="13" style="v"/>Tomai-vos homens sábios, inteligentes e experimentados, segundo as vossas tribos, para que os ponha por vossos cabeças. <verse number="14" style="v"/>Então, me respondestes e dissestes: É bom cumprir a palavra que tens falado. <verse number="15" style="v"/>Tomei, pois, os cabeças de vossas tribos, homens sábios e experimentados, e os fiz cabeças sobre vós, chefes de milhares, chefes de cem, chefes de cinquenta, chefes de dez e oficiais, segundo as vossas tribos. <verse number="16" style="v"/>Nesse mesmo tempo, ordenei a vossos juízes, dizendo: ouvi a causa entre vossos irmãos e julgai justamente entre o homem e seu irmão ou o estrangeiro que está com ele. <verse number="17" style="v"/>Não sereis parciais no juízo, ouvireis tanto o pequeno como o grande; não temereis a face de ninguém, porque o juízo é de Deus; porém a causa que vos for demasiadamente difícil fareis vir a mim, e eu a ouvirei. <verse number="18" style="v"/>Assim, naquele tempo, vos ordenei todas as coisas que havíeis de fazer.</para>
  <para style="s">Doze homens foram enviados para espiar a terra de Canaã</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 13:1-24">Nm 13.1-24</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Então, partimos de Horebe e caminhamos por todo aquele grande e terrível deserto que vistes, pelo caminho da região montanhosa dos amorreus, como o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, nos ordenara; e chegamos a Cades-Barneia. <verse number="20" style="v"/>Então, eu vos disse: tendes chegado à região montanhosa dos amorreus, que o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, nos dá. <verse number="21" style="v"/>Eis que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te colocou esta terra diante de ti. Sobe, possui-a, como te falou o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de teus pais: Não temas e não te assustes. <verse number="22" style="v"/>Então, todos vós vos chegastes a mim e dissestes: Mandemos homens adiante de nós, para que nos espiem a terra e nos digam por que caminho devemos subir e a que cidades devemos ir. <verse number="23" style="v"/>Isto me pareceu bem; de maneira que tomei, dentre vós, doze homens, de cada tribo um homem. <verse number="24" style="v"/>E foram-se, e subiram à região montanhosa, e, espiando a terra, vieram até o vale de Escol, <verse number="25" style="v"/>e tomaram do fruto da terra nas mãos, e no-lo trouxeram, e nos informaram, dizendo: É terra boa que nos dá o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus.</para>
  <para style="s">O relatório dos espias recebido com incredulidade</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 13:25-33">Nm 13.25-33</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Porém vós não quisestes subir, mas fostes rebeldes à ordem do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="27" style="v"/>Murmurastes nas vossas tendas e dissestes: Tem o <char style="nd">Senhor</char> contra nós ódio; por isso, nos tirou da terra do Egito para nos entregar nas mãos dos amorreus e destruir-nos. <verse number="28" style="v"/>Para onde subiremos? Nossos irmãos fizeram com que se derretesse o nosso coração, dizendo: Maior e mais alto do que nós é este povo; as cidades são grandes e fortificadas até aos céus. Também vimos ali os filhos dos anaquins. <verse number="29" style="v"/>Então, eu vos disse: não vos espanteis, nem os temais. <verse number="30" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, que vai adiante de vós, ele pelejará por vós, segundo tudo o que fez conosco, diante de vossos olhos, no Egito, <verse number="31" style="v"/>como também no deserto,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">1.31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:18">At 13.18</ref></char></note> onde vistes que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, nele vos levou, como um homem leva a seu filho, por todo o caminho pelo qual andastes, até chegardes a este lugar. <verse number="32" style="v"/>Mas nem por isso crestes no <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, <verse number="33" style="v"/>que foi adiante de vós por todo o caminho, para vos procurar o lugar onde deveríeis acampar; de noite, no fogo, para vos mostrar o caminho por onde havíeis de andar, e, de dia, na nuvem.</para>
  <para style="s">O castigo de Deus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 14:20-38">Nm 14.20-38</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Tendo, pois, ouvido o <char style="nd">Senhor</char> as vossas palavras, indignou-se e jurou, dizendo: <verse number="35" style="v"/>Certamente, nenhum dos homens desta maligna geração verá a boa terra que jurei dar a vossos pais, <verse number="36" style="v"/>salvo Calebe, filho de Jefoné; ele a verá, e a terra que pisou darei a ele e a seus filhos, porquanto perseverou em seguir ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="37" style="v"/>Também contra mim se indignou o <char style="nd">Senhor</char> por causa de vós, dizendo: Também tu lá não entrarás. <verse number="38" style="v"/>Josué, filho de Num, que está diante de ti, ele ali entrará; anima-o, porque ele fará que Israel a receba por herança. <verse number="39" style="v"/>E vossos meninos, de quem dissestes: Por presa serão; e vossos filhos, que, hoje, nem sabem distinguir entre bem e mal, esses ali entrarão, e a eles darei a terra, e eles a possuirão. <verse number="40" style="v"/>Porém vós virai-vos e parti para o deserto, pelo caminho do mar Vermelho.</para>
  <para style="s">O povo derrotado em Horma</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 14:39-45">Nm 14.39-45</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Então, respondestes e me dissestes: Pecamos contra o <char style="nd">Senhor</char>; nós subiremos e pelejaremos, segundo tudo o que nos ordenou o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus. Vós vos armastes, cada um dos seus instrumentos de guerra, e vos mostrastes temerários em subindo à região montanhosa. <verse number="42" style="v"/>Disse-me o <char style="nd">Senhor</char>: Dize-lhes: Não subais, nem pelejeis, pois não estou no meio de vós, para que não sejais derrotados diante dos vossos inimigos. <verse number="43" style="v"/>Assim vos falei, e não escutastes; antes, fostes rebeldes às ordens do <char style="nd">Senhor</char> e, presunçosos, subistes às montanhas. <verse number="44" style="v"/>Os amorreus que habitavam naquela região montanhosa vos saíram ao encontro; e vos perseguiram como fazem as abelhas e vos derrotaram desde Seir até Horma. <verse number="45" style="v"/>Tornastes-vos, pois, e chorastes perante o <char style="nd">Senhor</char>, porém o <char style="nd">Senhor</char> não vos ouviu, não inclinou os ouvidos a vós outros. <verse number="46" style="v"/>Assim, permanecestes muitos dias em Cades.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">A jornada de Cades até Zerede</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois, viramo-nos, e seguimos para o deserto, caminho do mar Vermelho como o <char style="nd">Senhor</char> me dissera, e muitos dias rodeamos a montanha de Seir.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:4">Nm 21.4</ref></char></note> <verse number="2" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> me falou, dizendo: <verse number="3" style="v"/>Tendes já rodeado bastante esta montanha; virai-vos para o norte. <verse number="4" style="v"/>Ordena ao povo, dizendo: Passareis pelos limites de vossos irmãos, os filhos de Esaú,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">2.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 36:8">Gn 36.8</ref></char></note> que habitam em Seir; e eles terão medo de vós; portanto, guardai-vos bem. <verse number="5" style="v"/>Não vos entremetais com eles, porque vos não darei da sua terra nem ainda a pisada da planta de um pé; pois a Esaú dei por possessão a montanha de Seir. <verse number="6" style="v"/>Comprareis deles, por dinheiro, comida que comais; também água que bebais comprareis por dinheiro. <verse number="7" style="v"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoou em toda a obra das tuas mãos; ele sabe que andas por este grande deserto; estes quarenta anos o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, esteve contigo; coisa nenhuma te faltou. <verse number="8" style="v"/>Passamos, pois, flanqueando assim nossos irmãos, os filhos de Esaú, que habitavam em Seir, como o caminho da Arabá, de Elate e de Eziom-Geber, viramo-nos e seguimos o caminho do deserto de Moabe. <verse number="9" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Não molestes Moabe<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">2.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:37">Gn 19.37</ref></char></note> e não contendas com eles em peleja, porque te não darei possessão da sua terra; pois dei Ar em possessão aos filhos de Ló. <verse number="10" style="v"/>(Os emins, dantes, habitavam nela, povo grande, numeroso e alto como os anaquins; <verse number="11" style="v"/>também eles foram considerados refains, como os anaquins; e os moabitas lhes chamavam emins. <verse number="12" style="v"/>Os horeus também habitavam, outrora, em Seir; porém os filhos de Esaú os desapossaram, e os destruíram de diante de si, e habitaram no lugar deles, assim como Israel fez à terra da sua possessão, que o <char style="nd">Senhor</char> lhes tinha dado.) <verse number="13" style="v"/>Levantai-vos, agora, e passai o ribeiro de Zerede; assim, passamos o ribeiro de Zerede. <verse number="14" style="v"/>O tempo que caminhamos, desde Cades-Barneia até passarmos o ribeiro de Zerede, foram trinta e oito anos, até que toda aquela geração<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">2.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:28-35">Nm 14.28-35</ref></char></note> dos homens de guerra se consumiu do meio do arraial, como o <char style="nd">Senhor</char> lhes jurara. <verse number="15" style="v"/>Também foi contra eles a mão do <char style="nd">Senhor</char>, para os destruir do meio do arraial, até os haver consumido.</para>
  <para style="s">A travessia de Ar e Arnom</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Sucedeu que, consumidos já todos os homens de guerra pela morte, do meio do povo, <verse number="17" style="v"/>o <char style="nd">Senhor</char> me falou, dizendo: <verse number="18" style="v"/>Hoje, passarás por Ar, pelos limites de Moabe, <verse number="19" style="v"/>e chegarás até defronte dos filhos de Amom;<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">2.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:38">Gn 19.38</ref></char></note> não os molestes e com eles não contendas, porque da terra dos filhos de Amom te não darei possessão, porquanto aos filhos de Ló a tenho dado por possessão. <verse number="20" style="v"/>(Também esta é considerada terra dos refains; dantes, habitavam nela refains, e os amonitas lhes chamavam zanzumins, <verse number="21" style="v"/>povo grande, numeroso e alto como os anaquins; o <char style="nd">Senhor</char> os destruiu diante dos amonitas; e estes, tendo-os desapossado, habitaram no lugar deles; <verse number="22" style="v"/>assim como fez com os filhos de Esaú que habitavam em Seir, de diante dos quais destruiu os horeus. Os filhos de Esaú, tendo-os desapossado, habitaram no lugar deles até este dia; <verse number="23" style="v"/>também os caftorins que saíram de Caftor destruíram os aveus, que habitavam em vilas até Gaza, e habitaram no lugar deles.) <verse number="24" style="v"/>Levantai-vos, parti e passai o ribeiro de Arnom; eis aqui na tua mão tenho dado a Seom, amorreu, rei de Hesbom, e a sua terra; passa a possuí-la e contende com eles em peleja. <verse number="25" style="v"/>Hoje, começarei a meter o terror e o medo de ti aos povos que estão debaixo de todo o céu; os que ouvirem a tua fama tremerão diante de ti e se angustiarão.</para>
  <para style="s">Vitória sobre Seom, rei de Hesbom</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 21:21-30">Nm 21.21-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Então, mandei mensageiros desde o deserto de Quedemote a Seom, rei de Hesbom, com palavras de paz, dizendo: <verse number="27" style="v"/>deixa-me passar pela tua terra; somente pela estrada irei; não me desviarei para a direita nem para a esquerda. <verse number="28" style="v"/>A comida que eu coma vender-me-ás por dinheiro e dar-me-ás também por dinheiro a água que beba; tão somente deixa-me passar a pé, <verse number="29" style="v"/>como fizeram comigo os filhos de Esaú, que habitam em Seir, e os moabitas, que habitam em Ar; até que eu passe o Jordão, à terra que o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, nos dá. <verse number="30" style="v"/>Mas Seom, rei de Hesbom, não nos quis deixar passar por sua terra, porquanto o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, endurecera o seu espírito e fizera obstinado o seu coração, para to dar nas mãos, como hoje se vê. <verse number="31" style="v"/>Disse-me, pois, o <char style="nd">Senhor</char>: Eis aqui, tenho começado a dar-te Seom e a sua terra; passa a desapossá-lo, para lhe ocupares o país. <verse number="32" style="v"/>Então, Seom saiu-nos ao encontro, ele e todo o seu povo, à peleja em Jasa. <verse number="33" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, no-lo entregou, e o derrotamos, a ele, e a seus filhos, e a todo o seu povo. <verse number="34" style="v"/>Naquele tempo, tomamos todas as suas cidades e a cada uma destruímos com os seus homens, mulheres e crianças; não deixamos sobrevivente algum. <verse number="35" style="v"/>Somente tomamos, por presa, o gado para nós e o despojo das cidades que tínhamos tomado. <verse number="36" style="v"/>Desde Aroer, que está à borda do vale de Arnom, e a cidade que nele está, até Gileade, nenhuma cidade houve alta demais para nós; tudo isto o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, nos entregou. <verse number="37" style="v"/>Somente à terra dos filhos de Amom não chegaste; nem a toda a borda do ribeiro de Jaboque, nem às cidades da região montanhosa, nem a lugar algum que nos proibira o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">Vitória sobre Ogue, rei de Basã</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 21:31-35">Nm 21.31-35</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois, nos viramos e subimos o caminho de Basã; e Ogue, rei de Basã, nos saiu ao encontro, ele e todo o seu povo, à peleja em Edrei. <verse number="2" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Não temas, porque a ele, e todo o seu povo, e sua terra dei na tua mão; e far-lhe-ás como fizeste a Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom. <verse number="3" style="v"/>Deu-nos o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, em nossas mãos também a Ogue, rei de Basã, e a todo o seu povo; e ferimo-lo, até que lhe não ficou nenhum sobrevivente. <verse number="4" style="v"/>Nesse tempo, tomamos todas as suas cidades; nenhuma cidade houve que lhe não tomássemos: sessenta cidades, toda a região de Argobe, o reino de Ogue, em Basã. <verse number="5" style="v"/>Todas estas cidades eram fortificadas com altos muros, portas e ferrolhos; tomamos também outras muitas cidades, que eram sem muros. <verse number="6" style="v"/>Destruímo-las totalmente, como fizemos a Seom, rei de Hesbom, fazendo perecer, por completo, cada uma das cidades com os seus homens, suas mulheres e crianças. <verse number="7" style="v"/>Porém todo o gado e o despojo das cidades tomamos para nós, por presa. <verse number="8" style="v"/>Assim, nesse tempo, tomamos a terra da mão daqueles dois reis dos amorreus que estavam dalém do Jordão: desde o rio de Arnom até ao monte Hermom <verse number="9" style="v"/>(Os sidônios a Hermom chamam Siriom; porém os amorreus lhe chamam Senir.), <verse number="10" style="v"/>tomamos todas as cidades do planalto, e todo o Gileade, e todo o Basã, até Salca e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã <verse number="11" style="v"/>(Porque só Ogue, rei de Basã, restou dos refains; eis que o seu leito, leito de ferro, não está, porventura, em Rabá dos filhos de Amom, sendo de nove côvados o seu comprimento, e de quatro, a sua largura, pelo côvado comum?).</para>
  <para style="s">Distribuição da Transjordânia</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 32:33-42">Nm 32.33-42</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tomamos, pois, esta terra em possessão nesse tempo; desde Aroer, que está junto ao vale de Arnom, e a metade da região montanhosa de Gileade, com as suas cidades, dei aos rubenitas e gaditas. <verse number="13" style="v"/>O resto de Gileade, como também todo o Basã, o reino de Ogue, dei à meia tribo de Manassés; toda aquela região de Argobe, todo o Basã, se chamava a terra dos refains. <verse number="14" style="v"/>Jair, filho de Manassés, tomou toda a região de Argobe até ao limite dos gesuritas e maacatitas, isto é, Basã, e às aldeias chamou pelo seu nome: Havote-Jair, até o dia de hoje. <verse number="15" style="v"/>A Maquir dei Gileade. <verse number="16" style="v"/>Mas aos rubenitas e gaditas dei desde Gileade até ao vale de Arnom, cujo meio serve de limite; e até ao ribeiro de Jaboque, o limite dos filhos de Amom, <verse number="17" style="v"/>como também a Arabá e o Jordão por limite, desde Quinerete até ao mar da Arabá, o mar Salgado, pelas faldas de Pisga, para o oriente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Nesse mesmo tempo, vos ordenei, dizendo: o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos deu esta terra, para a possuirdes; passai, pois, armados, todos os homens valentes, adiante de vossos irmãos, os filhos de Israel. <verse number="19" style="v"/>Tão somente vossas mulheres, e vossas crianças, e vosso gado (porque sei que tendes muito gado) ficarão nas vossas cidades que já vos tenho dado, <verse number="20" style="v"/>até que o <char style="nd">Senhor</char> dê descanso a vossos irmãos como a vós outros, para que eles também ocupem a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, lhes dá dalém do Jordão; então, voltareis cada qual à sua possessão que vos dei.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">3.18-20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:28-32">Nm 32.28-32</ref>; <ref loc="JOS 1:12-15">Js 1.12-15</ref></char></note> <verse number="21" style="v"/>Também, nesse tempo, dei ordem a Josué, dizendo: os teus olhos veem tudo o que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, tem feito a estes dois reis; assim fará o <char style="nd">Senhor</char> a todos os reinos a que tu passarás. <verse number="22" style="v"/>Não os temais, porque o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, é o que peleja por vós.</para>
  <para style="s">A oração de Moisés para entrar em Canaã</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 27:12-23">Nm 27.12-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Também eu, nesse tempo, implorei graça ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: <verse number="24" style="v"/>Ó <char style="nd">Senhor</char> Deus! Passaste a mostrar ao teu servo a tua grandeza e a tua poderosa mão; porque que deus há, nos céus ou na terra, que possa fazer segundo as tuas obras, segundo os teus poderosos feitos? <verse number="25" style="v"/>Rogo-te que me deixes passar, para que eu veja esta boa terra que está dalém do Jordão, esta boa região montanhosa e o Líbano. <verse number="26" style="v"/>Porém o <char style="nd">Senhor</char> indignou-se muito contra mim, por vossa causa, e não me ouviu; antes, me disse: Basta! Não me fales mais nisto. <verse number="27" style="v"/>Sobe ao cimo de Pisga, levanta os olhos para o ocidente, e para o norte, e para o sul, e para o oriente e contempla com os próprios olhos, porque não passarás este Jordão. <verse number="28" style="v"/>Dá ordens a Josué, e anima-o, e fortalece-o; porque ele passará adiante deste povo e o fará possuir a terra que tu apenas verás.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">3.23-28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:12-23">Nm 27.12-23</ref>; <ref loc="DEU 32:48-52">Dt 32.48-52</ref></char></note> <verse number="29" style="v"/>Assim, ficamos no vale defronte de Bete-Peor.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">Moisés exorta o povo à obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Agora, pois, ó Israel, ouve os estatutos e os juízos que eu vos ensino, para os cumprirdes, para que vivais, e entreis, e possuais a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de vossos pais, vos dá. <verse number="2" style="v"/>Nada acrescentareis<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">4.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 22:18-19">Ap 22.18-19</ref></char></note> à palavra que vos mando, nem diminuireis dela, para que guardeis os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, que eu vos mando. <verse number="3" style="v"/>Os vossos olhos viram o que o <char style="nd">Senhor</char> fez por causa de Baal-Peor;<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">4.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:1-9">Nm 25.1-9</ref></char></note> pois a todo homem que seguiu a Baal-Peor o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, consumiu do vosso meio. <verse number="4" style="v"/>Porém vós que permanecestes fiéis ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, todos, hoje, estais vivos. <verse number="5" style="v"/>Eis que vos tenho ensinado estatutos e juízos, como me mandou o <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus, para que assim façais no meio da terra que passais a possuir. <verse number="6" style="v"/>Guardai-os, pois, e cumpri-os, porque isto será a vossa sabedoria e o vosso entendimento perante os olhos dos povos que, ouvindo todos estes estatutos, dirão: Certamente, este grande povo é gente sábia e inteligente. <verse number="7" style="v"/>Pois que grande nação há que tenha deuses tão chegados a si como o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, todas as vezes que o invocamos? <verse number="8" style="v"/>E que grande nação há que tenha estatutos e juízos tão justos como toda esta lei que eu hoje vos proponho?</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tão somente guarda-te a ti mesmo e guarda bem a tua alma, que te não esqueças daquelas coisas que os teus olhos têm visto, e se não apartem do teu coração todos os dias da tua vida, e as farás saber a teus filhos e aos filhos de teus filhos. <verse number="10" style="v"/>Não te esqueças do dia em que estiveste perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, em Horebe, quando o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Reúne este povo, e os farei ouvir as minhas palavras, a fim de que aprenda a temer-me todos os dias que na terra viver e as ensinará a seus filhos. <verse number="11" style="v"/>Então, chegastes e vos pusestes ao pé do monte; e o monte ardia em fogo até ao meio dos céus, e havia trevas, e nuvens, e escuridão. <verse number="12" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> vos falou do meio do fogo; a voz das palavras ouvistes; porém, além da voz, não vistes aparência nenhuma.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">4.10-12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:16-18">Êx 19.16-18</ref>; <ref loc="HEB 12:18-19">Hb 12.18-19</ref></char></note> <verse number="13" style="v"/>Então, vos anunciou ele a sua aliança, que vos prescreveu, os dez mandamentos, e os escreveu em duas tábuas de pedra.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">4.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 31:18">Êx 31.18</ref></char></note> <verse number="14" style="v"/>Também o <char style="nd">Senhor</char> me ordenou, ao mesmo tempo, que vos ensinasse estatutos e juízos,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">4.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:1">Êx 21.1</ref></char></note> para que os cumprísseis na terra a qual passais a possuir. <verse number="15" style="v"/>Guardai, pois, cuidadosamente, a vossa alma, pois aparência nenhuma vistes no dia em que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos falou em Horebe, no meio do fogo; <verse number="16" style="v"/>para que não vos corrompais e vos façais alguma imagem esculpida<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">4.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:4">Êx 20.4</ref>; <ref loc="LEV 26:1">Lv 26.1</ref>; <ref loc="DEU 5:8">Dt 5.8</ref>; <ref loc="DEU 27:15">27.15</ref></char></note> na forma de ídolo, semelhança de homem ou de mulher, <verse number="17" style="v"/>semelhança de algum animal que há na terra, semelhança de algum volátil que voa pelos céus, <verse number="18" style="v"/>semelhança de algum animal que rasteja sobre a terra, semelhança de algum peixe que há nas águas debaixo da terra. <verse number="19" style="v"/>Guarda-te não levantes os olhos para os céus e, vendo o sol, a lua e as estrelas, a saber, todo o exército dos céus, sejas seduzido a inclinar-te perante eles e dês culto àqueles, coisas que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, repartiu a todos os povos debaixo de todos os céus. <verse number="20" style="v"/>Mas o <char style="nd">Senhor</char> vos tomou e vos tirou da fornalha de ferro do Egito, para que lhe sejais povo de herança,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">4.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:4-6">Êx 19.4-6</ref></char></note> como hoje se vê.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Também o <char style="nd">Senhor</char> se indignou contra mim, por vossa causa, e jurou que eu não passaria o Jordão<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">4.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 20:12">Nm 20.12</ref></char></note> e não entraria na boa terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá por herança. <verse number="22" style="v"/>Porque eu morrerei neste lugar, não passarei o Jordão; porém vós o passareis e possuireis aquela boa terra. <verse number="23" style="v"/>Guardai-vos não vos esqueçais da aliança do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, feita convosco, e vos façais alguma imagem esculpida, semelhança de alguma coisa que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos proibiu. <verse number="24" style="v"/>Porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, é fogo que consome,<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">4.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 12:29">Hb 12.29</ref></char></note> é Deus zeloso.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Quando, pois, gerardes filhos e filhos de filhos, e vos envelhecerdes na terra, e vos corromperdes, e fizerdes alguma imagem esculpida, semelhança de alguma coisa, e fizerdes mal aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, para o provocar à ira, <verse number="26" style="v"/>hoje, tomo por testemunhas contra vós outros o céu e a terra, que, com efeito, perecereis, imediatamente, da terra a qual, passado o Jordão, ides possuir; não prolongareis os vossos dias nela; antes, sereis de todo destruídos. <verse number="27" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> vos espalhará entre os povos, e restareis poucos em número entre as gentes aonde o <char style="nd">Senhor</char> vos conduzirá. <verse number="28" style="v"/>Lá, servireis a deuses que são obra de mãos de homens, madeira e pedra, que não veem, nem ouvem, nem comem, nem cheiram.<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">4.27-28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 28:36">Dt 28.36</ref></char></note> <verse number="29" style="v"/>De lá, buscarás ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e o acharás,<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">4.29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 29:13">Jr 29.13</ref></char></note> quando o buscares de todo o teu coração e de toda a tua alma. <verse number="30" style="v"/>Quando estiveres em angústia, e todas estas coisas te sobrevierem nos últimos dias, e te voltares para o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e lhe atenderes a voz, <verse number="31" style="v"/>então, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, não te desamparará, porquanto é Deus misericordioso, nem te destruirá, nem se esquecerá da aliança que jurou a teus pais.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Agora, pois, pergunta aos tempos passados, que te precederam, desde o dia em que Deus criou o homem sobre a terra, desde uma extremidade do céu até à outra, se sucedeu jamais coisa tamanha como esta ou se se ouviu coisa como esta; <verse number="33" style="v"/>ou se algum povo ouviu falar a voz de algum deus do meio do fogo, como tu a ouviste, ficando vivo; <verse number="34" style="v"/>ou se um deus intentou ir tomar para si um povo do meio de outro povo, com provas, e com sinais, e com milagres, e com peleja, e com mão poderosa, e com braço estendido, e com grandes espantos, segundo tudo quanto o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos fez no Egito, aos vossos olhos. <verse number="35" style="v"/>A ti te foi mostrado para que soubesses que o <char style="nd">Senhor</char> é Deus; nenhum outro há, senão ele.<note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">4.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 12:32">Mc 12.32</ref></char></note> <verse number="36" style="v"/>Dos céus te fez ouvir a sua voz, para te ensinar, e sobre a terra te mostrou o seu grande fogo, e do meio do fogo ouviste as suas palavras. <verse number="37" style="v"/>Porquanto amou teus pais, e escolheu a sua descendência depois deles, e te tirou do Egito, ele mesmo presente e com a sua grande força, <verse number="38" style="v"/>para lançar de diante de ti nações maiores e mais poderosas do que tu, para te introduzir na sua terra e ta dar por herança, como hoje se vê. <verse number="39" style="v"/>Por isso, hoje, saberás e refletirás no teu coração que só o <char style="nd">Senhor</char> é Deus em cima no céu e embaixo na terra; nenhum outro há. <verse number="40" style="v"/>Guarda, pois, os seus estatutos e os seus mandamentos que te ordeno hoje, para que te vá bem a ti e a teus filhos depois de ti e para que prolongues os dias na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá para todo o sempre.</para>
  <para style="s">Três cidades de refúgio</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 35:9-15">Nm 35.9-15</ref>; <ref loc="DEU 19:1-3">Dt 19.1-3</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Então, Moisés separou três cidades dalém do Jordão, do lado do nascimento do sol, <verse number="42" style="v"/>para que se acolhesse ali o homicida que matasse, involuntariamente, o seu próximo, a quem, dantes, não tivesse ódio algum, e se acolhesse a uma destas cidades e vivesse: <verse number="43" style="v"/>Bezer, no deserto, no planalto, para os rubenitas; Ramote, em Gileade, para os gaditas; e Golã, em Basã, para os manassitas.<note caller="m" style="x"><char style="xo" closed="false">4.41-43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 19:1-3">Dt 19.1-3</ref>; <ref loc="JOS 20:7-9">Js 20.7-9</ref></char></note></para>
  <para style="ms">O Segundo Discurso de Moisés</para>
  <para style="s">Moisés conta a história da legislação</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Esta é a lei que Moisés propôs aos filhos de Israel. <verse number="45" style="v"/>São estes os testemunhos, e os estatutos, e os juízos que Moisés falou aos filhos de Israel, quando saíram do Egito, <verse number="46" style="v"/>além do Jordão, no vale defronte de Bete-Peor, na terra de Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom, a quem Moisés e os filhos de Israel feriram ao saírem do Egito, <verse number="47" style="v"/>e tomaram a sua terra em possessão, como também a terra de Ogue, rei de Basã, dois reis dos amorreus, que estavam além do Jordão, do lado do nascimento do sol; <verse number="48" style="v"/>desde Aroer, que está à borda do vale de Arnom, até ao monte Siom, que é Hermom, <verse number="49" style="v"/>e toda a Arabá, além do Jordão, do lado oriental, até ao mar da Arabá, pelas faldas de Pisga.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">A repetição dos dez mandamentos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 20:1-17">Êx 20.1-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Chamou Moisés a todo o Israel e disse-lhe: Ouvi, ó Israel, os estatutos e juízos que hoje vos falo aos ouvidos, para que os aprendais e cuideis em os cumprirdes. <verse number="2" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, fez aliança conosco em Horebe. <verse number="3" style="v"/>Não foi com nossos pais que fez o <char style="nd">Senhor</char> esta aliança, e sim conosco, todos os que, hoje, aqui estamos vivos. <verse number="4" style="v"/>Face a face falou o <char style="nd">Senhor</char> conosco, no monte, do meio do fogo <verse number="5" style="v"/>(Nesse tempo, eu estava em pé entre o <char style="nd">Senhor</char> e vós, para vos notificar a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, porque temestes o fogo e não subistes ao monte.), dizendo: <verse number="6" style="v"/>Eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, que te tirei do Egito, da casa da servidão. <verse number="7" style="v"/>Não terás outros deuses diante de mim. <verse number="8" style="v"/>Não farás para ti<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">5.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:17">Êx 34.17</ref>; <ref loc="LEV 19:4">Lv 19.4</ref>; <ref loc="LEV 26:1">26.1</ref>; <ref loc="DEU 4:15-19">Dt 4.15-19</ref>; <ref loc="DEU 27:15">27.15</ref></char></note> imagem de escultura, nem semelhança alguma do que há em cima no céu, nem embaixo na terra, nem nas águas debaixo da terra; <verse number="9" style="v"/>não as adorarás, nem lhes darás culto; porque eu, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, sou Deus zeloso, que visito a iniquidade dos pais nos filhos até a terceira e quarta geração daqueles que me aborrecem, <verse number="10" style="v"/>e faço misericórdia até mil gerações daqueles que me amam e guardam os meus mandamentos.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">5.9-10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:7">Êx 34.7</ref>; <ref loc="NUM 14:18">Nm 14.18</ref>; <ref loc="DEU 7:9">Dt 7.9</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Não tomarás o nome<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">5.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:12">Lv 19.12</ref></char></note> do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, em vão, porque o <char style="nd">Senhor</char> não terá por inocente o que tomar o seu nome em vão. <verse number="12" style="v"/>Guarda o dia de sábado, para o santificar, como te ordenou o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="13" style="v"/>Seis dias trabalharás e farás toda a tua obra. <verse number="14" style="v"/>Mas o sétimo dia é o sábado do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; não farás nenhum trabalho, nem tu, nem o teu filho, nem a tua filha, nem o teu servo, nem a tua serva, nem o teu boi, nem o teu jumento, nem animal algum teu, nem o estrangeiro das tuas portas para dentro, para que o teu servo e a tua serva descansem como tu; <verse number="15" style="v"/>porque te lembrarás que foste servo na terra do Egito e que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te tirou dali com mão poderosa e braço estendido; pelo que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te ordenou que guardasses o dia de sábado.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">5.12-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:23-30">Êx 16.23-30</ref>; <ref loc="EXO 23:12">23.12</ref>; <ref loc="EXO 31:12-17">31.12-17</ref>; <ref loc="EXO 34:21">34.21</ref>; <ref loc="EXO 35:2-3">35.2-3</ref>; <ref loc="LEV 23:3">Lv 23.3</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Honra a teu pai<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">5.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:16">Dt 27.16</ref>; <ref loc="MAT 15:4">Mt 15.4</ref>; <ref loc="MAT 19:19">19.19</ref>; <ref loc="MRK 7:10">Mc 7.10</ref>; <ref loc="MRK 10:19">10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="EPH 6:2-3">Ef 6.2-3</ref></char></note> e a tua mãe, como o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te ordenou, para que se prolonguem os teus dias e para que te vá bem na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá. <verse number="17" style="v"/>Não matarás.<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">5.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:6">Gn 9.6</ref>; <ref loc="LEV 24:17">Lv 24.17</ref>; <ref loc="MAT 5:21">Mt 5.21</ref>; <ref loc="MAT 19:18">19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref>; <ref loc="JAS 2:11">Tg 2.11</ref></char></note> <verse number="18" style="v"/>Não adulterarás.<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">5.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:10">Lv 20.10</ref>; <ref loc="MAT 5:27">Mt 5.27</ref>; <ref loc="MAT 19:18">19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref>; <ref loc="JAS 2:11">Tg 2.11</ref></char></note> <verse number="19" style="v"/>Não furtarás.<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">5.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:11">Lv 19.11</ref>; <ref loc="MAT 19:18">Mt 19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref></char></note> <verse number="20" style="v"/>Não dirás falso testemunho<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">5.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:1">Êx 23.1</ref>; <ref loc="MAT 19:18">Mt 19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref></char></note> contra o teu próximo. <verse number="21" style="v"/>Não cobiçarás<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">5.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:7">Rm 7.7</ref>; <ref loc="ROM 13:9">13.9</ref></char></note> a mulher do teu próximo. Não desejarás a casa do teu próximo, nem o seu campo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma do teu próximo.</para>
  <para style="s">Moisés, mediador entre Deus e o povo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 20:18-21">Êx 20.18-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Estas palavras falou o <char style="nd">Senhor</char> a toda a vossa congregação no monte, do meio do fogo, da nuvem e da escuridade, com grande voz, e nada acrescentou. Tendo-as escrito em duas tábuas de pedra, deu-mas a mim. <verse number="23" style="v"/>Sucedeu que, ouvindo a voz do meio das trevas, enquanto ardia o monte em fogo, vos achegastes a mim, todos os cabeças das vossas tribos e vossos anciãos, <verse number="24" style="v"/>e dissestes: Eis aqui o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, nos fez ver a sua glória e a sua grandeza, e ouvimos a sua voz do meio do fogo; hoje, vimos que Deus fala com o homem, e este permanece vivo. <verse number="25" style="v"/>Agora, pois, por que morreríamos? Pois este grande fogo nos consumiria; se ainda mais ouvíssemos a voz do <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, morreríamos. <verse number="26" style="v"/>Porque quem há, de toda carne, que tenha ouvido a voz do Deus vivo falar do meio do fogo, como nós ouvimos, e permanecido vivo? <verse number="27" style="v"/>Chega-te, e ouve tudo o que disser o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus; e tu nos dirás tudo o que te disser o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, e o ouviremos, e o cumpriremos.<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">5.22-27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 12:18-19">Hb 12.18-19</ref></char></note> <verse number="28" style="v"/>Ouvindo, pois, o <char style="nd">Senhor</char> as vossas palavras, quando me faláveis a mim, o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Eu ouvi as palavras deste povo, as quais te disseram; em tudo falaram eles bem. <verse number="29" style="v"/>Quem dera que eles tivessem tal coração, que me temessem e guardassem em todo o tempo todos os meus mandamentos, para que bem lhes fosse a eles e a seus filhos, para sempre! <verse number="30" style="v"/>Vai, dize-lhes: Tornai-vos às vossas tendas. <verse number="31" style="v"/>Tu, porém, fica-te aqui comigo, e eu te direi todos os mandamentos, e estatutos, e juízos que tu lhes hás de ensinar que cumpram na terra que eu lhes darei para possuí-la. <verse number="32" style="v"/>Cuidareis em fazerdes como vos mandou o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; não vos desviareis, nem para a direita, nem para a esquerda. <verse number="33" style="v"/>Andareis em todo o caminho que vos manda o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, para que vivais, bem vos suceda, e prolongueis os dias na terra que haveis de possuir.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s">O fim da lei é a obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Estes, pois, são os mandamentos, os estatutos e os juízos que mandou o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, se te ensinassem, para que os cumprisses na terra a que passas para a possuir; <verse number="2" style="v"/>para que temas ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e guardes todos os seus estatutos e mandamentos que eu te ordeno, tu, e teu filho, e o filho de teu filho, todos os dias da tua vida; e que teus dias sejam prolongados. <verse number="3" style="v"/>Ouve, pois, ó Israel, e atenta em os cumprires, para que bem te suceda, e muito te multipliques na terra que mana leite e mel, como te disse o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de teus pais. <verse number="4" style="v"/>Ouve, Israel,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">6.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 12:29">Mc 12.29</ref></char></note> o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, é o único <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="5" style="v"/>Amarás, pois, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">6.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 22:37">Mt 22.37</ref>; <ref loc="MRK 12:30">Mc 12.30</ref>; <ref loc="LUK 10:27">Lc 10.27</ref></char></note> de todo o teu coração, de toda a tua alma e de toda a tua força. <verse number="6" style="v"/>Estas palavras que, hoje, te ordeno estarão no teu coração; <verse number="7" style="v"/>tu as inculcarás a teus filhos, e delas falarás assentado em tua casa, e andando pelo caminho, e ao deitar-te, e ao levantar-te. <verse number="8" style="v"/>Também as atarás como sinal na tua mão, e te serão por frontal entre os olhos. <verse number="9" style="v"/>E as escreverás nos umbrais de tua casa e nas tuas portas.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">6.6-9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 11:18-20">Dt 11.18-20</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Havendo-te, pois, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, introduzido na terra que, sob juramento, prometeu a teus pais, Abraão,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">6.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:7">Gn 12.7</ref></char></note> Isaque<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">6.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 26:3">Gn 26.3</ref></char></note> e Jacó,<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">6.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:13">Gn 28.13</ref></char></note> te daria, grandes e boas cidades, que tu não edificaste; <verse number="11" style="v"/>e casas cheias de tudo o que é bom, casas que não encheste; e poços abertos, que não abriste; vinhais e olivais, que não plantaste; e, quando comeres e te fartares, <verse number="12" style="v"/>guarda-te, para que não esqueças o <char style="nd">Senhor</char>, que te tirou da terra do Egito, da casa da servidão. <verse number="13" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, temerás,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">6.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:10">Mt 4.10</ref>; <ref loc="LUK 4:8">Lc 4.8</ref></char></note> a ele servirás, e, pelo seu nome, jurarás. <verse number="14" style="v"/>Não seguirás outros deuses, nenhum dos deuses dos povos que houver à roda de ti, <verse number="15" style="v"/>porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, é Deus zeloso no meio de ti, para que a ira do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, se não acenda contra ti e te destrua de sobre a face da terra. <verse number="16" style="v"/>Não tentarás o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus,<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">6.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:7">Êx 17.7</ref>; <ref loc="MAT 4:7">Mt 4.7</ref>; <ref loc="LUK 4:12">Lc 4.12</ref></char></note> como o tentaste em Massá. <verse number="17" style="v"/>Diligentemente, guardarás os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e os seus testemunhos, e os seus estatutos que te ordenou. <verse number="18" style="v"/>Farás o que é reto e bom aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, para que bem te suceda, e entres, e possuas a boa terra a qual o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento, prometeu dar a teus pais, <verse number="19" style="v"/>lançando todos os teus inimigos de diante de ti, como o <char style="nd">Senhor</char> tem dito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Quando teu filho, no futuro, te perguntar, dizendo: Que significam os testemunhos, e estatutos, e juízos que o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, vos ordenou? <verse number="21" style="v"/>Então, dirás a teu filho: Éramos servos de Faraó, no Egito; porém o <char style="nd">Senhor</char> de lá nos tirou com poderosa mão. <verse number="22" style="v"/>Aos nossos olhos fez o <char style="nd">Senhor</char> sinais e maravilhas, grandes e terríveis, contra o Egito e contra Faraó e toda a sua casa; <verse number="23" style="v"/>e dali nos tirou, para nos levar e nos dar a terra que sob juramento prometeu a nossos pais. <verse number="24" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> nos ordenou cumpríssemos todos estes estatutos e temêssemos o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, para o nosso perpétuo bem, para nos guardar em vida, como tem feito até hoje. <verse number="25" style="v"/>Será por nós justiça, quando tivermos cuidado de cumprir todos estes mandamentos perante o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, como nos tem ordenado.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s">Admoestações contra a infidelidade</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 34:10-17">Êx 34.10-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te introduzir na terra a qual passas a possuir, e tiver lançado muitas nações de diante de ti, os heteus, e os girgaseus, e os amorreus, e os cananeus, e os ferezeus, e os heveus, e os jebuseus, sete nações<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">7.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:19">At 13.19</ref></char></note> mais numerosas e mais poderosas do que tu; <verse number="2" style="v"/>e o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, as tiver dado diante de ti, para as ferir, totalmente as destruirás; não farás com elas aliança, nem terás piedade delas; <verse number="3" style="v"/>nem contrairás matrimônio com os filhos dessas nações; não darás tuas filhas a seus filhos, nem tomarás suas filhas para teus filhos; <verse number="4" style="v"/>pois elas fariam desviar teus filhos de mim, para que servissem a outros deuses; e a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acenderia contra vós outros e depressa vos destruiria. <verse number="5" style="v"/>Porém assim lhes fareis: derribareis os seus altares,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">7.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:3">Dt 12.3</ref></char></note> quebrareis as suas colunas, cortareis os seus postes-ídolos e queimareis as suas imagens de escultura.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Porque tu és povo santo ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te escolheu, para que lhe fosses o seu povo próprio,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">7.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:5">Êx 19.5</ref>; <ref loc="DEU 14:2">Dt 14.2</ref>; <ref loc="TIT 2:14">Tt 2.14</ref>; <ref loc="1PE 2:9">1Pe 2.9</ref></char></note> de todos os povos que há sobre a terra. <verse number="7" style="v"/>Não vos teve o <char style="nd">Senhor</char> afeição, nem vos escolheu porque fôsseis mais numerosos do que qualquer povo, pois éreis o menor de todos os povos, <verse number="8" style="v"/>mas porque o <char style="nd">Senhor</char> vos amava e, para guardar o juramento que fizera a vossos pais, o <char style="nd">Senhor</char> vos tirou com mão poderosa e vos resgatou da casa da servidão, do poder de Faraó, rei do Egito. <verse number="9" style="v"/>Saberás, pois, que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, é Deus, o Deus fiel,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">7.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:5-6">Êx 20.5-6</ref>; <ref loc="DEU 5:9-10">Dt 5.9-10</ref></char></note> que guarda a aliança e a misericórdia até mil gerações aos que o amam e cumprem os seus mandamentos; <verse number="10" style="v"/>e dá o pago diretamente aos que o odeiam, fazendo-os perecer; não será demorado para com o que o odeia; prontamente, lho retribuirá. <verse number="11" style="v"/>Guarda, pois, os mandamentos, e os estatutos, e os juízos que hoje te mando cumprir.</para>
  <para style="s">Bênçãos decorrentes da obediência</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 26:3-13">Lv 26.3-13</ref>; <ref loc="DEU 28:1-14">Dt 28.1-14</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Será, pois, que, se, ouvindo estes juízos, os guardares e cumprires, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te guardará a aliança e a misericórdia prometida sob juramento a teus pais; <verse number="13" style="v"/>ele te amará, e te abençoará, e te fará multiplicar; também abençoará os teus filhos, e o fruto da tua terra, e o teu cereal, e o teu vinho, e o teu azeite, e as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas, na terra que, sob juramento a teus pais, prometeu dar-te. <verse number="14" style="v"/>Bendito serás mais do que todos os povos; não haverá entre ti nem homem, nem mulher estéril, nem entre os teus animais. <verse number="15" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> afastará de ti toda enfermidade; sobre ti não porá nenhuma das doenças malignas dos egípcios, que bem sabes; antes, as porá sobre todos os que te odeiam. <verse number="16" style="v"/>Consumirás todos os povos que te der o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; os teus olhos não terão piedade deles, nem servirás a seus deuses, pois isso te seria por ciladas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Se disseres no teu coração: Estas nações são mais numerosas do que eu; como poderei desapossá-las? <verse number="18" style="v"/>Delas não tenhas temor; lembrar-te-ás do que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, fez a Faraó e a todo o Egito; <verse number="19" style="v"/>das grandes provas que viram os teus olhos, e dos sinais, e maravilhas, e mão poderosa, e braço estendido, com que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te tirou; assim fará o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, com todos os povos, aos quais temes. <verse number="20" style="v"/>Além disso, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, mandará entre eles vespões, até que pereçam os que ficarem e se esconderem de diante de ti. <verse number="21" style="v"/>Não te espantes diante deles, porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, está no meio de ti, Deus grande e temível. <verse number="22" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, lançará fora estas nações, pouco a pouco, de diante de ti; não poderás destruí-las todas de pronto, para que as feras do campo se não multipliquem contra ti. <verse number="23" style="v"/>Mas o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, tas entregará e lhes infligirá grande confusão, até que sejam destruídas. <verse number="24" style="v"/>Entregar-te-á também nas mãos os seus reis, para que apagues o nome deles de debaixo dos céus; nenhum homem poderá resistir-te, até que os destruas. <verse number="25" style="v"/>As imagens de escultura de seus deuses queimarás; a prata e o ouro que estão sobre elas não cobiçarás, nem os tomarás para ti, para que te não enlaces neles; pois são abominação ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="26" style="v"/>Não meterás, pois, coisa abominável em tua casa, para que não sejas amaldiçoado, semelhante a ela; de todo, a detestarás e, de todo, a abominarás, pois é amaldiçoada.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">Exortação a ter em memória os benefícios do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Cuidareis de cumprir todos os mandamentos que hoje vos ordeno, para que vivais, e vos multipliqueis, e entreis, e possuais a terra que o <char style="nd">Senhor</char> prometeu sob juramento a vossos pais. <verse number="2" style="v"/>Recordar-te-ás de todo o caminho pelo qual o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te guiou no deserto estes quarenta anos, para te humilhar, para te provar, para saber o que estava no teu coração, se guardarias ou não os seus mandamentos. <verse number="3" style="v"/>Ele te humilhou, e te deixou ter fome, e te sustentou com o maná, que tu não conhecias, nem teus pais o conheciam, para te dar a entender que não só de pão viverá o homem,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">8.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:4">Mt 4.4</ref>; <ref loc="LUK 4:4">Lc 4.4</ref></char></note> mas de tudo o que procede da boca do <char style="nd">Senhor</char> viverá o homem. <verse number="4" style="v"/>Nunca envelheceu a tua veste sobre ti, nem se inchou o teu pé nestes quarenta anos. <verse number="5" style="v"/>Sabe, pois, no teu coração, que, como um homem disciplina a seu filho, assim te disciplina o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="6" style="v"/>Guarda os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, para andares nos seus caminhos e o temeres; <verse number="7" style="v"/>porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te faz entrar numa boa terra, terra de ribeiros de águas, de fontes, de mananciais profundos, que saem dos vales e das montanhas; <verse number="8" style="v"/>terra de trigo e cevada, de vides, figueiras e romeiras; terra de oliveiras, de azeite e mel; <verse number="9" style="v"/>terra em que comerás o pão sem escassez, e nada te faltará nela; terra cujas pedras são ferro e de cujos montes cavarás o cobre. <verse number="10" style="v"/>Comerás, e te fartarás, e louvarás o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, pela boa terra que te deu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Guarda-te não te esqueças do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, não cumprindo os seus mandamentos, os seus juízos e os seus estatutos, que hoje te ordeno; <verse number="12" style="v"/>para não suceder que, depois de teres comido e estiveres farto, depois de haveres edificado boas casas e morado nelas; <verse number="13" style="v"/>depois de se multiplicarem os teus gados e os teus rebanhos, e se aumentar a tua prata e o teu ouro, e ser abundante tudo quanto tens, <verse number="14" style="v"/>se eleve o teu coração, e te esqueças do <char style="nd">Senhor</char>,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">8.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 13:5-6">Os 13.5-6</ref></char></note> teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa da servidão, <verse number="15" style="v"/>que te conduziu por aquele grande e terrível deserto de serpentes abrasadoras, de escorpiões e de secura, em que não havia água; e te fez sair água da pederneira; <verse number="16" style="v"/>que no deserto te sustentou com maná, que teus pais não conheciam; para te humilhar, e para te provar, e, afinal, te fazer bem. <verse number="17" style="v"/>Não digas, pois, no teu coração: A minha força e o poder do meu braço me adquiriram estas riquezas. <verse number="18" style="v"/>Antes, te lembrarás do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, porque é ele o que te dá força para adquirires riquezas; para confirmar a sua aliança, que, sob juramento, prometeu a teus pais, como hoje se vê. <verse number="19" style="v"/>Se te esqueceres do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e andares após outros deuses, e os servires, e os adorares, protesto, hoje, contra vós outros que perecereis. <verse number="20" style="v"/>Como as nações que o <char style="nd">Senhor</char> destruiu de diante de vós, assim perecereis; porquanto não quisestes obedecer à voz do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">Moisés lembra aos israelitas o socorro divino</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ouve, ó Israel, tu passas, hoje, o Jordão para entrares a possuir nações maiores e mais fortes do que tu; cidades grandes e amuralhadas até aos céus; <verse number="2" style="v"/>povo grande e alto, filhos dos anaquins, que tu conheces e de que já ouvistes: Quem poderá resistir aos filhos de Enaque? <verse number="3" style="v"/>Sabe, pois, hoje, que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, é que passa adiante de ti; é fogo que consome, e os destruirá, e os subjugará diante de ti; assim, os desapossarás e, depressa, os farás perecer, como te prometeu o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Quando, pois, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, os tiver lançado de diante de ti, não digas no teu coração: Por causa da minha justiça é que o <char style="nd">Senhor</char> me trouxe a esta terra para a possuir, porque, pela maldade destas gerações, é que o <char style="nd">Senhor</char> as lança de diante de ti. <verse number="5" style="v"/>Não é por causa da tua justiça, nem pela retitude do teu coração que entras a possuir a sua terra, mas pela maldade destas nações o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, as lança de diante de ti; e para confirmar a palavra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, jurou a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="s">As infidelidades de Israel</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 32:1-20">Êx 32.1-20</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sabe, pois, que não é por causa da tua justiça que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá esta boa terra para possuí-la, pois tu és povo de dura cerviz. <verse number="7" style="v"/>Lembrai-vos e não vos esqueçais de que muito provocastes à ira o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, no deserto; desde o dia em que saístes do Egito até que chegastes a este lugar, rebeldes fostes contra o <char style="nd">Senhor</char>; <verse number="8" style="v"/>pois, em Horebe, tanto provocastes à ira o <char style="nd">Senhor</char>, que a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acendeu contra vós para vos destruir. <verse number="9" style="v"/>Subindo eu ao monte a receber as tábuas de pedra, as tábuas da aliança que o <char style="nd">Senhor</char> fizera convosco, fiquei no monte quarenta dias e quarenta noites;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">9.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:18">Êx 24.18</ref></char></note> não comi pão, nem bebi água. <verse number="10" style="v"/>Deu-me o <char style="nd">Senhor</char> as duas tábuas de pedra, escritas com o dedo de Deus; e, nelas, estavam todas as palavras segundo o <char style="nd">Senhor</char> havia falado convosco no monte, do meio do fogo, estando reunido todo o povo. <verse number="11" style="v"/>Ao fim dos quarenta dias e quarenta noites, o <char style="nd">Senhor</char> me deu as duas tábuas de pedra, as tábuas da aliança. <verse number="12" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Levanta-te, desce depressa daqui, porque o teu povo, que tiraste do Egito, já se corrompeu; cedo se desviou do caminho que lhe ordenei; imagem fundida para si fez.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Falou-me ainda o <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Atentei para este povo, e eis que ele é povo de dura cerviz. <verse number="14" style="v"/>Deixa-me que o destrua e apague o seu nome de debaixo dos céus; e te faça a ti nação mais forte e mais numerosa do que esta. <verse number="15" style="v"/>Então, me virei e desci do monte; e o monte ardia em fogo; as duas tábuas da aliança estavam em ambas as minhas mãos. <verse number="16" style="v"/>Olhei, e eis que havíeis pecado contra o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; tínheis feito para vós outros um bezerro fundido; cedo vos desviastes do caminho que o <char style="nd">Senhor</char> vos ordenara. <verse number="17" style="v"/>Então, peguei as duas tábuas, e as arrojei das minhas mãos, e as quebrei ante os vossos olhos. <verse number="18" style="v"/>Prostrado estive perante o <char style="nd">Senhor</char>, como dantes, quarenta dias e quarenta noites; não comi pão e não bebi água, por causa de todo o vosso pecado que havíeis cometido, fazendo mal aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, para o provocar à ira. <verse number="19" style="v"/>Pois temia<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">9.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 12:21">Hb 12.21</ref></char></note> por causa da ira e do furor com que o <char style="nd">Senhor</char> tanto estava irado contra vós outros para vos destruir; porém ainda esta vez o <char style="nd">Senhor</char> me ouviu. <verse number="20" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> se irou muito contra Arão para o destruir; mas também orei por Arão ao mesmo tempo. <verse number="21" style="v"/>Porém tomei o vosso pecado, o bezerro que tínheis feito, e o queimei, e o esmaguei, moendo-o bem, até que se desfez em pó; e o seu pó lancei no ribeiro que descia do monte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Também em Taberá,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">9.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 11:3">Nm 11.3</ref></char></note> em Massá<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">9.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:7">Êx 17.7</ref></char></note> e em Quibrote-Hataavá<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">9.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 11:34">Nm 11.34</ref></char></note> provocastes muito a ira do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="23" style="v"/>Quando também o <char style="nd">Senhor</char> vos enviou<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">9.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:17">Nm 13.17</ref></char></note> de Cades-Barneia, dizendo: Subi e possuí<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">9.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 1:21">Dt 1.21</ref></char></note> a terra que vos dei, rebeldes fostes<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">9.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 13:30">Nm 13.30</ref>; <ref loc="DEU 1:26">Dt 1.26</ref></char></note> ao mandado do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e não o crestes, e não obedecestes à sua voz. <verse number="24" style="v"/>Rebeldes fostes contra o <char style="nd">Senhor</char>, desde o dia em que vos conheci.</para>
  <para style="s">Moisés intercede pelo povo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 32:11-14">Êx 32.11-14</ref>,<ref loc="EXO 32:30-35">30-35</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Prostrei-me, pois, perante o <char style="nd">Senhor</char> e, quarenta dias e quarenta noites, estive prostrado; porquanto o <char style="nd">Senhor</char> dissera que vos queria destruir. <verse number="26" style="v"/>Orei ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Ó <char style="nd">Senhor</char> Deus! Não destruas o teu povo e a tua herança, que resgataste com a tua grandeza, que tiraste do Egito com poderosa mão. <verse number="27" style="v"/>Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Jacó; não atentes para a dureza deste povo, nem para a sua maldade, nem para o seu pecado, <verse number="28" style="v"/>para que o povo da terra donde nos tiraste não diga: Não tendo podido o <char style="nd">Senhor</char> introduzi-los na terra de que lhes tinha falado e porque os aborrecia, os tirou para matá-los no deserto. <verse number="29" style="v"/>Todavia, são eles o teu povo e a tua herança, que tiraste com a tua grande força e com o braço estendido.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">As segundas tábuas da lei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naquele tempo, me disse o <char style="nd">Senhor</char>: Lavra duas tábuas de pedra, como as primeiras, e sobe a mim ao monte, e faze uma arca de madeira. <verse number="2" style="v"/>Escreverei nas duas tábuas as palavras que estavam nas primeiras que quebraste, e as porás na arca. <verse number="3" style="v"/>Assim, fiz uma arca de madeira de acácia, lavrei duas tábuas de pedra, como as primeiras, e subi ao monte com as duas tábuas na mão. <verse number="4" style="v"/>Então, escreveu o <char style="nd">Senhor</char> nas tábuas, segundo a primeira escritura, os dez mandamentos que ele vos falara no dia da congregação, no monte, no meio do fogo; e o <char style="nd">Senhor</char> mas deu a mim. <verse number="5" style="v"/>Virei-me, e desci do monte, e pus as tábuas na arca que eu fizera; e ali estão, como o <char style="nd">Senhor</char> me ordenou.</para>
  <para style="s">Da vocação da tribo de Levi</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Partiram os filhos de Israel de Beerote-Benê-Jaacã para Mosera. Ali faleceu Arão<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 20:28">Nm 20.28</ref></char></note> e ali foi sepultado. Eleazar, seu filho, oficiou como sacerdote em seu lugar. <verse number="7" style="v"/>Dali partiram para Gudgoda e de Gudgoda para Jotbatá, terra de ribeiros de águas. <verse number="8" style="v"/>Por esse mesmo tempo, o <char style="nd">Senhor</char> separou a tribo de Levi<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">10.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 3:5-8">Nm 3.5-8</ref></char></note> para levar a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, para estar diante do <char style="nd">Senhor</char>, para o servir e para abençoar em seu nome até ao dia de hoje. <verse number="9" style="v"/>Pelo que Levi não tem parte nem herança com seus irmãos; o <char style="nd">Senhor</char> é a sua herança, como o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, lhe tem prometido.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Permaneci no monte,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">10.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:28">Êx 34.28</ref></char></note> como da primeira vez, quarenta dias e quarenta noites; o <char style="nd">Senhor</char> me ouviu ainda por esta vez; não quis o <char style="nd">Senhor</char> destruir-te. <verse number="11" style="v"/>Porém o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Levanta-te, põe-te a caminho diante do povo, para que entre e possua a terra que, sob juramento, prometi dar a seus pais.</para>
  <para style="s">Exortação à obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Agora, pois, ó Israel, que é que o <char style="nd">Senhor</char> requer de ti? Não é que temas o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e andes em todos os seus caminhos, e o ames, e sirvas ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma, <verse number="13" style="v"/>para guardares os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char> e os seus estatutos que hoje te ordeno, para o teu bem? <verse number="14" style="v"/>Eis que os céus e os céus dos céus são do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, a terra e tudo o que nela há. <verse number="15" style="v"/>Tão somente o <char style="nd">Senhor</char> se afeiçoou a teus pais para os amar; a vós outros, descendentes deles, escolheu de todos os povos, como hoje se vê. <verse number="16" style="v"/>Circuncidai, pois, o vosso coração e não mais endureçais a vossa cerviz. <verse number="17" style="v"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, é o Deus dos deuses e o Senhor dos senhores, o Deus grande, poderoso e temível, que não faz acepção<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">10.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 10:34">At 10.34</ref>; <ref loc="ROM 2:11">Rm 2.11</ref>; <ref loc="GAL 2:6">Gl 2.6</ref>; <ref loc="EPH 6:9">Ef 6.9</ref></char></note> de pessoas, nem aceita suborno; <verse number="18" style="v"/>que faz justiça ao órfão e à viúva e ama o estrangeiro, dando-lhe pão e vestes. <verse number="19" style="v"/>Amai, pois, o estrangeiro, porque fostes estrangeiros na terra do Egito. <verse number="20" style="v"/>Ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, temerás; a ele servirás, a ele te chegarás e, pelo seu nome, jurarás. <verse number="21" style="v"/>Ele é o teu louvor e o teu Deus, que te fez estas grandes e temíveis coisas que os teus olhos têm visto. <verse number="22" style="v"/>Com setenta almas,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">10.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 46:27">Gn 46.27</ref></char></note> teus pais desceram ao Egito; e, agora, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te pôs como as estrelas dos céus<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">10.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:5">Gn 15.5</ref>; <ref loc="GEN 22:17">22.17</ref></char></note> em multidão.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Amarás, pois, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e todos os dias guardarás os seus preceitos, os seus estatutos, os seus juízos e os seus mandamentos. <verse number="2" style="v"/>Considerai hoje (não falo com os vossos filhos que não conheceram, nem viram a disciplina do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus), considerai a grandeza do <char style="nd">Senhor</char>, a sua poderosa mão e o seu braço estendido; <verse number="3" style="v"/>e também os seus sinais, as suas obras,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">11.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 7:8-12:13">Êx 7.8—12.13</ref></char></note> que fez no meio do Egito a Faraó, rei do Egito, e a toda a sua terra; <verse number="4" style="v"/>e o que fez ao exército do Egito, aos seus cavalos e aos seus carros, fazendo passar sobre eles as águas do mar Vermelho,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">11.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:28">Êx 14.28</ref></char></note> quando vos perseguiam, e como o <char style="nd">Senhor</char> os destruiu até ao dia de hoje; <verse number="5" style="v"/>e o que fez no deserto, até que chegastes a este lugar; <verse number="6" style="v"/>e ainda o que fez a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe, filho de Rúben; como a terra abriu a boca<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">11.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 16:31-32">Nm 16.31-32</ref></char></note> e os tragou e bem assim a sua família, suas tendas e tudo o que os seguia, no meio de todo o Israel; <verse number="7" style="v"/>porquanto os vossos olhos são os que viram todas as grandes obras que fez o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Os benefícios da obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Guardai, pois, todos os mandamentos que hoje vos ordeno, para que sejais fortes, e entreis, e possuais a terra para onde vos dirigis; <verse number="9" style="v"/>para que prolongueis os dias na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento, prometeu dar a vossos pais e à sua descendência, terra que mana leite e mel. <verse number="10" style="v"/>Porque a terra que passais a possuir não é como a terra do Egito, donde saístes, em que semeáveis a vossa semente e, com o pé, a regáveis como a uma horta; <verse number="11" style="v"/>mas a terra que passais a possuir é terra de montes e de vales; da chuva dos céus beberá as águas; <verse number="12" style="v"/>terra de que cuida o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; os olhos do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, estão sobre ela continuamente, desde o princípio até ao fim do ano. <verse number="13" style="v"/>Se diligentemente obedecerdes a meus mandamentos que hoje vos ordeno, de amar o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e de o servir de todo o vosso coração e de toda a vossa alma, <verse number="14" style="v"/>darei as chuvas da vossa terra a seu tempo, as primeiras e as últimas, para que recolhais o vosso cereal, e o vosso vinho, e o vosso azeite. <verse number="15" style="v"/>Darei erva no vosso campo aos vossos gados, e comereis e vos fartareis. <verse number="16" style="v"/>Guardai-vos não suceda que o vosso coração se engane, e vos desvieis, e sirvais a outros deuses, e vos prostreis perante eles; <verse number="17" style="v"/>que a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acenda contra vós outros, e feche ele os céus, e não haja chuva, e a terra não dê a sua messe, e cedo sejais eliminados da boa terra que o <char style="nd">Senhor</char> vos dá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ponde, pois, estas minhas palavras no vosso coração e na vossa alma; atai-as por sinal na vossa mão, para que estejam por frontal entre os olhos. <verse number="19" style="v"/>Ensinai-as a vossos filhos, falando delas assentados em vossa casa, e andando pelo caminho, e deitando-vos, e levantando-vos. <verse number="20" style="v"/>Escrevei-as nos umbrais de vossa casa e nas vossas portas,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">11.18-20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:6-9">Dt 6.6-9</ref></char></note> <verse number="21" style="v"/>para que se multipliquem os vossos dias e os dias de vossos filhos na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento, prometeu dar a vossos pais, e sejam tão numerosos como os dias do céu acima da terra. <verse number="22" style="v"/>Porque, se diligentemente guardardes todos estes mandamentos que vos ordeno para os guardardes, amando o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, andando em todos os seus caminhos, e a ele vos achegardes, <verse number="23" style="v"/>o <char style="nd">Senhor</char> desapossará todas estas nações, e possuireis nações maiores e mais poderosas do que vós. <verse number="24" style="v"/>Todo lugar que pisar a planta do vosso pé, desde o deserto, desde o Líbano, desde o rio, o rio Eufrates, até ao mar ocidental, será vosso. <verse number="25" style="v"/>Ninguém vos poderá resistir;<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">11.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:5">Js 1.5</ref></char></note> o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, porá sobre toda terra que pisardes o vosso terror e o vosso temor, como já vos tem dito.<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">11.24-25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:3-5">Js 1.3-5</ref></char></note></para>
  <para style="s">A bênção e a maldição</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Eis que, hoje, eu ponho diante de vós a bênção e a maldição: <verse number="27" style="v"/>a bênção, quando cumprirdes os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, que hoje vos ordeno; <verse number="28" style="v"/>a maldição, se não cumprirdes os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, mas vos desviardes do caminho que hoje vos ordeno, para seguirdes outros deuses que não conhecestes. <verse number="29" style="v"/>Quando, porém, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te introduzir na terra a que vais para possuí-la, então, pronunciarás a bênção sobre o monte Gerizim<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">11.29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:11-14">Dt 27.11-14</ref>; <ref loc="JOS 8:33-35">Js 8.33-35</ref></char></note> e a maldição sobre o monte Ebal. <verse number="30" style="v"/>Porventura, não estão eles além do Jordão, na direção do pôr do sol, na terra dos cananeus, que habitam na Arabá, defronte de Gilgal, junto aos carvalhais de Moré? <verse number="31" style="v"/>Pois ides passar o Jordão para entrardes e possuirdes a terra que vos dá o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; possuí-la-eis e nela habitareis. <verse number="32" style="v"/>Tende, pois, cuidado em cumprir todos os estatutos e os juízos que eu, hoje, vos prescrevo.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">O lugar do culto verdadeiro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estes os estatutos e os juízos que cuidareis de cumprir na terra que vos deu o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de vossos pais, para a possuirdes todos os dias que viverdes sobre a terra. <verse number="2" style="v"/>Destruireis por completo todos os lugares onde as nações que ides desapossar serviram aos seus deuses, sobre as altas montanhas, sobre os outeiros e debaixo de toda árvore frondosa; <verse number="3" style="v"/>deitareis abaixo os seus altares,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">12.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:5">Dt 7.5</ref></char></note> e despedaçareis as suas colunas, e os seus postes-ídolos queimareis, e despedaçareis as imagens esculpidas dos seus deuses, e apagareis o seu nome daquele lugar. <verse number="4" style="v"/>Não fareis assim para com o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, <verse number="5" style="v"/>mas buscareis o lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, escolher de todas as vossas tribos, para ali pôr o seu nome e sua habitação; e para lá ireis. <verse number="6" style="v"/>A esse lugar fareis chegar os vossos holocaustos, e os vossos sacrifícios, e os vossos dízimos, e a oferta das vossas mãos, e as ofertas votivas, e as ofertas voluntárias, e os primogênitos das vossas vacas e das vossas ovelhas. <verse number="7" style="v"/>Lá, comereis perante o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e vos alegrareis em tudo o que fizerdes, vós e as vossas casas, no que vos tiver abençoado o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="8" style="v"/>Não procedereis em nada segundo estamos fazendo aqui, cada qual tudo o que bem parece aos seus olhos, <verse number="9" style="v"/>porque, até agora, não entrastes no descanso e na herança que vos dá o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="10" style="v"/>Mas passareis o Jordão e habitareis na terra que vos fará herdar o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; e vos dará descanso de todos os vossos inimigos em redor, e morareis seguros. <verse number="11" style="v"/>Então, haverá um lugar que escolherá o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, para ali fazer habitar o seu nome; a esse lugar fareis chegar tudo o que vos ordeno: os vossos holocaustos, e os vossos sacrifícios, e os vossos dízimos, e a oferta das vossas mãos, e toda escolha dos vossos votos feitos ao <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="12" style="v"/>e vos alegrareis perante o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vós, os vossos filhos, as vossas filhas, os vossos servos, as vossas servas e o levita que mora dentro das vossas cidades e que não tem porção nem herança convosco. <verse number="13" style="v"/>Guarda-te, não ofereças os teus holocaustos em todo lugar que vires; <verse number="14" style="v"/>mas, no lugar que o <char style="nd">Senhor</char> escolher numa das tuas tribos, ali oferecerás os teus holocaustos e ali farás tudo o que te ordeno.</para>
  <para style="s">De como comer a carne e as ofertas</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Porém, consoante todo desejo da tua alma, poderás matar e comer carne nas tuas cidades, segundo a bênção do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; o imundo e o limpo dela comerão, assim como se come da carne do corço e do veado. <verse number="16" style="v"/>Tão somente o sangue não comerás;<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">12.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:4">Gn 9.4</ref>; <ref loc="LEV 7:26-27">Lv 7.26-27</ref>; <ref loc="LEV 17:10-14">17.10-14</ref>; <ref loc="LEV 19:26">19.26</ref>; <ref loc="DEU 15:23">Dt 15.23</ref></char></note> sobre a terra o derramarás como água. <verse number="17" style="v"/>Nas tuas cidades, não poderás comer o dízimo do teu cereal, nem do teu vinho, nem do teu azeite, nem os primogênitos das tuas vacas, nem das tuas ovelhas, nem nenhuma das tuas ofertas votivas, que houveres prometido, nem as tuas ofertas voluntárias, nem as ofertas das tuas mãos; <verse number="18" style="v"/>mas o comerás perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, no lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher, tu, e teu filho, e tua filha, e teu servo, e tua serva, e o levita que mora na tua cidade; e perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te alegrarás em tudo o que fizeres. <verse number="19" style="v"/>Guarda-te, não desampares o levita todos os teus dias na terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, alargar o teu território, como te prometeu, e, por desejares comer carne, disseres: Comerei carne, então, segundo o teu desejo, comerás carne. <verse number="21" style="v"/>Se estiver longe de ti o lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher para nele pôr o seu nome, então, matarás das tuas vacas e tuas ovelhas, que o <char style="nd">Senhor</char> te houver dado, como te ordenei; e comerás dentro da tua cidade, segundo todo o teu desejo. <verse number="22" style="v"/>Porém, como se come da carne do corço e do veado, assim comerás destas carnes; destas comerá tanto o homem imundo como o limpo. <verse number="23" style="v"/>Somente empenha-te em não comeres o sangue, pois o sangue é a vida;<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">12.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 17:10-14">Lv 17.10-14</ref></char></note> pelo que não comerás a vida com a carne. <verse number="24" style="v"/>Não o comerás; na terra o derramarás como água. <verse number="25" style="v"/>Não o comerás, para que bem te suceda a ti e a teus filhos, depois de ti, quando fizeres o que é reto aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="26" style="v"/>Porém tomarás o que houveres consagrado daquilo que te pertence e as tuas ofertas votivas e virás ao lugar que o <char style="nd">Senhor</char> escolher. <verse number="27" style="v"/>E oferecerás os teus holocaustos, a carne e o sangue sobre o altar do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; e o sangue dos teus sacrifícios se derramará sobre o altar do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; porém a carne comerás. <verse number="28" style="v"/>Guarda e cumpre todas estas palavras que te ordeno, para que bem te suceda a ti e a teus filhos, depois de ti, para sempre, quando fizeres o que é bom e reto aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, eliminar de diante de ti as nações, para as quais vais para possuí-las, e as desapossares e habitares na sua terra, <verse number="30" style="v"/>guarda-te, não te enlaces com imitá-las, após terem sido destruídas diante de ti; e que não indagues acerca dos seus deuses, dizendo: Assim como serviram estas nações aos seus deuses, do mesmo modo também farei eu. <verse number="31" style="v"/>Não farás assim ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, porque tudo o que é abominável ao <char style="nd">Senhor</char> e que ele odeia fizeram eles a seus deuses, pois até seus filhos e suas filhas queimaram aos seus deuses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Tudo o que eu te ordeno observarás; nada lhe acrescentarás,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">12.32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:2">Dt 4.2</ref>; <ref loc="REV 22:18-19">Ap 22.18-19</ref></char></note> nem diminuirás.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">Contra os falsos profetas e os idólatras</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando profeta ou sonhador se levantar no meio de ti e te anunciar um sinal ou prodígio, <verse number="2" style="v"/>e suceder o tal sinal ou prodígio de que te houver falado, e disser: Vamos após outros deuses, que não conheceste, e sirvamo-los, <verse number="3" style="v"/>não ouvirás as palavras desse profeta ou sonhador; porquanto o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos prova, para saber se amais o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, de todo o vosso coração e de toda a vossa alma. <verse number="4" style="v"/>Andareis após o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e a ele temereis; guardareis os seus mandamentos, ouvireis a sua voz, a ele servireis e a ele vos achegareis. <verse number="5" style="v"/>Esse profeta ou sonhador será morto, pois pregou rebeldia contra o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, que vos tirou da terra do Egito e vos resgatou da casa da servidão, para vos apartar do caminho que vos ordenou o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, para andardes nele. Assim, eliminarás o mal do meio de ti. <verse number="6" style="v"/>Se teu irmão, filho de tua mãe, ou teu filho, ou tua filha, ou a mulher do teu amor, ou teu amigo que amas como à tua alma te incitar em segredo, dizendo: Vamos e sirvamos a outros deuses, que não conheceste, nem tu, nem teus pais, <verse number="7" style="v"/>dentre os deuses dos povos que estão em redor de ti, perto ou longe de ti, desde uma até à outra extremidade da terra, <verse number="8" style="v"/>não concordarás com ele, nem o ouvirás; não olharás com piedade, não o pouparás, nem o esconderás, <verse number="9" style="v"/>mas, certamente, o matarás. A tua mão será a primeira contra ele, para o matar, e depois a mão de todo o povo. <verse number="10" style="v"/>Apedrejá-lo-ás até que morra, pois te procurou apartar do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, que te tirou da terra do Egito, da casa da servidão. <verse number="11" style="v"/>E todo o Israel ouvirá e temerá, e não se tornará a praticar maldade como esta no meio de ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Quando em alguma das tuas cidades que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá, para ali habitares, ouvires dizer <verse number="13" style="v"/>que homens malignos saíram do meio de ti e incitaram os moradores da sua cidade, dizendo: Vamos e sirvamos a outros deuses, que não conheceste, <verse number="14" style="v"/>então, inquirirás, investigarás e, com diligência, perguntarás; e eis que, se for verdade e certo que tal abominação se cometeu no meio de ti, <verse number="15" style="v"/>então, certamente, ferirás a fio de espada os moradores daquela cidade, destruindo-a completamente e tudo o que nela houver, até os animais. <verse number="16" style="v"/>Ajuntarás todo o seu despojo no meio da sua praça e a cidade e todo o seu despojo queimarás por oferta total ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e será montão perpétuo de ruínas; nunca mais se edificará. <verse number="17" style="v"/>Também nada do que for condenado deverá ficar em tua mão, para que o <char style="nd">Senhor</char> se aparte do ardor da sua ira, e te faça misericórdia, e tenha piedade de ti, e te multiplique, como jurou a teus pais, <verse number="18" style="v"/>se ouvires a voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e guardares todos os seus mandamentos que hoje te ordeno, para fazeres o que é reto aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">Mutilação do corpo proibida</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Filhos sois do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; não vos dareis golpes,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">14.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:28">Lv 19.28</ref>; <ref loc="LEV 21:5">21.5</ref></char></note> nem sobre a testa fareis calva por causa de algum morto. <verse number="2" style="v"/>Porque sois povo santo ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e o <char style="nd">Senhor</char> vos escolheu de todos os povos que há sobre a face da terra, para lhe serdes seu povo próprio.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">14.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:5-6">Êx 19.5-6</ref>; <ref loc="DEU 7:6">Dt 7.6</ref>; <ref loc="TIT 2:14">Tt 2.14</ref>; <ref loc="1PE 2:9">1Pe 2.9</ref></char></note></para>
  <para style="s">Leis sobre os animais limpos e os imundos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 11:1-47">Lv 11.1-47</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Não comereis coisa alguma abominável. <verse number="4" style="v"/>São estes os animais que comereis: o boi, a ovelha, a cabra, <verse number="5" style="v"/>o veado, a gazela, a corça, a cabra montês, o antílope, a ovelha montês e o gamo. <verse number="6" style="v"/>Todo animal que tem unhas fendidas, e o casco se divide em dois, e rumina, entre os animais, isso comereis. <verse number="7" style="v"/>Porém estes não comereis, dos que somente ruminam ou que têm a unha fendida: o camelo, a lebre e o arganaz, porque ruminam, mas não têm a unha fendida; imundos vos serão. <verse number="8" style="v"/>Nem o porco, porque tem unha fendida, mas não rumina; imundo vos será. Destes não comereis a carne e não tocareis no seu cadáver. <verse number="9" style="v"/>Isto comereis de tudo o que há nas águas: tudo o que tem barbatanas e escamas. <verse number="10" style="v"/>Mas tudo o que não tiver barbatanas nem escamas não o comereis; imundo vos será.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Toda ave limpa comereis. <verse number="12" style="v"/>Estas, porém, são as que não comereis: a águia, o quebrantosso, a águia marinha, <verse number="13" style="v"/>o açor, o falcão e o milhano, segundo a sua espécie; <verse number="14" style="v"/>e todo corvo, segundo a sua espécie; <verse number="15" style="v"/>o avestruz, a coruja, a gaivota e o gavião, segundo a sua espécie; <verse number="16" style="v"/>o mocho, a íbis, a gralha, <verse number="17" style="v"/>o pelicano, o abutre, o corvo marinho, <verse number="18" style="v"/>a cegonha, e a garça, segundo a sua espécie, e a poupa, e o morcego. <verse number="19" style="v"/>Também todo inseto que voa vos será imundo; não se comerá. <verse number="20" style="v"/>Toda ave limpa comereis. <verse number="21" style="v"/>Não comereis nenhum animal que morreu por si. Podereis dá-lo ao estrangeiro que está dentro da tua cidade, para que o coma, ou vendê-lo ao estranho, porquanto sois povo santo ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. Não cozerás o cabrito<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">14.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:19">Êx 23.19</ref>; <ref loc="EXO 34:26">34.26</ref></char></note> no leite da sua própria mãe.</para>
  <para style="s">Os dízimos para o serviço do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Certamente, darás os dízimos de todo o fruto das tuas sementes, que ano após ano se recolher do campo. <verse number="23" style="v"/>E, perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, no lugar que escolher para ali fazer habitar o seu nome, comerás os dízimos do teu cereal, do teu vinho, do teu azeite e os primogênitos das tuas vacas e das tuas ovelhas; para que aprendas a temer o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, todos os dias. <verse number="24" style="v"/>Quando o caminho te for comprido demais, que os não possas levar, por estar longe de ti o lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher para ali pôr o seu nome, quando o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te tiver abençoado, <verse number="25" style="v"/>então, vende-os, e leva o dinheiro na tua mão, e vai ao lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher. <verse number="26" style="v"/>Esse dinheiro, dá-lo-ás por tudo o que deseja a tua alma, por vacas, ou ovelhas, ou vinho, ou bebida forte, ou qualquer coisa que te pedir a tua alma; come-o ali perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e te alegrarás, tu e a tua casa; <verse number="27" style="v"/>porém não desampararás o levita que está dentro da tua cidade, pois não tem parte nem herança contigo. <verse number="28" style="v"/>Ao fim de cada três anos, tirarás todos os dízimos do fruto do terceiro ano e os recolherás na tua cidade. <verse number="29" style="v"/>Então, virão o levita (pois não tem parte nem herança contigo), o estrangeiro, o órfão e a viúva que estão dentro da tua cidade, e comerão, e se fartarão, para que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoe em todas as obras que as tuas mãos fizerem.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">14.22-29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 27:30-33">Lv 27.30-33</ref>; <ref loc="NUM 18:21">Nm 18.21</ref></char></note></para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">O ano da remissão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ao fim de cada sete anos,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">15.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:10-11">Êx 23.10-11</ref></char></note> farás remissão. <verse number="2" style="v"/>Este, pois, é o modo da remissão: todo credor que emprestou ao seu próximo alguma coisa remitirá o que havia emprestado; não o exigirá do seu próximo ou do seu irmão, pois a remissão do <char style="nd">Senhor</char> é proclamada. <verse number="3" style="v"/>Do estranho podes exigi-lo, mas o que tiveres em poder de teu irmão, quitá-lo-ás; <verse number="4" style="v"/>para que entre ti não haja pobre; pois o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoará abundantemente na terra que te dá por herança, para a possuíres, <verse number="5" style="v"/>se apenas ouvires, atentamente, a voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, para cuidares em cumprir todos estes mandamentos que hoje te ordeno. <verse number="6" style="v"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoará, como te tem dito; assim, emprestarás a muitas nações, mas não tomarás empréstimos; e dominarás muitas nações, porém elas não te dominarão.</para>
  <para style="s">Leis a favor dos pobres</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 25:35-38">Lv 25.35-38</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Quando entre ti houver algum pobre<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">15.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:25">Êx 22.25</ref>; <ref loc="DEU 23:19-20">Dt 23.19-20</ref></char></note> de teus irmãos, em alguma das tuas cidades, na tua terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá, não endurecerás o teu coração, nem fecharás as mãos a teu irmão pobre; <verse number="8" style="v"/>antes, lhe abrirás de todo a mão e lhe emprestarás o que lhe falta, quanto baste para a sua necessidade. <verse number="9" style="v"/>Guarda-te não haja pensamento vil no teu coração, nem digas: Está próximo o sétimo ano, o ano da remissão, de sorte que os teus olhos sejam malignos para com teu irmão pobre, e não lhe dês nada, e ele clame contra ti ao <char style="nd">Senhor</char>, e haja em ti pecado. <verse number="10" style="v"/>Livremente, lhe darás, e não seja maligno o teu coração, quando lho deres; pois, por isso, te abençoará o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, em toda a tua obra e em tudo o que empreenderes. <verse number="11" style="v"/>Pois nunca deixará de haver pobres<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">15.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 26:11">Mt 26.11</ref>; <ref loc="MRK 14:7">Mc 14.7</ref>; <ref loc="JHN 12:8">Jo 12.8</ref></char></note> na terra; por isso, eu te ordeno: livremente, abrirás a mão para o teu irmão, para o necessitado, para o pobre na tua terra.</para>
  <para style="s">Leis acerca dos servos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 21:1-11">Êx 21.1-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Quando um de teus irmãos, hebreu ou hebreia, te for vendido, seis anos servir-te-á, mas, no sétimo, o despedirás forro. <verse number="13" style="v"/>E, quando de ti o despedires forro, não o deixarás ir vazio. <verse number="14" style="v"/>Liberalmente, lhe fornecerás do teu rebanho, da tua eira e do teu lagar; daquilo com que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te houver abençoado, lhe darás. <verse number="15" style="v"/>Lembrar-te-ás de que foste servo na terra do Egito e de que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te remiu; pelo que, hoje, isso te ordeno. <verse number="16" style="v"/>Se, porém, ele te disser: Não sairei de ti; porquanto te ama, a ti e a tua casa, por estar bem contigo, <verse number="17" style="v"/>então, tomarás uma sovela e lhe furarás a orelha, na porta, e será para sempre teu servo; e também assim farás à tua serva. <verse number="18" style="v"/>Não pareça aos teus olhos duro o despedi-lo forro; pois seis anos te serviu por metade do salário do jornaleiro; assim, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoará em tudo o que fizeres.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">15.12-18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:39-46">Lv 25.39-46</ref></char></note></para>
  <para style="s">Leis acerca dos primogênitos do gado</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Todo primogênito que nascer do teu gado ou de tuas ovelhas, o macho<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">15.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 13:12">Êx 13.12</ref></char></note> consagrarás ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; com o primogênito do teu gado não trabalharás, nem tosquiarás o primogênito das tuas ovelhas. <verse number="20" style="v"/>Comê-lo-ás perante o <char style="nd">Senhor</char>, tu e a tua casa, de ano em ano, no lugar que o <char style="nd">Senhor</char> escolher. <verse number="21" style="v"/>Porém, havendo nele algum defeito, se for coxo, ou cego, ou tiver outro defeito grave, não o sacrificarás ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="22" style="v"/>Na tua cidade, o comerás; o imundo e o limpo o comerão juntamente, como a carne do corço ou do veado. <verse number="23" style="v"/>Somente o seu sangue não comerás;<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">15.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:4">Gn 9.4</ref>; <ref loc="LEV 7:26-27">Lv 7.26-27</ref>; <ref loc="LEV 17:10-14">17.10-14</ref>; <ref loc="DEU 12:16">Dt 12.16</ref>,<ref loc="DEU 12:23">23</ref></char></note> sobre a terra o derramarás como água.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s">As três festas dos judeus</para>
  <para style="s2">A Páscoa</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 23:14-15">Êx 23.14-15</ref>; <ref loc="EXO 34:18">34.18</ref>; <ref loc="LEV 23:4-8">Lv 23.4-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Guarda o mês de abibe e celebra a Páscoa do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; porque, no mês de abibe, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te tirou do Egito, de noite. <verse number="2" style="v"/>Então, sacrificarás como oferta de Páscoa ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, do rebanho e do gado, no lugar que o <char style="nd">Senhor</char> escolher para ali fazer habitar o seu nome. <verse number="3" style="v"/>Nela, não comerás levedado; sete dias, nela, comerás pães asmos, pão de aflição (porquanto, apressadamente, saíste da terra do Egito), para que te lembres, todos os dias da tua vida, do dia em que saíste da terra do Egito. <verse number="4" style="v"/>Fermento não se achará contigo por sete dias, em todo o teu território; também da carne que sacrificares à tarde, no primeiro dia, nada ficará até pela manhã. <verse number="5" style="v"/>Não poderás sacrificar a Páscoa em nenhuma das tuas cidades que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, <verse number="6" style="v"/>senão no lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher para fazer habitar o seu nome, ali sacrificarás a Páscoa à tarde, ao pôr do sol, ao tempo em que saíste do Egito. <verse number="7" style="v"/>Então, a cozerás e comerás no lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher; sairás pela manhã e voltarás às tuas tendas. <verse number="8" style="v"/>Seis dias comerás pães asmos, e, no sétimo dia, é solenidade ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; nenhuma obra farás.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">16.1-8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:1-20">Êx 12.1-20</ref>; <ref loc="EXO 23:15">23.15</ref>; <ref loc="EXO 34:18">34.18</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">Nm 28.16-25</ref></char></note></para>
  <para style="s2">O Pentecostes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 23:16">Êx 23.16</ref>; <ref loc="EXO 34:22">34.22</ref>; <ref loc="LEV 23:15-21">Lv 23.15-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Sete semanas contarás; quando a foice começar na seara, entrarás a contar as sete semanas. <verse number="10" style="v"/>E celebrarás a Festa das Semanas ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, com ofertas voluntárias da tua mão, segundo o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te houver abençoado. <verse number="11" style="v"/>Alegrar-te-ás perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, tu, e o teu filho, e a tua filha, e o teu servo, e a tua serva, e o levita que está dentro da tua cidade, e o estrangeiro, e o órfão, e a viúva que estão no meio de ti, no lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome. <verse number="12" style="v"/>Lembrar-te-ás de que foste servo no Egito, e guardarás estes estatutos, e os cumprirás.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">16.9-12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:26-31">Nm 28.26-31</ref></char></note></para>
  <para style="s2">Os Tabernáculos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 23:33-43">Lv 23.33-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>A Festa dos Tabernáculos, celebrá-la-ás por sete dias, quando houveres recolhido da tua eira e do teu lagar. <verse number="14" style="v"/>Alegrar-te-ás, na tua festa, tu, e o teu filho, e a tua filha, e o teu servo, e a tua serva, e o levita, e o estrangeiro, e o órfão, e a viúva que estão dentro das tuas cidades. <verse number="15" style="v"/>Sete dias celebrarás a festa ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, no lugar que o <char style="nd">Senhor</char> escolher, porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, há de abençoar-te em toda a tua colheita e em toda obra das tuas mãos, pelo que de todo te alegrarás.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">16.13-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 29:12-38">Nm 29.12-38</ref></char></note> <verse number="16" style="v"/>Três vezes no ano, todo varão entre ti aparecerá perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, no lugar que escolher, na Festa dos Pães Asmos, e na Festa das Semanas, e na Festa dos Tabernáculos; porém não aparecerá de mãos vazias perante o <char style="nd">Senhor</char>; <verse number="17" style="v"/>cada um oferecerá na proporção em que possa dar, segundo a bênção que o <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, lhe houver concedido.</para>
  <para style="s">Deveres dos juízes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 23:6-9">Êx 23.6-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Juízes e oficiais constituirás em todas as tuas cidades que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te der entre as tuas tribos, para que julguem o povo com reto juízo. <verse number="19" style="v"/>Não torcerás a justiça, não farás acepção de pessoas, nem tomarás suborno; porquanto o suborno cega os olhos dos sábios e subverte a causa dos justos. <verse number="20" style="v"/>A justiça seguirás, somente a justiça, para que vivas e possuas em herança a terra que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">16.19-20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:6-8">Êx 23.6-8</ref>; <ref loc="LEV 19:15-16">Lv 19.15-16</ref></char></note> <verse number="21" style="v"/>Não estabelecerás poste-ídolo, plantando qualquer árvore junto ao altar do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, que fizeres para ti. <verse number="22" style="v"/>Nem levantarás<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">16.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 26:1">Lv 26.1</ref></char></note> coluna, a qual o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, odeia.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s">O castigo da idolatria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Não sacrificarás ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, novilho ou ovelha em que haja imperfeição ou algum defeito grave; pois é abominação ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="2" style="v"/>Quando no meio de ti, em alguma das tuas cidades que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, se achar algum homem ou mulher que proceda mal aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, transgredindo a sua aliança, <verse number="3" style="v"/>que vá, e sirva a outros deuses, e os adore, ou ao sol, ou à lua, ou a todo o exército do céu, o que eu não ordenei; <verse number="4" style="v"/>e te seja denunciado, e o ouvires; então, indagarás bem; e eis que, sendo verdade e certo que se fez tal abominação em Israel, <verse number="5" style="v"/>então, levarás o homem ou a mulher que fez este malefício às tuas portas e os apedrejarás, até que morram. <verse number="6" style="v"/>Por depoimento de duas ou três testemunhas,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">17.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:30">Nm 35.30</ref>; <ref loc="DEU 19:15">Dt 19.15</ref>; <ref loc="MAT 18:16">Mt 18.16</ref>; <ref loc="2CO 13:1">2Co 13.1</ref>; <ref loc="1TI 5:19">1Tm 5.19</ref>; <ref loc="HEB 10:28">Hb 10.28</ref></char></note> será morto o que houver de morrer; por depoimento de uma só testemunha, não morrerá. <verse number="7" style="v"/>A mão das testemunhas será a primeira contra ele, para matá-lo; e, depois, a mão de todo o povo; assim, eliminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="s">Julgamento de questões difíceis</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Quando alguma coisa te for difícil demais em juízo, entre caso e caso de homicídio, e de demanda e demanda, e de violência e violência, e outras questões de litígio, então, te levantarás e subirás ao lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher. <verse number="9" style="v"/>Virás aos levitas sacerdotes e ao juiz que houver naqueles dias; inquirirás, e te anunciarão a sentença do juízo. <verse number="10" style="v"/>E farás segundo o mandado da palavra que te anunciarem do lugar que o <char style="nd">Senhor</char> escolher; e terás cuidado de fazer consoante tudo o que te ensinarem. <verse number="11" style="v"/>Segundo o mandado da lei que te ensinarem e de acordo com o juízo que te disserem, farás; da sentença que te anunciarem não te desviarás, nem para a direita nem para a esquerda. <verse number="12" style="v"/>O homem, pois, que se houver soberbamente, não dando ouvidos ao sacerdote, que está ali para servir ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, nem ao juiz, esse morrerá; e eliminarás o mal de Israel, <verse number="13" style="v"/>para que todo o povo o ouça, tema e jamais se ensoberbeça.</para>
  <para style="s">A eleição e os deveres de um rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Quando entrares na terra que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e a possuíres, e nela habitares, e disseres: Estabelecerei sobre mim um rei,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">17.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 8:5">1Sm 8.5</ref></char></note> como todas as nações que se acham em redor de mim, <verse number="15" style="v"/>estabelecerás, com efeito, sobre ti como rei aquele que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher; homem estranho, que não seja dentre os teus irmãos, não estabelecerás sobre ti, e sim um dentre eles. <verse number="16" style="v"/>Porém este não multiplicará para si cavalos,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">17.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:28">1Rs 10.28</ref></char></note> nem fará voltar o povo ao Egito, para multiplicar cavalos; pois o <char style="nd">Senhor</char> vos disse: Nunca mais voltareis por este caminho. <verse number="17" style="v"/>Tampouco para si multiplicará mulheres,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">17.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 11:1-8">1Rs 11.1-8</ref></char></note> para que o seu coração se não desvie; nem multiplicará muito para si prata ou ouro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Também, quando se assentar no trono do seu reino, escreverá para si um traslado desta lei num livro, do que está diante dos levitas sacerdotes. <verse number="19" style="v"/>E o terá consigo e nele lerá todos os dias da sua vida, para que aprenda a temer o <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, a fim de guardar todas as palavras desta lei e estes estatutos, para os cumprir. <verse number="20" style="v"/>Isto fará para que o seu coração não se eleve sobre os seus irmãos e não se aparte do mandamento, nem para a direita nem para a esquerda; de sorte que prolongue os dias no seu reino, ele e seus filhos no meio de Israel.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s">A herança e os direitos dos sacerdotes e dos levitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Os sacerdotes levitas e toda a tribo de Levi não terão parte nem herança em Israel; das ofertas queimadas ao <char style="nd">Senhor</char> e daquilo que lhes é devido comerão. <verse number="2" style="v"/>Pelo que não terão herança<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">18.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:20">Nm 18.20</ref></char></note> no meio de seus irmãos; o <char style="nd">Senhor</char> é a sua herança, como lhes tem dito. <verse number="3" style="v"/>Será este, pois, o direito devido aos sacerdotes, da parte do povo, dos que oferecerem sacrifício, seja gado ou rebanho: que darão ao sacerdote a espádua, e as queixadas, e o bucho. <verse number="4" style="v"/>Dar-lhe-ás as primícias do teu cereal, do teu vinho e do teu azeite e as primícias da tosquia das tuas ovelhas. <verse number="5" style="v"/>Porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, o escolheu de entre todas as tuas tribos para ministrar em o nome do <char style="nd">Senhor</char>, ele e seus filhos, todos os dias. <verse number="6" style="v"/>Quando vier um levita de alguma das tuas cidades de todo o Israel, onde ele habita, e vier com todo o desejo da sua alma ao lugar que o <char style="nd">Senhor</char> escolheu, <verse number="7" style="v"/>e ministrar em o nome do <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, como também todos os seus irmãos, os levitas, que assistem ali perante o <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="8" style="v"/>porção igual à deles terá para comer, além das vendas do seu patrimônio.</para>
  <para style="s">Contra os adivinhos e os feiticeiros</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Quando entrares na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te der, não aprenderás a fazer conforme as abominações daqueles povos. <verse number="10" style="v"/>Não se achará entre ti quem faça passar pelo fogo o seu filho ou a sua filha, nem adivinhador, nem prognosticador, nem agoureiro, nem feiticeiro; <verse number="11" style="v"/>nem encantador, nem necromante, nem mágico, nem quem consulte os mortos; <verse number="12" style="v"/>pois todo aquele que faz tal coisa é abominação ao <char style="nd">Senhor</char>; e por estas abominações o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, os lança de diante de ti. <verse number="13" style="v"/>Perfeito serás<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">18.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:48">Mt 5.48</ref></char></note> para com o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="14" style="v"/>Porque estas nações que hás de possuir ouvem os prognosticadores e os adivinhadores; porém a ti o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, não permitiu tal coisa.</para>
  <para style="s">A promessa do grande profeta</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te suscitará<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">18.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 3:22-23">At 3.22-23</ref>; <ref loc="ACT 7:37">7.37</ref></char></note> um profeta do meio de ti, de teus irmãos, semelhante a mim; a ele ouvirás, <verse number="16" style="v"/>segundo tudo o que pediste ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, em Horebe, quando reunido o povo: Não ouvirei mais a voz do <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus, nem mais verei este grande fogo, para que não morra. <verse number="17" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Falaram bem aquilo que disseram. <verse number="18" style="v"/>Suscitar-lhes-ei um profeta do meio de seus irmãos, semelhante a ti, em cuja boca porei as minhas palavras, e ele lhes falará tudo o que eu lhe ordenar. <verse number="19" style="v"/>De todo aquele que não ouvir as minhas palavras, que ele falar em meu nome, disso lhe pedirei contas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Porém o profeta que presumir de falar alguma palavra em meu nome, que eu lhe não mandei falar, ou o que falar em nome de outros deuses, esse profeta será morto. <verse number="21" style="v"/>Se disseres no teu coração: Como conhecerei a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> não falou? <verse number="22" style="v"/>Sabe que, quando esse profeta falar em nome do <char style="nd">Senhor</char>, e a palavra dele se não cumprir, nem suceder, como profetizou, esta é palavra que o <char style="nd">Senhor</char> não disse; com soberba, a falou o tal profeta; não tenhas temor dele.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s">Seis cidades de refúgio</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 35:9-15">Nm 35.9-15</ref>; <ref loc="DEU 4:41-43">Dt 4.41-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, eliminar as nações cuja terra te dará o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e as desapossares e morares nas suas cidades e nas suas casas, <verse number="2" style="v"/>três cidades separarás<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">19.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 4:41-43">Dt 4.41-43</ref>; <ref loc="JOS 20:1-7">Js 20.1-7</ref></char></note> no meio da tua terra que te dará o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, para a possuíres. <verse number="3" style="v"/>Preparar-te-ás o caminho e os limites da tua terra que te fará possuir o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, dividirás em três; e isto será para que nelas se acolha todo homicida.</para>
  <para style="s">Privilégios oferecidos pelas cidades de refúgio</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 35:22-28">Nm 35.22-28</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Este é o caso tocante ao homicida que nelas se acolher, para que viva: aquele que, sem o querer, ferir o seu próximo, a quem não aborrecia dantes. <verse number="5" style="v"/>Assim, aquele que entrar com o seu próximo no bosque, para cortar lenha, e, manejando com impulso o machado para cortar a árvore, o ferro saltar do cabo e atingir o seu próximo, e este morrer, o tal se acolherá em uma destas cidades e viverá; <verse number="6" style="v"/>para que o vingador do sangue não persiga o homicida, quando se lhe enfurecer o coração, e o alcance, por ser comprido o caminho, e lhe tire a vida, porque não é culpado de morte, pois não o aborrecia dantes. <verse number="7" style="v"/>Portanto, te ordeno: três cidades separarás. <verse number="8" style="v"/>Se o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, dilatar os teus limites, como jurou a teus pais, e te der toda a terra que lhes prometeu, <verse number="9" style="v"/>desde que guardes todos estes mandamentos que hoje te ordeno, para cumpri-los, amando o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e andando nos seus caminhos todos os dias, então, acrescentarás outras três cidades além destas três, <verse number="10" style="v"/>para que o sangue inocente se não derrame no meio da tua terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá por herança, pois haveria sangue sobre ti.</para>
  <para style="s">Execução do homicida</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 35:16-21">Nm 35.16-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Mas, havendo alguém que aborrece a seu próximo, e lhe arma ciladas, e se levanta contra ele, e o fere de golpe mortal, e se acolhe em uma dessas cidades, <verse number="12" style="v"/>os anciãos da sua cidade enviarão a tirá-lo dali e a entregá-lo na mão do vingador do sangue, para que morra. <verse number="13" style="v"/>Não o olharás com piedade; antes, exterminarás de Israel a culpa do sangue inocente, para que te vá bem.</para>
  <para style="s">Acerca dos limites e das testemunhas</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Não mudes<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">19.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:17">Dt 27.17</ref></char></note> os marcos do teu próximo, que os antigos fixaram na tua herança, na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá para a possuíres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Uma só testemunha não se levantará contra alguém por qualquer iniquidade ou por qualquer pecado, seja qual for que cometer; pelo depoimento de duas ou três testemunhas,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">19.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:30">Nm 35.30</ref>; <ref loc="DEU 17:6">Dt 17.6</ref>; <ref loc="MAT 18:16">Mt 18.16</ref>; <ref loc="2CO 13:1">2Co 13.1</ref>; <ref loc="1TI 5:19">1Tm 5.19</ref>; <ref loc="HEB 10:28">Hb 10.28</ref></char></note> se estabelecerá o fato. <verse number="16" style="v"/>Quando se levantar testemunha falsa contra alguém, para o acusar de algum transvio, <verse number="17" style="v"/>então, os dois homens que tiverem a demanda se apresentarão perante o <char style="nd">Senhor</char>, diante dos sacerdotes e dos juízes que houver naqueles dias. <verse number="18" style="v"/>Os juízes indagarão bem; se a testemunha for falsa e tiver testemunhado falsamente contra seu irmão, <verse number="19" style="v"/>far-lhe-eis como cuidou fazer a seu irmão; e, assim, exterminarás o mal do meio de ti; <verse number="20" style="v"/>para que os que ficarem o ouçam, e temam, e nunca mais tornem a fazer semelhante mal no meio de ti. <verse number="21" style="v"/>Não o olharás com piedade: vida por vida, olho por olho,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">19.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:23-25">Êx 21.23-25</ref>; <ref loc="LEV 24:19-20">Lv 24.19-20</ref>; <ref loc="MAT 5:38">Mt 5.38</ref></char></note> dente por dente, mão por mão, pé por pé.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">Acerca da guerra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando saíres à peleja contra os teus inimigos e vires cavalos, e carros, e povo maior em número do que tu, não os temerás; pois o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, que te fez sair da terra do Egito, está contigo. <verse number="2" style="v"/>Quando vos achegardes à peleja, o sacerdote se adiantará, e falará ao povo, <verse number="3" style="v"/>e dir-lhe-á: Ouvi, ó Israel, hoje, vos achegais à peleja contra os vossos inimigos; que não desfaleça o vosso coração; não tenhais medo, não tremais, nem vos aterrorizeis diante deles, <verse number="4" style="v"/>pois o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, é quem vai convosco a pelejar por vós contra os vossos inimigos, para vos salvar. <verse number="5" style="v"/>Os oficiais falarão ao povo, dizendo: Qual o homem que edificou casa nova e ainda não a consagrou? Vá, torne-se para casa, para que não morra na peleja, e outrem a consagre. <verse number="6" style="v"/>Qual o homem que plantou uma vinha e ainda não a desfrutou? Vá, torne-se para casa, para que não morra na peleja, e outrem a desfrute. <verse number="7" style="v"/>Qual o homem que está desposado com alguma mulher e ainda não a recebeu? Vá, torne-se para casa, para que não morra na peleja, e outro homem a receba. <verse number="8" style="v"/>E continuarão os oficiais a falar ao povo, dizendo: Qual o homem medroso e de coração tímido? Vá, torne-se para casa, para que o coração de seus irmãos se não derreta como o seu coração. <verse number="9" style="v"/>Quando os oficiais tiverem falado ao povo, designarão os capitães dos exércitos para a dianteira do povo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Quando te aproximares de alguma cidade para pelejar contra ela, oferecer-lhe-ás a paz. <verse number="11" style="v"/>Se a sua resposta é de paz, e te abrir as portas, todo o povo que nela se achar será sujeito a trabalhos forçados e te servirá. <verse number="12" style="v"/>Porém, se ela não fizer paz contigo, mas te fizer guerra, então, a sitiarás. <verse number="13" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, a dará na tua mão; e todos os do sexo masculino que houver nela passarás a fio de espada; <verse number="14" style="v"/>mas as mulheres, e as crianças, e os animais, e tudo o que houver na cidade, todo o seu despojo, tomarás para ti; e desfrutarás o despojo dos inimigos que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te deu. <verse number="15" style="v"/>Assim farás a todas as cidades que estiverem mui longe de ti, que não forem das cidades destes povos. <verse number="16" style="v"/>Porém, das cidades destas nações que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá em herança, não deixarás com vida tudo o que tem fôlego. <verse number="17" style="v"/>Antes, como te ordenou o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, destruí-las-ás totalmente: os heteus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus, <verse number="18" style="v"/>para que não vos ensinem a fazer segundo todas as suas abominações, que fizeram a seus deuses, pois pecaríeis contra o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Quando sitiares uma cidade por muito tempo, pelejando contra ela para a tomar, não destruirás o seu arvoredo, metendo nele o machado, porque dele comerás; pelo que não o cortarás, pois será a árvore do campo algum homem, para que fosse sitiada por ti? <verse number="20" style="v"/>Mas as árvores cujos frutos souberes não se comem, destruí-las-ás, cortando-as; e, contra a cidade que guerrear contra ti, edificarás baluartes, até que seja derribada.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">Expiação por morte cujo autor é desconhecido</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando na terra que te der o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, para possuí-la se achar alguém morto, caído no campo, sem que se saiba quem o matou, <verse number="2" style="v"/>sairão os teus anciãos e os teus juízes e medirão a distância até às cidades que estiverem em redor do morto. <verse number="3" style="v"/>Os anciãos da cidade mais próxima do morto tomarão uma novilha da manada, que não tenha trabalhado, nem puxado com o jugo, <verse number="4" style="v"/>e a trarão a um vale de águas correntes, que não foi lavrado, nem semeado; e ali, naquele vale, desnucarão a novilha. <verse number="5" style="v"/>Chegar-se-ão os sacerdotes, filhos de Levi, porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, os escolheu para o servirem, para abençoarem em nome do <char style="nd">Senhor</char> e, por sua palavra, decidirem toda demanda e todo caso de violência. <verse number="6" style="v"/>Todos os anciãos desta cidade, mais próximos do morto, lavarão as mãos sobre a novilha desnucada no vale <verse number="7" style="v"/>e dirão: As nossas mãos não derramaram este sangue, e os nossos olhos o não viram derramar-se. <verse number="8" style="v"/>Sê propício ao teu povo de Israel, que tu, ó <char style="nd">Senhor</char>, resgataste, e não ponhas a culpa do sangue inocente no meio do teu povo de Israel. E a culpa daquele sangue lhe será perdoada. <verse number="9" style="v"/>Assim, eliminarás a culpa do sangue inocente do meio de ti, pois farás o que é reto aos olhos do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Acerca da mulher prisioneira</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Quando saíres à peleja contra os teus inimigos, e o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, os entregar nas tuas mãos, e tu deles levares cativos, <verse number="11" style="v"/>e vires entre eles uma mulher formosa, e te afeiçoares a ela, e a quiseres tomar por mulher, <verse number="12" style="v"/>então, a levarás para casa, e ela rapará a cabeça, e cortará as unhas, <verse number="13" style="v"/>e despirá o vestido do seu cativeiro, e ficará na tua casa, e chorará a seu pai e a sua mãe durante um mês. Depois disto, a tomarás; tu serás seu marido, e ela, tua mulher. <verse number="14" style="v"/>E, se não te agradares dela, deixá-la-ás ir à sua própria vontade; porém, de nenhuma sorte, a venderás por dinheiro, nem a tratarás mal, pois a tens humilhado.</para>
  <para style="s">O direito do primogênito</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Se um homem tiver duas mulheres, uma a quem ama e outra a quem aborrece, e uma e outra lhe derem filhos, e o primogênito for da aborrecida, <verse number="16" style="v"/>no dia em que fizer herdar a seus filhos aquilo que possuir, não poderá dar a primogenitura ao filho da amada, preferindo-o ao filho da aborrecida, que é o primogênito. <verse number="17" style="v"/>Mas ao filho da aborrecida reconhecerá por primogênito, dando-lhe dobrada porção de tudo quanto possuir, porquanto aquele é o primogênito do seu vigor; o direito da primogenitura é dele.</para>
  <para style="s">Acerca dos filhos desobedientes</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Se alguém tiver um filho contumaz e rebelde, que não obedece à voz de seu pai e à de sua mãe e, ainda castigado, não lhes dá ouvidos, <verse number="19" style="v"/>seu pai e sua mãe o pegarão, e o levarão aos anciãos da cidade, à sua porta, <verse number="20" style="v"/>e lhes dirão: Este nosso filho é rebelde e contumaz, não dá ouvidos à nossa voz, é dissoluto e beberrão. <verse number="21" style="v"/>Então, todos os homens da sua cidade o apedrejarão até que morra; assim, eliminarás o mal do meio de ti; todo o Israel ouvirá e temerá.</para>
  <para style="s">Os cadáveres serão tirados do patíbulo</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Se alguém houver pecado, passível da pena de morte, e tiver sido morto, e o pendurares num madeiro, <verse number="23" style="v"/>o seu cadáver não permanecerá no madeiro durante a noite, mas, certamente, o enterrarás no mesmo dia; porquanto o que for pendurado no madeiro é maldito<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">21.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:13">Gl 3.13</ref></char></note> de Deus; assim, não contaminarás a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá em herança.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s">Acerca do que se perdeu</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vendo extraviado o boi ou a ovelha de teu irmão, não te furtarás a eles; restituí-los-ás, sem falta, a teu irmão. <verse number="2" style="v"/>Se teu irmão não for teu vizinho ou tu o não conheceres, recolhê-los-ás na tua casa, para que fiquem contigo até que teu irmão os busque, e tu lhos restituas. <verse number="3" style="v"/>Assim também farás com o seu jumento e assim farás com as suas vestes; o mesmo farás com toda coisa que se perder de teu irmão, e tu achares; não te poderás furtar a ela. <verse number="4" style="v"/>O jumento que é de teu irmão ou o seu boi não verás caído no caminho e a eles te furtarás; sem falta o ajudarás a levantá-lo.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">22.1-4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:4-5">Êx 23.4-5</ref></char></note></para>
  <para style="s">Diversas leis</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>A mulher não usará roupa de homem, nem o homem, veste peculiar à mulher; porque qualquer que faz tais coisas é abominável ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Se de caminho encontrares algum ninho de ave, nalguma árvore ou no chão, com passarinhos, ou ovos, e a mãe sobre os passarinhos ou sobre os ovos, não tomarás a mãe com os filhotes; <verse number="7" style="v"/>deixarás ir, livremente, a mãe e os filhotes tomarás para ti, para que te vá bem, e prolongues os teus dias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Quando edificares uma casa nova, far-lhe-ás, no terraço, um parapeito, para que nela não ponhas culpa de sangue, se alguém de algum modo cair dela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Não semearás a tua vinha com duas espécies de semente, para que não degenere o fruto da semente que semeaste e a messe da vinha.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Não lavrarás com junta de boi e jumento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Não te vestirás de estofos de lã e linho juntamente.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">22.9-11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:19">Lv 19.19</ref></char></note></para>
  <para style="s">A lei acerca das borlas</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Farás<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">22.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:37-41">Nm 15.37-41</ref></char></note> borlas nos quatro cantos do manto com que te cobrires.</para>
  <para style="s">Leis da castidade e do casamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Se um homem casar com uma mulher, e, depois de coabitar com ela, a aborrecer, <verse number="14" style="v"/>e lhe atribuir atos vergonhosos, e contra ela divulgar má fama, dizendo: Casei com esta mulher e me cheguei a ela, porém não a achei virgem, <verse number="15" style="v"/>então, o pai da moça e sua mãe tomarão as provas da virgindade da moça e as levarão aos anciãos da cidade, à porta. <verse number="16" style="v"/>O pai da moça dirá aos anciãos: Dei minha filha por mulher a este homem; porém ele a aborreceu; <verse number="17" style="v"/>e eis que lhe atribuiu atos vergonhosos, dizendo: Não achei virgem a tua filha; todavia, eis aqui as provas da virgindade de minha filha. E estenderão a roupa dela diante dos anciãos da cidade, <verse number="18" style="v"/>os quais tomarão o homem, e o açoitarão, <verse number="19" style="v"/>e o condenarão a cem siclos de prata, e o darão ao pai da moça, porquanto divulgou má fama sobre uma virgem de Israel. Ela ficará sendo sua mulher, e ele não poderá mandá-la embora durante a sua vida. <verse number="20" style="v"/>Porém, se isto for verdade, que se não achou na moça a virgindade, <verse number="21" style="v"/>então, a levarão à porta da casa de seu pai, e os homens de sua cidade a apedrejarão até que morra, pois fez loucura em Israel, prostituindo-se na casa de seu pai; assim, eliminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Se um homem for achado deitado com uma mulher que tem marido, então, ambos morrerão, o homem que se deitou com a mulher e a mulher; assim, eliminarás o mal de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Se houver moça virgem, desposada, e um homem a achar na cidade e se deitar com ela, <verse number="24" style="v"/>então, trareis ambos à porta daquela cidade e os apedrejareis até que morram; a moça, porque não gritou na cidade, e o homem, porque humilhou a mulher do seu próximo; assim, eliminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Porém, se algum homem no campo achar moça desposada, e a forçar, e se deitar com ela, então, morrerá só o homem que se deitou com ela; <verse number="26" style="v"/>à moça não farás nada; ela não tem culpa de morte, porque, como o homem que se levanta contra o seu próximo e lhe tira a vida, assim também é este caso. <verse number="27" style="v"/>Pois a achou no campo; a moça desposada gritou, e não houve quem a livrasse.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Se um homem achar moça virgem, que não está desposada, e a pegar, e se deitar com ela, e forem apanhados, <verse number="29" style="v"/>então, o homem que se deitou com ela dará ao pai da moça cinquenta siclos de prata; e, uma vez que a humilhou, lhe será por mulher; não poderá mandá-la embora durante a sua vida.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">22.28-29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:16-17">Êx 22.16-17</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Nenhum homem tomará sua madrasta<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">22.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:8">Lv 18.8</ref>; <ref loc="LEV 20:11">20.11</ref>; <ref loc="DEU 27:20">Dt 27.20</ref></char></note> e não profanará o leito de seu pai.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s">Pessoas excluídas das assembleias santas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Aquele a quem forem trilhados os testículos ou cortado o membro viril não entrará na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Nenhum bastardo entrará na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>; nem ainda a sua décima geração entrará nela. <verse number="3" style="v"/>Nenhum amonita ou moabita entrará na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>; nem ainda a sua décima geração entrará na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>, eternamente. <verse number="4" style="v"/>Porquanto não foram ao vosso encontro com pão e água, no caminho, quando saíeis do Egito; e porque alugaram contra ti Balaão,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">23.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 22:1-6">Nm 22.1-6</ref></char></note> filho de Beor, de Petor, da Mesopotâmia, para te amaldiçoar. <verse number="5" style="v"/>Porém o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, não quis ouvir a Balaão; antes, trocou em bênção a maldição,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">23.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 23:7-24:9">Nm 23.7—24.9</ref></char></note> porquanto o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te amava.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">23.3-5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 13:1-2">Ne 13.1-2</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Não lhes procurarás nem paz nem bem em todos os teus dias, para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Não aborrecerás o edomita, pois é teu irmão; nem aborrecerás o egípcio, pois estrangeiro foste na sua terra. <verse number="8" style="v"/>Os filhos que lhes nascerem na terceira geração, cada um deles entrará na assembleia do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">Limpeza do acampamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Quando sair o exército contra os teus inimigos, então, te guardarás de toda coisa má.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Se houver entre vós alguém que, por motivo de polução noturna, não esteja limpo, sairá do acampamento; não permanecerá nele. <verse number="11" style="v"/>Porém, em declinando a tarde, lavar-se-á em água; e, posto o sol, entrará para o meio do acampamento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Também haverá um lugar fora do acampamento, para onde irás. <verse number="13" style="v"/>Dentre as tuas armas terás um porrete; e, quando te abaixares fora, cavarás com ele e, volvendo-te, cobrirás o que defecaste. <verse number="14" style="v"/>Porquanto o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, anda no meio do teu acampamento para te livrar e para entregar-te os teus inimigos; portanto, o teu acampamento será santo, para que ele não veja em ti coisa indecente e se aparte de ti.</para>
  <para style="s">Acerca de fugitivos, prostitutas e usura</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Não entregarás ao seu senhor o escravo que, tendo fugido dele, se acolher a ti. <verse number="16" style="v"/>Contigo ficará, no meio de ti, no lugar que escolher, em alguma de tuas cidades onde lhe agradar; não o oprimirás.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Das filhas de Israel não haverá quem se prostitua no serviço do templo, nem dos filhos de Israel haverá quem o faça. <verse number="18" style="v"/>Não trarás salário de prostituição nem preço de sodomita à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, por qualquer voto; porque uma e outra coisa são igualmente abomináveis ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">23.17-18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:29">Lv 19.29</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>A teu irmão não emprestarás com juros, seja dinheiro, seja comida ou qualquer coisa que é costume se emprestar com juros. <verse number="20" style="v"/>Ao estrangeiro emprestarás com juros, porém a teu irmão não emprestarás com juros, para que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoe em todos os teus empreendimentos na terra a qual passas a possuir.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">23.19-20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:25">Êx 22.25</ref>; <ref loc="LEV 25:36-37">Lv 25.36-37</ref>; <ref loc="DEU 15:7-11">Dt 15.7-11</ref></char></note></para>
  <para style="s">Acerca de votos</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Quando fizeres algum voto<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">23.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 30:1-16">Nm 30.1-16</ref>; <ref loc="MAT 5:33">Mt 5.33</ref></char></note> ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, não tardarás em cumpri-lo; porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, certamente, o requererá de ti, e em ti haverá pecado. <verse number="22" style="v"/>Porém, abstendo-te de fazer o voto, não haverá pecado em ti. <verse number="23" style="v"/>O que proferiram os teus lábios, isso guardarás e o farás, porque votaste livremente ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, o que falaste com a tua boca.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Quando entrares na vinha do teu próximo, comerás uvas segundo o teu desejo, até te fartares, porém não as levarás no cesto. <verse number="25" style="v"/>Quando entrares na seara do teu próximo, com as mãos arrancarás as espigas; porém na seara não meterás a foice.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s">Acerca do divórcio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Se um homem tomar uma mulher e se casar com ela, e se ela não for agradável aos seus olhos, por ter ele achado coisa indecente nela, e se ele lhe lavrar<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">24.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:31">Mt 5.31</ref>; <ref loc="MAT 19:7">19.7</ref>; <ref loc="MRK 10:4">Mc 10.4</ref></char></note> um termo de divórcio, e lho der na mão, e a despedir de casa; <verse number="2" style="v"/>e se ela, saindo da sua casa, for e se casar com outro homem; <verse number="3" style="v"/>e se este a aborrecer, e lhe lavrar termo de divórcio, e lho der na mão, e a despedir da sua casa ou se este último homem, que a tomou para si por mulher, vier a morrer, <verse number="4" style="v"/>então, seu primeiro marido, que a despediu, não poderá tornar a desposá-la para que seja sua mulher, depois que foi contaminada, pois é abominação perante o <char style="nd">Senhor</char>; assim, não farás pecar a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá por herança.</para>
  <para style="s">Leis de caráter humanitário</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Homem recém-casado não sairá à guerra, nem se lhe imporá qualquer encargo; por um ano ficará livre em casa e promoverá felicidade à mulher que tomou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Não se tomarão em penhor as duas mós, nem apenas a de cima, pois se penhoraria, assim, a vida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Se se achar alguém que, tendo roubado<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">24.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 21:16">Êx 21.16</ref></char></note> um dentre os seus irmãos, dos filhos de Israel, o trata como escravo ou o vende, esse ladrão morrerá. Assim, eliminarás o mal do meio de ti.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Guarda-te da praga da lepra<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">24.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 13:1-14:54">Lv 13.1—14.54</ref></char></note> e tem diligente cuidado de fazer segundo tudo o que te ensinarem os sacerdotes levitas; como lhes tenho ordenado, terás cuidado de o fazer. <verse number="9" style="v"/>Lembra-te do que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, fez a Miriã<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">24.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 12:10">Nm 12.10</ref></char></note> no caminho, quando saíste do Egito. <verse number="10" style="v"/>Se emprestares alguma coisa ao teu próximo, não entrarás em sua casa para lhe tirar o penhor. <verse number="11" style="v"/>Ficarás do lado de fora, e o homem, a quem emprestaste, aí te trará o penhor. <verse number="12" style="v"/>Porém, se for homem pobre, não usarás de noite o seu penhor; <verse number="13" style="v"/>em se pondo o sol, restituir-lhe-ás, sem falta, o penhor para que durma no seu manto e te abençoe; isto te será justiça diante do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">24.10-13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:26-27">Êx 22.26-27</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Não oprimirás o jornaleiro pobre e necessitado, seja ele teu irmão ou estrangeiro que está na tua terra e na tua cidade. <verse number="15" style="v"/>No seu dia, lhe darás o seu salário, antes do pôr do sol, porquanto é pobre, e disso depende a sua vida; para que não clame contra ti ao <char style="nd">Senhor</char>, e haja em ti pecado.<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">24.14-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:13">Lv 19.13</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Os pais não serão mortos em lugar dos filhos,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">24.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 14:6">2Rs 14.6</ref>; <ref loc="2CH 25:4">2Cr 25.4</ref>; <ref loc="EZK 18:20">Ez 18.20</ref></char></note> nem os filhos, em lugar dos pais; cada qual será morto pelo seu pecado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Não perverterás o direito do estrangeiro e do órfão; nem tomarás em penhor a roupa da viúva. <verse number="18" style="v"/>Lembrar-te-ás de que foste escravo no Egito e de que o <char style="nd">Senhor</char> te livrou dali; pelo que te ordeno que faças isso.<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">24.17-18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:9">Êx 23.9</ref>; <ref loc="LEV 19:33-34">Lv 19.33-34</ref>; <ref loc="DEU 27:19">Dt 27.19</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Quando, no teu campo, segares a messe e, nele, esqueceres um feixe de espigas, não voltarás a tomá-lo; para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva será; para que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoe em toda obra das tuas mãos. <verse number="20" style="v"/>Quando sacudires a tua oliveira, não voltarás a colher o fruto dos ramos; para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva será. <verse number="21" style="v"/>Quando vindimares a tua vinha, não tornarás a rebuscá-la; para o estrangeiro, para o órfão e para a viúva será o restante. <verse number="22" style="v"/>Lembrar-te-ás de que foste escravo na terra do Egito; pelo que te ordeno que faças isso.<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">24.19-22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:9-10">Lv 19.9-10</ref>; <ref loc="LEV 23:22">23.22</ref></char></note></para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s">A pena de açoites</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Em havendo contenda entre alguns, e vierem a juízo, os juízes os julgarão, justificando ao justo e condenando ao culpado. <verse number="2" style="v"/>Se o culpado merecer açoites, o juiz o fará deitar-se e o fará açoitar, na sua presença, com o número de açoites segundo a sua culpa. <verse number="3" style="v"/>Quarenta açoites lhe fará dar, não mais; para que, porventura, se lhe fizer dar mais do que estes, teu irmão não fique aviltado aos teus olhos. <verse number="4" style="v"/>Não atarás a boca ao boi<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">25.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 9:9">1Co 9.9</ref>; <ref loc="1TI 5:18">1Tm 5.18</ref></char></note> quando debulha.</para>
  <para style="s">O levirato</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Se irmãos morarem juntos, e um deles morrer sem filhos, então, a mulher do que morreu não se casará com outro estranho, fora da família; seu cunhado a tomará, e a receberá por mulher, e exercerá para com ela a obrigação de cunhado. <verse number="6" style="v"/>O primogênito que ela lhe der será sucessor do nome do seu irmão falecido, para que o nome deste não se apague em Israel.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">25.5-6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 22:24">Mt 22.24</ref>; <ref loc="MRK 12:19">Mc 12.19</ref>; <ref loc="LUK 20:28">Lc 20.28</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Porém, se o homem não quiser tomar sua cunhada, subirá esta à porta, aos anciãos, e dirá: Meu cunhado recusa suscitar a seu irmão nome em Israel; não quer exercer para comigo a obrigação de cunhado. <verse number="8" style="v"/>Então, os anciãos da sua cidade devem chamá-lo e falar-lhe; e, se ele persistir e disser: Não quero tomá-la, <verse number="9" style="v"/>então, sua cunhada se chegará a ele na presença dos anciãos, e lhe descalçará a sandália do pé,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">25.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="RUT 4:7-8">Rt 4.7-8</ref></char></note> e lhe cuspirá no rosto, e protestará, e dirá: Assim se fará ao homem que não quer edificar a casa de seu irmão; <verse number="10" style="v"/>e o nome de sua casa se chamará em Israel: A casa do descalçado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Quando brigarem dois homens, um contra o outro, e a mulher de um chegar para livrar o marido da mão do que o fere, e ela estender a mão, e o pegar pelas suas vergonhas, <verse number="12" style="v"/>cortar-lhe-ás a mão; não a olharás com piedade.</para>
  <para style="s">Pesos e medidas justos</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Na tua bolsa, não terás pesos diversos, um grande e um pequeno. <verse number="14" style="v"/>Na tua casa, não terás duas sortes de efa, um grande e um pequeno. <verse number="15" style="v"/>Terás peso integral e justo, efa integral e justo; para que se prolonguem os teus dias na terra que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="16" style="v"/>Porque é abominação ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, todo aquele que pratica tal injustiça.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">25.13-16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:35-36">Lv 19.35-36</ref></char></note></para>
  <para style="s">Amaleque será destruído</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Lembra-te do que te fez Amaleque<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">25.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 15:2-9">1Sm 15.2-9</ref></char></note> no caminho, quando saías do Egito; <verse number="18" style="v"/>como te veio ao encontro no caminho e te atacou na retaguarda todos os desfalecidos que iam após ti, quando estavas abatido e afadigado; e não temeu a Deus. <verse number="19" style="v"/>Quando, pois, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te houver dado sossego de todos os teus inimigos em redor, na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá por herança, para a possuíres, apagarás<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">25.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:8-14">Êx 17.8-14</ref></char></note> a memória de Amaleque de debaixo do céu; não te esqueças.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s">As primícias da terra</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ao entrares na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá por herança, ao possuí-la e nela habitares, <verse number="2" style="v"/>tomarás das primícias de todos os frutos<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">26.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:19">Êx 23.19</ref></char></note> do solo que recolheres da terra que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e as porás num cesto, e irás ao lugar que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, escolher para ali fazer habitar o seu nome. <verse number="3" style="v"/>Virás ao que, naqueles dias, for sacerdote e lhe dirás: Hoje, declaro ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, que entrei na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento, prometeu dar a nossos pais. <verse number="4" style="v"/>O sacerdote tomará o cesto da tua mão e o porá diante do altar do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="5" style="v"/>Então, testificarás perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e dirás: Arameu prestes a perecer foi meu pai, e desceu para o Egito, e ali viveu como estrangeiro com pouca gente; e ali veio a ser nação grande, forte e numerosa. <verse number="6" style="v"/>Mas os egípcios nos maltrataram, e afligiram, e nos impuseram dura servidão. <verse number="7" style="v"/>Clamamos ao <char style="nd">Senhor</char>, Deus de nossos pais; e o <char style="nd">Senhor</char> ouviu a nossa voz e atentou para a nossa angústia, para o nosso trabalho e para a nossa opressão; <verse number="8" style="v"/>e o <char style="nd">Senhor</char> nos tirou do Egito com poderosa mão, e com braço estendido, e com grande espanto, e com sinais, e com milagres; <verse number="9" style="v"/>e nos trouxe a este lugar e nos deu esta terra, terra que mana leite e mel. <verse number="10" style="v"/>Eis que, agora, trago as primícias dos frutos da terra que tu, ó <char style="nd">Senhor</char>, me deste. Então, as porás perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e te prostrarás perante ele. <verse number="11" style="v"/>Alegrar-te-ás por todo o bem que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te tem dado a ti e a tua casa, tu, e o levita, e o estrangeiro que está no meio de ti.</para>
  <para style="s">Os dízimos</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Quando acabares de separar todos os dízimos da tua messe<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">26.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:28-29">Dt 14.28-29</ref></char></note> no ano terceiro, que é o dos dízimos, então, os darás ao levita, ao estrangeiro, ao órfão e à viúva, para que comam dentro das tuas cidades e se fartem. <verse number="13" style="v"/>Dirás perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus: Tirei de minha casa o que é consagrado e dei também ao levita, e ao estrangeiro, e ao órfão, e à viúva, segundo todos os teus mandamentos que me tens ordenado; nada transgredi dos teus mandamentos, nem deles me esqueci. <verse number="14" style="v"/>Dos dízimos não comi no meu luto e deles nada tirei estando imundo, nem deles dei para a casa de algum morto; obedeci à voz do <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus; segundo tudo o que me ordenaste, tenho feito. <verse number="15" style="v"/>Olha desde a tua santa habitação, desde o céu, e abençoa o teu povo, a Israel, e a terra que nos deste, como juraste a nossos pais, terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="s">Exortação à obediência</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Hoje, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te manda cumprir estes estatutos e juízos; guarda-os, pois, e cumpre-os de todo o teu coração e de toda a tua alma. <verse number="17" style="v"/>Hoje, fizeste o <char style="nd">Senhor</char> declarar que te será por Deus, e que andarás nos seus caminhos, e guardarás os seus estatutos, e os seus mandamentos, e os seus juízos, e darás ouvidos à sua voz. <verse number="18" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char>, hoje, te fez dizer que lhe serás por povo seu próprio,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">26.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:5">Êx 19.5</ref></char></note> como te disse, e que guardarás todos os seus mandamentos. <verse number="19" style="v"/>Para, assim, te exaltar em louvor, renome e glória sobre todas as nações que fez e para que sejas povo santo ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, como tem dito.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="ms">O Terceiro Discurso de Moisés</para>
  <para style="s">Solene promulgação da lei</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Moisés e os anciãos de Israel deram ordem ao povo, dizendo: Guarda todos estes mandamentos que, hoje, te ordeno. <verse number="2" style="v"/>No dia em que passares o Jordão à terra que te der o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, levantar-te-ás pedras grandes e as caiarás. <verse number="3" style="v"/>Havendo-o passado, escreverás, nelas, todas as palavras desta lei, para entrares na terra que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, terra que mana leite e mel, como te prometeu o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de teus pais. <verse number="4" style="v"/>Quando houveres passado o Jordão, levantarás estas pedras, que hoje te ordeno, no monte Ebal, e as caiarás. <verse number="5" style="v"/>Ali, edificarás um altar ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, altar de pedras, sobre as quais não manejarás instrumento de ferro.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">27.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:25">Êx 20.25</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>De pedras toscas edificarás o altar do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; e sobre ele lhe oferecerás holocaustos. <verse number="7" style="v"/>Também sacrificarás ofertas pacíficas; ali, comerás e te alegrarás perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="8" style="v"/>Nestas pedras, escreverás, mui distintamente, as palavras todas desta lei.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">27.2-8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 8:30-32">Js 8.30-32</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Falou mais Moisés, juntamente com os sacerdotes levitas, a todo o Israel, dizendo: Guarda silêncio e ouve, ó Israel! Hoje, vieste a ser povo do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="10" style="v"/>Portanto, obedecerás à voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e lhe cumprirás os mandamentos e os estatutos que hoje te ordeno.</para>
  <para style="s">Maldições do monte Ebal</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Moisés deu ordem, naquele dia, ao povo, dizendo: <verse number="12" style="v"/>Quando houveres passado o Jordão, estarão sobre o monte Gerizim,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">27.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 11:29">Dt 11.29</ref>; <ref loc="JOS 8:33-35">Js 8.33-35</ref></char></note> para abençoarem o povo, estes: Simeão, Levi, Judá, Issacar, José e Benjamim. <verse number="13" style="v"/>E estes, para amaldiçoar, estarão sobre o monte Ebal: Rúben, Gade, Aser, Zebulom, Dã e Naftali. <verse number="14" style="v"/>Os levitas testificarão a todo o povo de Israel em alta voz e dirão:</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Maldito o homem que fizer imagem de escultura ou de fundição,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">27.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:4">Êx 20.4</ref>; <ref loc="EXO 34:17">34.17</ref>; <ref loc="LEV 19:4">Lv 19.4</ref>; <ref loc="LEV 26:1">26.1</ref>; <ref loc="DEU 4:15-18">Dt 4.15-18</ref>; <ref loc="DEU 5:8">5.8</ref></char></note> abominável ao <char style="nd">Senhor</char>, obra de artífice, e a puser em lugar oculto. E todo o povo responderá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Maldito aquele que desprezar a seu pai<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">27.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:12">Êx 20.12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">Dt 5.16</ref></char></note> ou a sua mãe. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Maldito aquele que mudar os marcos do seu próximo.<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">27.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 19:14">Dt 19.14</ref></char></note> E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Maldito aquele que fizer o cego errar o caminho.<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">27.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:14">Lv 19.14</ref></char></note> E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Maldito aquele que perverter o direito do estrangeiro,<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">27.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:21">Êx 22.21</ref>; <ref loc="EXO 23:9">23.9</ref>; <ref loc="LEV 19:33-34">Lv 19.33-34</ref>; <ref loc="DEU 24:17-18">Dt 24.17-18</ref></char></note> do órfão e da viúva. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Maldito aquele que se deitar com a madrasta,<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">27.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:8">Lv 18.8</ref>; <ref loc="LEV 20:11">20.11</ref>; <ref loc="DEU 22:30">Dt 22.30</ref></char></note> porquanto profanaria o leito de seu pai. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Maldito aquele que se ajuntar com animal.<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">27.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:19">Êx 22.19</ref>; <ref loc="LEV 18:23">Lv 18.23</ref>; <ref loc="LEV 20:15">20.15</ref></char></note> E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Maldito aquele que se deitar com sua irmã,<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">27.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:9">Lv 18.9</ref>; <ref loc="LEV 20:17">20.17</ref></char></note> filha de seu pai ou filha de sua mãe. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Maldito aquele que se deitar com sua sogra.<note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">27.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:7">Lv 18.7</ref>; <ref loc="LEV 20:14">20.14</ref></char></note> E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Maldito aquele que ferir o seu próximo em oculto. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Maldito aquele que aceitar suborno para matar pessoa inocente. E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Maldito aquele que não confirmar as palavras desta lei, não as cumprindo.<note caller="m" style="x"><char style="xo" closed="false">27.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GAL 3:10">Gl 3.10</ref></char></note> E todo o povo dirá: Amém!</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s">As bênçãos decorrentes da obediência</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 26:3-13">Lv 26.3-13</ref>; <ref loc="DEU 7:12-26">Dt 7.12-26</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Se atentamente ouvires a voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, tendo cuidado de guardar todos os seus mandamentos que hoje te ordeno, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te exaltará sobre todas as nações da terra. <verse number="2" style="v"/>Se ouvires a voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, virão sobre ti e te alcançarão todas estas bênçãos: <verse number="3" style="v"/>Bendito serás tu na cidade e bendito serás no campo. <verse number="4" style="v"/>Bendito o fruto do teu ventre, e o fruto da tua terra, e o fruto dos teus animais, e as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas. <verse number="5" style="v"/>Bendito o teu cesto e a tua amassadeira. <verse number="6" style="v"/>Bendito serás ao entrares e bendito, ao saíres. <verse number="7" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> fará que sejam derrotados na tua presença os inimigos que se levantarem contra ti; por um caminho, sairão contra ti, mas, por sete caminhos, fugirão da tua presença. <verse number="8" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> determinará que a bênção esteja nos teus celeiros e em tudo o que colocares a mão; e te abençoará na terra que te dá o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="9" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te constituirá para si em povo santo, como te tem jurado, quando guardares os mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e andares nos seus caminhos. <verse number="10" style="v"/>E todos os povos da terra verão que és chamado pelo nome do <char style="nd">Senhor</char> e terão medo de ti. <verse number="11" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te dará abundância de bens no fruto do teu ventre, no fruto dos teus animais e no fruto do teu solo, na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento a teus pais, prometeu dar-te. <verse number="12" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te abrirá o seu bom tesouro, o céu, para dar chuva à tua terra no seu tempo e para abençoar toda obra das tuas mãos; emprestarás a muitas gentes, porém tu não tomarás emprestado. <verse number="13" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te porá por cabeça e não por cauda; e só estarás em cima e não debaixo, se obedeceres aos mandamentos do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, que hoje te ordeno, para os guardar e cumprir. <verse number="14" style="v"/>Não te desviarás de todas as palavras que hoje te ordeno, nem para a direita nem para a esquerda, seguindo outros deuses, para os servires.</para>
  <para style="s">Os castigos da desobediência</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 26:14-46">Lv 26.14-46</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Será, porém, que, se não deres ouvidos à voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, não cuidando em cumprir todos os seus mandamentos e os seus estatutos que, hoje, te ordeno, então, virão todas estas maldições sobre ti e te alcançarão: <verse number="16" style="v"/>Maldito serás tu na cidade e maldito serás no campo. <verse number="17" style="v"/>Maldito o teu cesto e a tua amassadeira. <verse number="18" style="v"/>Maldito o fruto do teu ventre, e o fruto da tua terra, e as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas. <verse number="19" style="v"/>Maldito serás ao entrares e maldito, ao saíres.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> mandará sobre ti a maldição, a confusão e a ameaça em tudo quanto empreenderes, até que sejas destruído e repentinamente pereças, por causa da maldade das tuas obras, com que me abandonaste. <verse number="21" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> fará que a pestilência te pegue a ti, até que te consuma a terra a que passas para possuí-la. <verse number="22" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te ferirá com a tísica, e a febre, e a inflamação, e com o calor ardente, e a secura, e com o crestamento, e a ferrugem; e isto te perseguirá até que pereças. <verse number="23" style="v"/>Os teus céus sobre a tua cabeça serão de bronze; e a terra debaixo de ti será de ferro. <verse number="24" style="v"/>Por chuva da tua terra, o <char style="nd">Senhor</char> te dará pó e cinza; dos céus, descerá sobre ti, até que sejas destruído. <verse number="25" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te fará cair diante dos teus inimigos; por um caminho, sairás contra eles, e, por sete caminhos, fugirás diante deles, e serás motivo de horror para todos os reinos da terra. <verse number="26" style="v"/>O teu cadáver servirá de pasto a todas as aves dos céus e aos animais da terra; e ninguém haverá que os espante. <verse number="27" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te ferirá com as úlceras do Egito, com tumores, com sarna e com prurido de que não possas curar-te. <verse number="28" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te ferirá com loucura, com cegueira e com perturbação do espírito. <verse number="29" style="v"/>Apalparás ao meio-dia, como o cego apalpa nas trevas, e não prosperarás nos teus caminhos; porém somente serás oprimido e roubado todos os teus dias; e ninguém haverá que te salve. <verse number="30" style="v"/>Desposar-te-ás com uma mulher, porém outro homem dormirá com ela; edificarás casa, porém não morarás nela; plantarás vinha, porém não a desfrutarás. <verse number="31" style="v"/>O teu boi será morto aos teus olhos, porém dele não comerás; o teu jumento será roubado diante de ti e não voltará a ti; as tuas ovelhas serão dadas aos teus inimigos; e ninguém haverá que te salve. <verse number="32" style="v"/>Teus filhos e tuas filhas serão dados a outro povo; os teus olhos o verão e desfalecerão de saudades todo o dia; porém a tua mão nada poderá fazer. <verse number="33" style="v"/>O fruto da tua terra e todo o teu trabalho, comê-los-á um povo que nunca conheceste; e tu serás oprimido e quebrantado todos os dias; <verse number="34" style="v"/>e te enlouquecerás pelo que vires com os teus olhos. <verse number="35" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te ferirá com úlceras malignas nos joelhos e nas pernas, das quais não te possas curar, desde a planta do pé até ao alto da cabeça.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te levará e o teu rei que tiveres constituído sobre ti a uma gente que não conheceste, nem tu, nem teus pais; e ali servirás a outros deuses, feitos de madeira e de pedra. <verse number="37" style="v"/>Virás a ser pasmo, provérbio e motejo entre todos os povos a que o <char style="nd">Senhor</char> te levará. <verse number="38" style="v"/>Lançarás muita semente ao campo; porém colherás pouco, porque o gafanhoto a consumirá. <verse number="39" style="v"/>Plantarás e cultivarás muitas vinhas, porém do seu vinho não beberás, nem colherás as uvas, porque o verme as devorará. <verse number="40" style="v"/>Em todos os teus limites terás oliveiras; porém não te ungirás com azeite, porque as tuas azeitonas cairão. <verse number="41" style="v"/>Gerarás filhos e filhas, porém não ficarão contigo, porque serão levados ao cativeiro. <verse number="42" style="v"/>Todo o teu arvoredo e o fruto da tua terra o gafanhoto os consumirá. <verse number="43" style="v"/>O estrangeiro que está no meio de ti se elevará mais e mais, e tu mais e mais descerás. <verse number="44" style="v"/>Ele te emprestará a ti, porém tu não lhe emprestarás a ele; ele será por cabeça, e tu serás por cauda. <verse number="45" style="v"/>Todas estas maldições virão sobre ti, e te perseguirão, e te alcançarão, até que sejas destruído, porquanto não ouviste a voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, para guardares os mandamentos e os estatutos que te ordenou. <verse number="46" style="v"/>Serão, no teu meio, por sinal e por maravilha, como também entre a tua descendência, para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Porquanto não serviste ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, com alegria e bondade de coração, não obstante a abundância de tudo. <verse number="48" style="v"/>Assim, com fome, com sede, com nudez e com falta de tudo, servirás aos inimigos que o <char style="nd">Senhor</char> enviará contra ti; sobre o teu pescoço porá um jugo de ferro, até que te haja destruído. <verse number="49" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> levantará contra ti uma nação de longe, da extremidade da terra virá, como o voo impetuoso da águia, nação cuja língua não entenderás; <verse number="50" style="v"/>nação feroz de rosto, que não respeitará ao velho, nem se apiedará do moço. <verse number="51" style="v"/>Ela comerá o fruto dos teus animais e o fruto da tua terra, até que sejas destruído; e não te deixará cereal, mosto, nem azeite, nem as crias das tuas vacas e das tuas ovelhas, até que te haja consumido. <verse number="52" style="v"/>Sitiar-te-á em todas as tuas cidades, até que venham a cair, em toda a tua terra, os altos e fortes muros em que confiavas; e te sitiará em todas as tuas cidades, em toda a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te deu. <verse number="53" style="v"/>Comerás o fruto do teu ventre, a carne de teus filhos e de tuas filhas, que te der o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, na angústia e no aperto com que os teus inimigos te apertarão. <verse number="54" style="v"/>O mais mimoso dos homens e o mais delicado do teu meio será mesquinho para com seu irmão, e para com a mulher do seu amor, e para com os demais de seus filhos que ainda lhe restarem; <verse number="55" style="v"/>de sorte que não dará a nenhum deles da carne de seus filhos, que ele comer; porquanto nada lhe ficou de resto na angústia e no aperto com que o teu inimigo te apertará em todas as tuas cidades. <verse number="56" style="v"/>A mais mimosa das mulheres e a mais delicada do teu meio, que de mimo e delicadeza não tentaria pôr a planta do pé sobre a terra, será mesquinha para com o marido de seu amor, e para com seu filho, e para com sua filha; <verse number="57" style="v"/>mesquinha da placenta que lhe saiu dentre os pés e dos filhos que tiver, porque os comerá às escondidas pela falta de tudo, na angústia e no aperto com que o teu inimigo te apertará nas tuas cidades. <verse number="58" style="v"/>Se não tiveres cuidado de guardar todas as palavras desta lei, escritas neste livro, para temeres este nome glorioso e terrível, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, <verse number="59" style="v"/>então, o <char style="nd">Senhor</char> fará terríveis as tuas pragas e as pragas de tua descendência, grandes e duradouras pragas, e enfermidades graves e duradouras; <verse number="60" style="v"/>fará voltar contra ti todas as moléstias do Egito, que temeste; e se apegarão a ti. <verse number="61" style="v"/>Também o <char style="nd">Senhor</char> fará vir sobre ti toda enfermidade e toda praga que não estão escritas no livro desta Lei, até que sejas destruído. <verse number="62" style="v"/>Ficareis poucos em número, vós que éreis como as estrelas dos céus em multidão, porque não destes ouvidos à voz do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="63" style="v"/>Assim como o <char style="nd">Senhor</char> se alegrava em vós outros, em fazer-vos bem e multiplicar-vos, da mesma sorte o <char style="nd">Senhor</char> se alegrará em vos fazer perecer e vos destruir; sereis desarraigados da terra à qual passais para possuí-la. <verse number="64" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> vos espalhará entre todos os povos, de uma até à outra extremidade da terra. Servirás ali a outros deuses que não conheceste, nem tu, nem teus pais; servirás à madeira e à pedra. <verse number="65" style="v"/>Nem ainda entre estas nações descansarás, nem a planta de teu pé terá repouso, porquanto o <char style="nd">Senhor</char> ali te dará coração tremente, olhos mortiços e desmaio de alma. <verse number="66" style="v"/>A tua vida estará suspensa como por um fio diante de ti; terás pavor de noite e de dia e não crerás na tua vida. <verse number="67" style="v"/>Pela manhã dirás: Ah! Quem me dera ver a noite! E, à noitinha, dirás: Ah! Quem me dera ver a manhã! Isso pelo pavor que sentirás no coração e pelo espetáculo que terás diante dos olhos. <verse number="68" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> te fará voltar ao Egito em navios, pelo caminho de que te disse: Nunca jamais o verás; sereis ali oferecidos para venda como escravos e escravas aos vossos inimigos, mas não haverá quem vos compre.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="ms">O Quarto Discurso de Moisés</para>
  <para style="s">Deus faz nova aliança com o povo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estas as palavras da aliança que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou a Moisés fizesse com os filhos de Israel na terra de Moabe, além da aliança que fizera com eles em Horebe. <verse number="2" style="v"/>Chamou Moisés a todo o Israel e disse-lhe: Tendes visto tudo quanto o <char style="nd">Senhor</char> fez na terra do Egito, perante vós, a Faraó, e a todos os seus servos, e a toda a sua terra; <verse number="3" style="v"/>as grandes provas que os vossos olhos viram, os sinais e grandes maravilhas; <verse number="4" style="v"/>porém o <char style="nd">Senhor</char> não vos deu coração para entender, nem olhos para ver, nem ouvidos para ouvir, até ao dia de hoje. <verse number="5" style="v"/>Quarenta anos vos conduzi pelo deserto; não envelheceram sobre vós as vossas vestes, nem se gastou no vosso pé a sandália. <verse number="6" style="v"/>Pão não comestes e não bebestes vinho nem bebida forte, para que soubésseis que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="7" style="v"/>Quando viestes a este lugar, Seom,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">29.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-30">Nm 21.21-30</ref></char></note> rei de Hesbom, e Ogue,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">29.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:31-35">Nm 21.31-35</ref></char></note> rei de Basã, nos saíram ao encontro, à peleja, e nós os ferimos; <verse number="8" style="v"/>tomamos-lhes a terra e a demos por herança<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">29.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:33">Nm 32.33</ref></char></note> aos rubenitas, e aos gaditas, e à meia tribo dos manassitas. <verse number="9" style="v"/>Guardai, pois, as palavras desta aliança e cumpri-as, para que prospereis em tudo quanto fizerdes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vós estais, hoje, todos perante o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus: os cabeças de vossas tribos, vossos anciãos e os vossos oficiais, todos os homens de Israel, <verse number="11" style="v"/>os vossos meninos, as vossas mulheres e o estrangeiro que está no meio do vosso arraial, desde o vosso rachador de lenha até ao vosso tirador de água, <verse number="12" style="v"/>para que entres na aliança do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e no juramento que, hoje, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, faz contigo; <verse number="13" style="v"/>para que, hoje, te estabeleça por seu povo, e ele te seja por Deus, como te tem prometido, como jurou a teus pais, Abraão, Isaque e Jacó. <verse number="14" style="v"/>Não é somente convosco que faço esta aliança e este juramento, <verse number="15" style="v"/>porém com aquele que, hoje, aqui, está conosco perante o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, e também com aquele que não está aqui, hoje, conosco.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Porque vós sabeis como habitamos na terra do Egito e como passamos pelo meio das nações pelas quais viestes a passar; <verse number="17" style="v"/>vistes as suas abominações e os seus ídolos, feitos de madeira e de pedra, bem como vistes a prata e o ouro que havia entre elas; <verse number="18" style="v"/>para que, entre vós, não haja homem, nem mulher, nem família, nem tribo cujo coração, hoje, se desvie do <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, e vá servir aos deuses destas nações; para que não haja entre vós raiz que produza erva venenosa e amarga,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">29.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 12:15">Hb 12.15</ref></char></note> <verse number="19" style="v"/>ninguém que, ouvindo as palavras desta maldição, se abençoe no seu íntimo, dizendo: Terei paz, ainda que ande na perversidade do meu coração, para acrescentar à sede a bebedice. <verse number="20" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> não lhe quererá perdoar; antes, fumegará a ira do <char style="nd">Senhor</char> e o seu zelo sobre tal homem, e toda maldição escrita neste livro jazerá sobre ele; e o <char style="nd">Senhor</char> lhe apagará o nome de debaixo do céu. <verse number="21" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> o separará de todas as tribos de Israel para calamidade, segundo todas as maldições da aliança escrita neste Livro da Lei. <verse number="22" style="v"/>Então, dirá a geração vindoura, os vossos filhos, que se levantarem depois de vós, e o estrangeiro que virá de terras longínquas, vendo as pragas desta terra e as suas doenças, com que o <char style="nd">Senhor</char> a terá afligido, <verse number="23" style="v"/>e toda a sua terra abrasada com enxofre e sal, de sorte que não será semeada, e nada produzirá, nem crescerá nela erva alguma, assim como foi a destruição de Sodoma e de Gomorra,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">29.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:24-25">Gn 19.24-25</ref></char></note> de Admá e de Zeboim, que o <char style="nd">Senhor</char> destruiu na sua ira e no seu furor, <verse number="24" style="v"/>isto é, todas as nações dirão: Por que fez o <char style="nd">Senhor</char> assim com esta terra? Qual foi a causa do furor de tamanha ira? <verse number="25" style="v"/>Então, se dirá: Porque desprezaram a aliança que o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de seus pais, fez com eles, quando os tirou do Egito; <verse number="26" style="v"/>e se foram, e serviram a outros deuses, e os adoraram; deuses que não conheceram e que ele não lhes havia designado. <verse number="27" style="v"/>Pelo que a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acendeu contra esta terra, trazendo sobre ela toda a maldição que está escrita neste livro. <verse number="28" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> os arrancou, com ira, de sua terra, mas também com indignação e grande furor, e os lançou para outra terra, como hoje se vê.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>As coisas encobertas pertencem ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, porém as reveladas nos pertencem, a nós e a nossos filhos, para sempre, para que cumpramos todas as palavras desta lei.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s">Promessas de misericórdia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando, pois, todas estas coisas vierem sobre ti, a bênção e a maldição que pus diante de ti, se te recordares delas entre todas as nações para onde te lançar o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; <verse number="2" style="v"/>e tornares ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, tu e teus filhos, de todo o teu coração e de toda a tua alma, e deres ouvidos à sua voz, segundo tudo o que hoje te ordeno, <verse number="3" style="v"/>então, o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, mudará a tua sorte, e se compadecerá de ti, e te ajuntará, de novo, de todos os povos entre os quais te havia espalhado o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. <verse number="4" style="v"/>Ainda que os teus desterrados estejam para a extremidade dos céus, desde aí te ajuntará o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e te tomará de lá. <verse number="5" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te introduzirá na terra que teus pais possuíram, e a possuirás; e te fará bem e te multiplicará mais do que a teus pais. <verse number="6" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, circuncidará o teu coração e o coração de tua descendência, para amares o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, de todo o coração e de toda a tua alma, para que vivas. <verse number="7" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, porá todas estas maldições sobre os teus inimigos e sobre os teus aborrecedores, que te perseguiram. <verse number="8" style="v"/>De novo, pois, darás ouvidos à voz do <char style="nd">Senhor</char>; cumprirás todos os seus mandamentos que hoje te ordeno. <verse number="9" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dará abundância em toda obra das tuas mãos, no fruto do teu ventre, no fruto dos teus animais e no fruto da tua terra e te beneficiará; porquanto o <char style="nd">Senhor</char> tornará a exultar em ti, para te fazer bem, como exultou em teus pais; <verse number="10" style="v"/>se deres ouvidos à voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, guardando os seus mandamentos e os seus estatutos, escritos neste Livro da Lei, se te converteres ao <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, de todo o teu coração e de toda a tua alma.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Porque este mandamento que, hoje, te ordeno não é demasiado difícil, nem está longe de ti. <verse number="12" style="v"/>Não está nos céus, para dizeres: Quem subirá por nós aos céus, que no-lo traga e no-lo faça ouvir, para que o cumpramos? <verse number="13" style="v"/>Nem está além do mar, para dizeres: Quem passará por nós além do mar que no-lo traga e no-lo faça ouvir, para que o cumpramos? <verse number="14" style="v"/>Pois esta palavra está mui perto de ti, na tua boca e no teu coração, para a cumprires.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">30.12-14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 10:6-8">Rm 10.6-8</ref></char></note></para>
  <para style="s">A vida ou a morte</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Vê que proponho, hoje, a vida e o bem, a morte e o mal; <verse number="16" style="v"/>se guardares o mandamento que hoje te ordeno, que ames o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, andes nos seus caminhos, e guardes os seus mandamentos, e os seus estatutos, e os seus juízos, então, viverás e te multiplicarás, e o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te abençoará na terra à qual passas para possuí-la. <verse number="17" style="v"/>Porém, se o teu coração se desviar, e não quiseres dar ouvidos, e fores seduzido, e te inclinares a outros deuses, e os servires, <verse number="18" style="v"/>então, hoje, te declaro que, certamente, perecerás; não permanecerás longo tempo na terra à qual vais, passando o Jordão, para a possuíres. <verse number="19" style="v"/>Os céus e a terra tomo, hoje, por testemunhas contra ti, que te propus a vida e a morte, a bênção e a maldição; escolhe, pois, a vida, para que vivas, tu e a tua descendência, <verse number="20" style="v"/>amando o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, dando ouvidos à sua voz e apegando-te a ele; pois disto depende a tua vida e a tua longevidade; para que habites na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento, prometeu dar a teus pais, Abraão,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">30.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:7">Gn 12.7</ref></char></note> Isaque<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">30.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 26:3">Gn 26.3</ref></char></note> e Jacó.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">30.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:13">Gn 28.13</ref></char></note></para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="ms">As Últimas Disposições</para>
  <para style="s">Josué, sucessor de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Passou Moisés a falar estas palavras a todo o Israel <verse number="2" style="v"/>e disse-lhes: Sou, hoje, da idade de cento e vinte anos. Já não posso sair e entrar, e o <char style="nd">Senhor</char> me disse: Não passarás o Jordão.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">31.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 20:12">Nm 20.12</ref></char></note> <verse number="3" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, passará adiante de ti; ele destruirá estas nações de diante de ti, e tu as possuirás; Josué passará adiante de ti, como o <char style="nd">Senhor</char> tem dito. <verse number="4" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> lhes fará como fez a Seom e a Ogue,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">31.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-35">Nm 21.21-35</ref></char></note> reis dos amorreus, os quais destruiu, bem como a sua terra. <verse number="5" style="v"/>Quando, pois, o <char style="nd">Senhor</char> vos entregar estes povos diante de vós, então, com eles fareis segundo todo o mandamento que vos tenho ordenado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Sede fortes e corajosos, não temais, nem vos atemorizeis diante deles, porque o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, é quem vai convosco; não vos deixará, nem vos desamparará. <verse number="7" style="v"/>Chamou Moisés a Josué e lhe disse na presença de todo o Israel: Sê forte e corajoso; porque, com este povo, entrarás na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento, prometeu dar a teus pais; e tu os farás herdá-la. <verse number="8" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> é quem vai adiante de ti; ele será contigo, não te deixará, nem te desamparará; não temas, nem te atemorizes.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">31.6-8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:5">Js 1.5</ref>; <ref loc="HEB 13:5">Hb 13.5</ref></char></note></para>
  <para style="s">A lei deve ser lida ao povo de sete em sete anos</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Esta lei, escreveu-a Moisés e a deu aos sacerdotes, filhos de Levi, que levavam a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, e a todos os anciãos de Israel. <verse number="10" style="v"/>Ordenou-lhes Moisés, dizendo: Ao fim de cada sete anos,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">31.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 15:12">Dt 15.12</ref></char></note> precisamente no ano da remissão, na Festa dos Tabernáculos,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">31.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 16:13-15">Dt 16.13-15</ref></char></note> <verse number="11" style="v"/>quando todo o Israel vier a comparecer perante o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, no lugar que este escolher, lerás esta lei diante de todo o Israel. <verse number="12" style="v"/>Ajuntai o povo, os homens, as mulheres, os meninos e o estrangeiro que está dentro da vossa cidade, para que ouçam, e aprendam, e temam o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e cuidem de cumprir todas as palavras desta lei; <verse number="13" style="v"/>para que seus filhos que não a souberem ouçam e aprendam a temer o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, todos os dias que viverdes sobre a terra à qual ides, passando o Jordão, para a possuir.</para>
  <para style="s">A futura rebeldia de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Eis que os teus dias são chegados, para que morras; chama Josué, e apresentai-vos na tenda da congregação, para que eu lhe dê ordens. Assim, foram Moisés e Josué e se apresentaram na tenda da congregação. <verse number="15" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> apareceu, ali, na coluna de nuvem, a qual se deteve sobre a porta da tenda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Eis que estás para dormir com teus pais; e este povo se levantará, e se prostituirá, indo após deuses estranhos na terra para cujo meio vai, e me deixará, e anulará a aliança que fiz com ele. <verse number="17" style="v"/>Nesse dia, a minha ira se acenderá contra ele; desampará-lo-ei e dele esconderei o rosto, para que seja devorado; e tantos males e angústias o alcançarão, que dirá naquele dia: Não nos alcançaram estes males por não estar o nosso Deus no meio de nós? <verse number="18" style="v"/>Esconderei, pois, certamente, o rosto naquele dia, por todo o mal que tiverem feito, por se haverem tornado a outros deuses. <verse number="19" style="v"/>Escrevei para vós outros este cântico e ensinai-o aos filhos de Israel; ponde-o na sua boca, para que este cântico me seja por testemunha contra os filhos de Israel. <verse number="20" style="v"/>Quando eu tiver introduzido o meu povo na terra que mana leite e mel, a qual, sob juramento, prometi a seus pais, e, tendo ele comido, e se fartado, e engordado, e houver tornado a outros deuses, e os houver servido, e me irritado, e anulado a minha aliança; <verse number="21" style="v"/>e, quando o tiverem alcançado muitos males e angústias, então, este cântico responderá contra ele por testemunha, pois a sua descendência, sempre, o trará na boca; porquanto conheço os desígnios que, hoje, estão formulando, antes que o introduza na terra que, sob juramento, prometi. <verse number="22" style="v"/>Assim, Moisés, naquele mesmo dia, escreveu este cântico e o ensinou aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Ordenou o <char style="nd">Senhor</char> a Josué, filho de Num, e disse: Sê forte e corajoso,<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">31.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 1:6">Js 1.6</ref></char></note> porque tu introduzirás os filhos de Israel na terra que, sob juramento, lhes prometi; e eu serei contigo.</para>
  <para style="s">O Livro da Lei posto ao lado da arca</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tendo Moisés acabado de escrever, integralmente, as palavras desta lei num livro, <verse number="25" style="v"/>deu ordem aos levitas que levavam a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: <verse number="26" style="v"/>Tomai este Livro da Lei e ponde-o ao lado da arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, para que ali esteja por testemunha contra ti. <verse number="27" style="v"/>Porque conheço a tua rebeldia e a tua dura cerviz. Pois, se, vivendo eu, ainda hoje, convosco, sois rebeldes contra o <char style="nd">Senhor</char>, quanto mais depois da minha morte? <verse number="28" style="v"/>Ajuntai perante mim todos os anciãos das vossas tribos e vossos oficiais, para que eu fale aos seus ouvidos estas palavras e contra eles, por testemunhas, tomarei os céus e a terra. <verse number="29" style="v"/>Porque sei que, depois da minha morte, por certo, procedereis corruptamente e vos desviareis do caminho que vos tenho ordenado; então, este mal vos alcançará nos últimos dias, porque fareis mal perante o <char style="nd">Senhor</char>, provocando-o à ira com as obras das vossas mãos.</para>
  <para style="s">O cântico de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Então, Moisés pronunciou, integralmente, as palavras deste cântico aos ouvidos de toda a congregação de Israel:</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="q">
    <verse number="1" style="v"/>Inclinai os ouvidos, ó céus, e falarei;</para>
  <para style="q">e ouça a terra as palavras da minha boca.</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v"/>Goteje a minha doutrina como a chuva,</para>
  <para style="q">destile a minha palavra como o orvalho,</para>
  <para style="q">como chuvisco sobre a relva</para>
  <para style="q">e como gotas de água sobre a erva.</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v"/>Porque proclamarei o nome do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="q">Engrandecei o nosso Deus.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v"/>Eis a Rocha! Suas obras são perfeitas,</para>
  <para style="q">porque todos os seus caminhos são juízo;</para>
  <para style="q">Deus é fidelidade, e não há nele injustiça;</para>
  <para style="q">é justo e reto.</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v"/>Procederam corruptamente contra ele,</para>
  <para style="q">já não são seus filhos, e sim suas manchas;</para>
  <para style="q">é geração perversa e deformada.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v"/>É assim que recompensas ao <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q">povo louco e ignorante?</para>
  <para style="q">Não é ele teu pai, que te adquiriu,</para>
  <para style="q">te fez e te estabeleceu?</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v"/>Lembra-te dos dias da antiguidade,</para>
  <para style="q">atenta para os anos de gerações e gerações;</para>
  <para style="q">pergunta a teu pai, e ele te informará,</para>
  <para style="q">aos teus anciãos, e eles to dirão.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v"/>Quando o Altíssimo distribuía as heranças às nações,</para>
  <para style="q">quando separava os filhos dos homens uns dos outros,</para>
  <para style="q">fixou os limites dos povos,</para>
  <para style="q">segundo o número dos filhos de Israel.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v"/>Porque a porção do <char style="nd">Senhor</char> é o seu povo;</para>
  <para style="q">Jacó é a parte da sua herança.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v"/>Achou-o numa terra deserta</para>
  <para style="q">e num ermo solitário povoado de uivos;</para>
  <para style="q">rodeou-o e cuidou dele,</para>
  <para style="q">guardou-o como a menina dos olhos.</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v"/>Como a águia desperta a sua ninhada</para>
  <para style="q">e voeja sobre os seus filhotes,</para>
  <para style="q">estende as asas e, tomando-os,</para>
  <para style="q">os leva sobre elas,</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v"/>assim, só o <char style="nd">Senhor</char> o guiou,</para>
  <para style="q">e não havia com ele deus estranho.</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v"/>Ele o fez cavalgar sobre os altos da terra,</para>
  <para style="q">comer as messes do campo,</para>
  <para style="q">chupar mel da rocha e azeite da dura pederneira,</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v"/>coalhada de vacas e leite de ovelhas,</para>
  <para style="q">com a gordura dos cordeiros,</para>
  <para style="q">dos carneiros que pastam em Basã e dos bodes,</para>
  <para style="q">com o mais escolhido trigo;</para>
  <para style="q">e bebeste o sangue das uvas, o mosto.</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v"/>Mas, engordando-se o meu amado, deu coices;</para>
  <para style="q">engordou-se, engrossou-se, ficou nédio</para>
  <para style="q">e abandonou a Deus, que o fez,</para>
  <para style="q">desprezou a Rocha da sua salvação.</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v"/>Com deuses estranhos o provocaram a zelos,</para>
  <para style="q">com abominações o irritaram.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v"/>Sacrifícios ofereceram aos demônios,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">32.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:20">1Co 10.20</ref></char></note> não a Deus;</para>
  <para style="q">a deuses que não conheceram,</para>
  <para style="q">novos deuses que vieram há pouco,</para>
  <para style="q">dos quais não se estremeceram seus pais.</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v"/>Olvidaste a Rocha que te gerou;</para>
  <para style="q">e te esqueceste do Deus que te deu o ser.</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v"/>Viu isto o <char style="nd">Senhor</char> e os desprezou,</para>
  <para style="q">por causa da provocação de seus filhos e suas filhas;</para>
  <para style="q">
    <verse number="20" style="v"/>e disse: Esconderei deles o rosto,</para>
  <para style="q">verei qual será o seu fim;</para>
  <para style="q">porque são raça de perversidade,</para>
  <para style="q">filhos em quem não há lealdade.</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v"/>A zelos me provocaram<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">32.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:22">1Co 10.22</ref></char></note> com aquilo que não é Deus;</para>
  <para style="q">com seus ídolos me provocaram à ira;</para>
  <para style="q">portanto, eu os provocarei a zelos<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">32.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 10:19">Rm 10.19</ref></char></note> com aquele que não é povo;</para>
  <para style="q">com louca nação os despertarei à ira.</para>
  <para style="q">
    <verse number="22" style="v"/>Porque um fogo se acendeu no meu furor</para>
  <para style="q">e arderá até ao mais profundo do inferno,</para>
  <para style="q">consumirá a terra e suas messes</para>
  <para style="q">e abrasará os fundamentos dos montes.</para>
  <para style="q">
    <verse number="23" style="v"/>Amontoarei males sobre eles;</para>
  <para style="q">as minhas setas esgotarei contra eles.</para>
  <para style="q">
    <verse number="24" style="v"/>Consumidos serão pela fome,</para>
  <para style="q">devorados pela febre e peste violenta;</para>
  <para style="q">e contra eles enviarei dentes de feras</para>
  <para style="q">e ardente peçonha de serpentes do pó.</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v"/>Fora devastará a espada,</para>
  <para style="q">em casa, o pavor,</para>
  <para style="q">tanto ao jovem como à virgem,</para>
  <para style="q">tanto à criança de peito como ao homem encanecido.</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v"/>Eu teria dito: Por todos os cantos os espalharei</para>
  <para style="q">e farei cessar a sua memória dentre os homens,</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v"/>se eu não tivesse receado a provocação do inimigo,</para>
  <para style="q">para que os seus adversários não se iludam,</para>
  <para style="q">para que não digam: A nossa mão tem prevalecido,</para>
  <para style="q">e não foi o <char style="nd">Senhor</char> quem fez tudo isto.</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v"/>Porque o meu povo é gente falta de conselhos,</para>
  <para style="q">e neles não há entendimento.</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v"/>Tomara fossem eles sábios! Então, entenderiam isto</para>
  <para style="q">e atentariam para o seu fim.</para>
  <para style="q">
    <verse number="30" style="v"/>Como poderia um só perseguir mil,</para>
  <para style="q">e dois fazerem fugir dez mil,</para>
  <para style="q">se a sua Rocha lhos não vendera,</para>
  <para style="q">e o <char style="nd">Senhor</char> lhos não entregara?</para>
  <para style="q">
    <verse number="31" style="v"/>Porque a rocha deles não é como a nossa Rocha;</para>
  <para style="q">e os próprios inimigos o atestam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="32" style="v"/>Porque a sua vinha é da vinha de Sodoma</para>
  <para style="q">e dos campos de Gomorra;</para>
  <para style="q">as suas uvas são uvas de veneno,</para>
  <para style="q">seus cachos, amargos;</para>
  <para style="q">
    <verse number="33" style="v"/>o seu vinho é ardente veneno de répteis</para>
  <para style="q">e peçonha terrível de víboras.</para>
  <para style="q">
    <verse number="34" style="v"/>Não está isto guardado comigo,</para>
  <para style="q">selado nos meus tesouros?</para>
  <para style="q">
    <verse number="35" style="v"/>A mim me pertence a vingança,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">32.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 12:19">Rm 12.19</ref>; <ref loc="HEB 10:30">Hb 10.30</ref></char></note> a retribuição,</para>
  <para style="q">a seu tempo, quando resvalar o seu pé;</para>
  <para style="q">porque o dia da sua calamidade está próximo,</para>
  <para style="q">e o seu destino se apressa em chegar.</para>
  <para style="q">
    <verse number="36" style="v"/>Porque o <char style="nd">Senhor</char> fará justiça ao seu povo</para>
  <para style="q">e se compadecerá dos seus servos,</para>
  <para style="q">quando vir que o seu poder se foi,</para>
  <para style="q">e já não há nem escravo nem livre.</para>
  <para style="q">
    <verse number="37" style="v"/>Então, dirá: Onde estão os seus deuses?</para>
  <para style="q">E a rocha em quem confiavam?</para>
  <para style="q">
    <verse number="38" style="v"/>Deuses que comiam a gordura de seus sacrifícios</para>
  <para style="q">e bebiam o vinho de suas libações?</para>
  <para style="q">Levantem-se eles e vos ajudem,</para>
  <para style="q">para que haja esconderijo para vós outros!</para>
  <para style="q">
    <verse number="39" style="v"/>Vede, agora, que Eu Sou, Eu somente,</para>
  <para style="q">e mais nenhum deus além de mim;</para>
  <para style="q">eu mato e eu faço viver;</para>
  <para style="q">eu firo e eu saro;</para>
  <para style="q">e não há quem possa livrar alguém da minha mão.</para>
  <para style="q">
    <verse number="40" style="v"/>Levanto a mão aos céus</para>
  <para style="q">e afirmo por minha vida eterna:</para>
  <para style="q">
    <verse number="41" style="v"/>se eu afiar a minha espada reluzente,</para>
  <para style="q">e a minha mão exercitar o juízo,</para>
  <para style="q">tomarei vingança contra os meus adversários</para>
  <para style="q">e retribuirei aos que me odeiam.</para>
  <para style="q">
    <verse number="42" style="v"/>Embriagarei as minhas setas de sangue</para>
  <para style="q">(a minha espada comerá carne),</para>
  <para style="q">do sangue dos mortos e dos prisioneiros,</para>
  <para style="q">das cabeças cabeludas do inimigo.</para>
  <para style="q">
    <verse number="43" style="v"/>Louvai, ó nações, o seu povo,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">32.43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 15:10">Rm 15.10</ref></char></note></para>
  <para style="q">porque o <char style="nd">Senhor</char> vingará o sangue<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">32.43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 19:2">Ap 19.2</ref></char></note> dos seus servos,</para>
  <para style="q">tomará vingança dos seus adversários</para>
  <para style="q">e fará expiação pela terra do seu povo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>Veio Moisés e falou todas as palavras deste cântico aos ouvidos do povo, ele e Josué, filho de Num. <verse number="45" style="v"/>Tendo Moisés falado todas estas palavras a todo o Israel, <verse number="46" style="v"/>disse-lhes: Aplicai o coração a todas as palavras que, hoje, testifico entre vós, para que ordeneis a vossos filhos que cuidem de cumprir todas as palavras desta lei. <verse number="47" style="v"/>Porque esta palavra não é para vós outros coisa vã; antes, é a vossa vida; e, por esta mesma palavra, prolongareis os dias na terra à qual, passando o Jordão, ides para a possuir.</para>
  <para style="ms">O Último Dia da Vida de Moisés</para>
  <para style="s">Moisés vê do monte Nebo a terra de Canaã</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Naquele mesmo dia, falou o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés, dizendo: <verse number="49" style="v"/>Sobe a este monte de Abarim, ao monte Nebo, que está na terra de Moabe, defronte de Jericó, e vê a terra de Canaã, que aos filhos de Israel dou em possessão. <verse number="50" style="v"/>E morrerás no monte, ao qual terás subido, e te recolherás ao teu povo, como Arão, teu irmão, morreu no monte Hor e se recolheu ao seu povo, <verse number="51" style="v"/>porquanto prevaricastes contra mim no meio dos filhos de Israel, nas águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim, pois me não santificastes no meio dos filhos de Israel. <verse number="52" style="v"/>Pelo que verás a terra defronte de ti, porém não entrarás nela, na terra que dou aos filhos de Israel.<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">32.48-52 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:12-14">Nm 27.12-14</ref></char></note></para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s">A bênção de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Esta é a bênção que Moisés, homem de Deus, deu aos filhos de Israel, antes da sua morte. <verse number="2" style="v"/>Disse, pois:</para>
  <para style="q">O <char style="nd">Senhor</char> veio do Sinai</para>
  <para style="q">e lhes alvoreceu de Seir,</para>
  <para style="q">resplandeceu desde o monte Parã;</para>
  <para style="q">e veio das miríades de santos;</para>
  <para style="q">à sua direita, havia para eles o fogo da lei.</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v"/>Na verdade, amas os povos;</para>
  <para style="q">todos os teus santos estão na tua mão;</para>
  <para style="q">eles se colocam a teus pés</para>
  <para style="q">e aprendem das tuas palavras.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v"/>Moisés nos prescreveu a lei</para>
  <para style="q">por herança da congregação de Jacó.</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> se tornou rei ao seu povo amado,</para>
  <para style="q">quando se congregaram os cabeças do povo</para>
  <para style="q">com as tribos de Israel.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v"/>Viva Rúben e não morra;</para>
  <para style="q">e não sejam poucos os seus homens!</para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Isto é o que disse de Judá:</para>
  <para style="q">Ouve, ó <char style="nd">Senhor</char>, a voz de Judá</para>
  <para style="q">e introduze-o no seu povo;</para>
  <para style="q">com as tuas mãos, peleja por ele</para>
  <para style="q">e sê tu ajuda contra os seus inimigos.</para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>De Levi disse:</para>
  <para style="q">Dá, ó Deus, o teu Tumim e o teu Urim</para>
  <para style="q">para o homem,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">33.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 28:30">Êx 28.30</ref></char></note> teu fidedigno,</para>
  <para style="q">que tu provaste em Massá,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">33.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:7">Êx 17.7</ref></char></note></para>
  <para style="q">com quem contendeste nas águas de Meribá;<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">33.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 17:7">Êx 17.7</ref>; <ref loc="NUM 20:13">Nm 20.13</ref></char></note></para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v"/>aquele que disse a seu pai e a sua mãe:</para>
  <para style="q">Nunca os vi;</para>
  <para style="q">e não conheceu a seus irmãos</para>
  <para style="q">e não estimou a seus filhos,</para>
  <para style="q">pois guardou a tua palavra</para>
  <para style="q">e observou a tua aliança.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v"/>Ensinou os teus juízos a Jacó</para>
  <para style="q">e a tua lei, a Israel;</para>
  <para style="q">ofereceu incenso às tuas narinas</para>
  <para style="q">e holocausto, sobre o teu altar.</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v"/>Abençoa o seu poder, ó <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q">e aceita a obra das suas mãos,</para>
  <para style="q">fere os lombos dos que se levantam contra ele e o aborrecem,</para>
  <para style="q">para que nunca mais se levantem.</para>
  <para style="m">
    <verse number="12" style="v"/>De Benjamim disse:</para>
  <para style="q">O amado do <char style="nd">Senhor</char> habitará seguro com ele;</para>
  <para style="q">todo o dia o <char style="nd">Senhor</char> o protegerá,</para>
  <para style="q">e ele descansará nos seus braços.</para>
  <para style="m">
    <verse number="13" style="v"/>De José disse:</para>
  <para style="q">Bendita do <char style="nd">Senhor</char> seja a sua terra,</para>
  <para style="q">com o que é mais excelente dos céus,</para>
  <para style="q">do orvalho e das profundezas,</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v"/>com o que é mais excelente daquilo que o sol amadurece</para>
  <para style="q">e daquilo que os meses produzem,</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v"/>com o que é mais excelente dos montes antigos</para>
  <para style="q">e mais excelente dos outeiros eternos,</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v"/>com o que é mais excelente da terra e da sua plenitude</para>
  <para style="q">e da benevolência daquele que apareceu na sarça;</para>
  <para style="q">que tudo isto venha sobre a cabeça de José,</para>
  <para style="q">sobre a cabeça do príncipe entre seus irmãos.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v"/>Ele tem a imponência do primogênito do seu touro,</para>
  <para style="q">e as suas pontas são como as de um boi selvagem;</para>
  <para style="q">com elas rechaçará todos os povos</para>
  <para style="q">até às extremidades da terra.</para>
  <para style="q">Tais, pois, as miríades de Efraim,</para>
  <para style="q">e tais, os milhares de Manassés.</para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>De Zebulom disse:</para>
  <para style="q">Alegra-te, Zebulom, nas tuas saídas marítimas,</para>
  <para style="q">e tu, Issacar, nas tuas tendas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="19" style="v"/>Os dois chamarão os povos ao monte;</para>
  <para style="q">ali apresentarão ofertas legítimas,</para>
  <para style="q">porque chuparão a abundância dos mares</para>
  <para style="q">e os tesouros escondidos da areia.</para>
  <para style="m">
    <verse number="20" style="v"/>De Gade disse:</para>
  <para style="q">Bendito aquele que faz dilatar Gade,</para>
  <para style="q">o qual habita como a leoa</para>
  <para style="q">e despedaça o braço e o alto da cabeça.</para>
  <para style="q">
    <verse number="21" style="v"/>E se proveu da melhor parte,</para>
  <para style="q">porquanto ali estava escondida a porção do chefe;</para>
  <para style="q">ele marchou adiante do povo,</para>
  <para style="q">executou a justiça do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="q">e os seus juízos para com Israel.</para>
  <para style="m">
    <verse number="22" style="v"/>De Dã disse:</para>
  <para style="q">Dã é leãozinho;</para>
  <para style="q">saltará de Basã.</para>
  <para style="m">
    <verse number="23" style="v"/>De Naftali disse:</para>
  <para style="q">Naftali goza de favores</para>
  <para style="q">e, cheio da bênção do <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q">possuirá o lago e o Sul.</para>
  <para style="m">
    <verse number="24" style="v"/>De Aser disse:</para>
  <para style="q">Bendito seja Aser entre os filhos de Jacó,</para>
  <para style="q">agrade a seus irmãos</para>
  <para style="q">e banhe em azeite o pé.</para>
  <para style="q">
    <verse number="25" style="v"/>Sejam de ferro e de bronze os teus ferrolhos,</para>
  <para style="q">e, como os teus dias, durará a tua paz.</para>
  <para style="q">
    <verse number="26" style="v"/>Não há outro, ó amado, semelhante a Deus,</para>
  <para style="q">que cavalga sobre os céus para a tua ajuda</para>
  <para style="q">e com a sua alteza sobre as nuvens.</para>
  <para style="q">
    <verse number="27" style="v"/>O Deus eterno é a tua habitação</para>
  <para style="q">e, por baixo de ti, estende os braços eternos;</para>
  <para style="q">ele expulsou o inimigo de diante de ti</para>
  <para style="q">e disse: Destrói-o.</para>
  <para style="q">
    <verse number="28" style="v"/>Israel, pois, habitará seguro,</para>
  <para style="q">a fonte de Jacó habitará a sós</para>
  <para style="q">numa terra de cereal e de vinho;</para>
  <para style="q">e os seus céus destilarão orvalho.</para>
  <para style="q">
    <verse number="29" style="v"/>Feliz és tu, ó Israel! Quem é como tu?</para>
  <para style="q">Povo salvo pelo <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q">escudo que te socorre,</para>
  <para style="q">espada que te dá alteza.</para>
  <para style="q">Assim, os teus inimigos te serão sujeitos,</para>
  <para style="q">e tu pisarás os seus altos.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s">A morte de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, subiu Moisés das campinas de Moabe ao monte Nebo, ao cimo de Pisga, que está defronte de Jericó; e o <char style="nd">Senhor</char> lhe mostrou toda a terra de Gileade até Dã; <verse number="2" style="v"/>e todo o Naftali, e a terra de Efraim, e Manassés; e toda a terra de Judá até ao mar ocidental; <verse number="3" style="v"/>e o Neguebe e a campina do vale de Jericó, a cidade das Palmeiras, até Zoar. <verse number="4" style="v"/>Disse-lhe o <char style="nd">Senhor</char>: Esta é a terra que, sob juramento, prometi a Abraão,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">34.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:7">Gn 12.7</ref></char></note> a Isaque<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">34.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 26:3">Gn 26.3</ref></char></note> e a Jacó,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">34.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:13">Gn 28.13</ref></char></note> dizendo: à tua descendência a darei; eu te faço vê-la com os próprios olhos; porém não irás para lá. <verse number="5" style="v"/>Assim, morreu ali Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, na terra de Moabe, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="6" style="v"/>Este o sepultou num vale, na terra de Moabe, defronte de Bete-Peor; e ninguém sabe, até hoje, o lugar da sua sepultura. <verse number="7" style="v"/>Tinha Moisés a idade de cento e vinte anos quando morreu; não se lhe escureceram os olhos, nem se lhe abateu o vigor. <verse number="8" style="v"/>Os filhos de Israel prantearam Moisés por trinta dias, nas campinas de Moabe; então, se cumpriram os dias do pranto no luto por Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Josué, filho de Num, estava cheio do espírito de sabedoria, porquanto Moisés impôs sobre ele as mãos; assim, os filhos de Israel lhe deram ouvidos e fizeram como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="10" style="v"/>Nunca mais se levantou em Israel profeta algum como Moisés, com quem o <char style="nd">Senhor</char> houvesse tratado face a face,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">34.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 33:11">Êx 33.11</ref></char></note> <verse number="11" style="v"/>no tocante a todos os sinais e maravilhas que, por mando do <char style="nd">Senhor</char>, fez na terra do Egito, a Faraó, a todos os seus oficiais e a toda a sua terra; <verse number="12" style="v"/>e no tocante a todas as obras de sua poderosa mão e aos grandes e terríveis feitos que operou Moisés à vista de todo o Israel.</para>
</usx>
