<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">O Segundo Livro de Moisés chamado Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">Êx</para>
  <para style="mt2">O Segundo Livro de Moisés chamado</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">
    <char style="bk">Êxodo</char> quer dizer “saída”, e este livro trata do acontecimento mais importante da história do povo de Israel, isto é, a saída dos israelitas do Egito, onde eram escravos. O livro tem quatro partes principais: 1) A libertação dos israelitas; 2) A viagem até o monte Sinai; 3) A aliança de Deus feita com o seu povo no monte Sinai, onde Deus lhe deu as leis morais, civis e religiosas; 4) A construção de um lugar de adoração para o povo de Israel e as leis a respeito do sacerdócio e da adoração de Deus.</para>
  <para style="ip">Acima de tudo, este livro descreve o que Deus fez, como ele libertou o seu povo e como, daquela gente, ele formou uma nação cheia de esperança no futuro.</para>
  <para style="ip">A figura humana central do livro é Moisés, o homem a quem Deus escolheu para tirar o seu povo do Egito. No capítulo <char style="xt"><ref loc="EXO 3">3</ref></char> lemos como Deus chamou Moisés e lhe revelou o seu nome sagrado “<char style="sc">Eu Sou o Que Sou</char>”. O trecho mais conhecido do livro é a lista dos dez mandamentos, no capítulo <char style="xt"><ref loc="EXO 20">20</ref></char>.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">1. Os israelitas são libertados da escravidão no Egito <char style="ior">(<ref loc="EXO 1:1-15:21">1.1—15.21</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. A escravidão no Egito <char style="ior">(<ref loc="EXO 1:1-22">1.1-22</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. O nascimento de Moisés e a primeira parte da sua vida <char style="ior">(<ref loc="EXO 2:1-4:31">2.1—4.31</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. Moisés e Arão diante do Faraó <char style="ior">(<ref loc="EXO 5:1-11:10">5.1—11.10</ref>)</char></para>
  <para style="io2">d. A Páscoa e a saída do Egito <char style="ior">(<ref loc="EXO 12:1-15:21">12.1—15.21</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. Do mar Vermelho ao monte Sinai <char style="ior">(<ref loc="EXO 15:22-18:27">15.22—18.27</ref>)</char></para>
  <para style="io1">3. A lei e a aliança <char style="ior">(<ref loc="EXO 19:1-24:18">19.1—24.18</ref>)</char></para>
  <para style="io1">4. Prescrições para a construção do Tabernáculo <char style="ior">(<ref loc="EXO 25:1-31:18">25.1—31.18</ref>)</char></para>
  <para style="io1">5. Bezerro de ouro. Renovação da aliança <char style="ior">(<ref loc="EXO 32:1-34:35">32.1—34.35</ref>)</char></para>
  <para style="io1">6. Construção do Tabernáculo <char style="ior">(<ref loc="EXO 35:1-40:38">35.1—40.38</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s">Os descendentes de Jacó no Egito</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Israel que entraram com Jacó no Egito; cada um entrou com sua família: <verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi e Judá, <verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom e Benjamim, <verse number="4" style="v"/>Dã, Naftali, Gade e Aser. <verse number="5" style="v"/>Todas as pessoas, pois, que descenderam de Jacó foram setenta; José, porém, estava no Egito. <verse number="6" style="v"/>Faleceu José, e todos os seus irmãos, e toda aquela geração. <verse number="7" style="v"/>Mas os filhos de Israel<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">1.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:17">At 7.17</ref></char></note> foram fecundos, e aumentaram muito, e se multiplicaram, e grandemente se fortaleceram, de maneira que a terra se encheu deles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Entrementes, se levantou novo rei<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">1.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:18">At 7.18</ref></char></note> sobre o Egito, que não conhecera a José. <verse number="9" style="v"/>Ele disse ao seu povo: Eis que o povo dos filhos de Israel é mais numeroso e mais forte do que nós. <verse number="10" style="v"/>Eia, usemos de astúcia<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">1.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:19">At 7.19</ref></char></note> para com ele, para que não se multiplique, e seja o caso que, vindo guerra, ele se ajunte com os nossos inimigos, peleje contra nós e saia da terra. <verse number="11" style="v"/>E os egípcios puseram sobre eles feitores de obras, para os afligirem com suas cargas. E os israelitas edificaram a Faraó as cidades-celeiros, Pitom e Ramessés. <verse number="12" style="v"/>Mas, quanto mais os afligiam, tanto mais se multiplicavam e tanto mais se espalhavam; de maneira que se inquietavam por causa dos filhos de Israel; <verse number="13" style="v"/>então, os egípcios, com tirania, faziam servir os filhos de Israel <verse number="14" style="v"/>e lhes fizeram amargar a vida com dura servidão, em barro, e em tijolos, e com todo o trabalho no campo; com todo o serviço em que na tirania os serviam.</para>
  <para style="s">As parteiras desobedecem a Faraó</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>O rei do Egito ordenou às parteiras hebreias, das quais uma se chamava Sifrá, e outra, Puá, <verse number="16" style="v"/>dizendo: Quando servirdes de parteira às hebreias, examinai: se for filho, matai-o; mas, se for filha, que viva. <verse number="17" style="v"/>As parteiras, porém, temeram a Deus e não fizeram como lhes ordenara o rei do Egito; antes, deixaram viver os meninos. <verse number="18" style="v"/>Então, o rei do Egito chamou as parteiras e lhes disse: Por que fizestes isso e deixastes viver os meninos? <verse number="19" style="v"/>Responderam as parteiras a Faraó: É que as mulheres hebreias não são como as egípcias; são vigorosas e, antes que lhes chegue a parteira, já deram à luz os seus filhos. <verse number="20" style="v"/>E Deus fez bem às parteiras; e o povo aumentou e se tornou muito forte. <verse number="21" style="v"/>E, porque as parteiras temeram a Deus, ele lhes constituiu família. <verse number="22" style="v"/>Então, ordenou Faraó a todo o seu povo, dizendo: A todos os filhos que nascerem<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">1.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:19">At 7.19</ref></char></note> aos hebreus lançareis no Nilo, mas a todas as filhas deixareis viver.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">Nascimento e educação de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Foi-se um homem da casa de Levi e casou com uma descendente de Levi. <verse number="2" style="v"/>E a mulher concebeu e deu à luz um filho;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:20">At 7.20</ref>; <ref loc="HEB 11:23">Hb 11.23</ref></char></note> e, vendo que era formoso, escondeu-o por três meses. <verse number="3" style="v"/>Não podendo, porém, escondê-lo por mais tempo, tomou um cesto de junco, calafetou-o com betume e piche e, pondo nele o menino, largou-o no carriçal à beira do rio. <verse number="4" style="v"/>A irmã do menino ficou de longe, para observar o que lhe haveria de suceder. <verse number="5" style="v"/>Desceu a filha de Faraó para se banhar no rio, e as suas donzelas passeavam pela beira do rio; vendo ela o cesto no carriçal, enviou a sua criada e o tomou. <verse number="6" style="v"/>Abrindo-o, viu a criança; e eis que o menino chorava. Teve compaixão dele e disse: Este é menino dos hebreus. <verse number="7" style="v"/>Então, disse sua irmã à filha de Faraó: Queres que eu vá chamar uma das hebreias que sirva de ama e te crie a criança? <verse number="8" style="v"/>Respondeu-lhe a filha de Faraó: Vai. Saiu, pois, a moça e chamou a mãe do menino. <verse number="9" style="v"/>Então, lhe disse a filha de Faraó: Leva este menino e cria-mo; pagar-te-ei o teu salário. A mulher tomou o menino e o criou. <verse number="10" style="v"/>Sendo o menino já grande, ela o trouxe à filha de Faraó, da qual passou ele a ser filho.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">2.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:21">At 7.21</ref></char></note> Esta lhe chamou Moisés e disse: Porque das águas o tirei.</para>
  <para style="s">Moisés mata um egípcio e foge para Midiã</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Naqueles dias, sendo Moisés já homem,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">2.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:23-29">At 7.23-29</ref>; <ref loc="HEB 11:24">Hb 11.24</ref></char></note> saiu a seus irmãos e viu os seus labores penosos; e viu que certo egípcio espancava um hebreu, um do seu povo. <verse number="12" style="v"/>Olhou de um e de outro lado, e, vendo que não havia ali ninguém, matou o egípcio, e o escondeu na areia. <verse number="13" style="v"/>Saiu no dia seguinte, e eis que dois hebreus estavam brigando; e disse ao culpado: Por que espancas o teu próximo? <verse number="14" style="v"/>O qual respondeu: Quem te pôs por príncipe e juiz sobre nós? Pensas matar-me, como mataste o egípcio? Temeu, pois, Moisés e disse: Com certeza o descobriram. <verse number="15" style="v"/>Informado desse caso, procurou Faraó matar a Moisés; porém Moisés fugiu<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">2.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:29">At 7.29</ref>; <ref loc="HEB 11:27">Hb 11.27</ref></char></note> da presença de Faraó e se deteve na terra de Midiã; e assentou-se junto a um poço. <verse number="16" style="v"/>O sacerdote de Midiã tinha sete filhas, as quais vieram a tirar água e encheram os bebedouros para dar de beber ao rebanho de seu pai. <verse number="17" style="v"/>Então, vieram os pastores e as enxotaram dali; Moisés, porém, se levantou, e as defendeu, e deu de beber ao rebanho. <verse number="18" style="v"/>Tendo elas voltado a Reuel, seu pai, este lhes perguntou: Por que viestes, hoje, mais cedo? <verse number="19" style="v"/>Responderam elas: Um egípcio nos livrou das mãos dos pastores, e ainda nos tirou água, e deu de beber ao rebanho. <verse number="20" style="v"/>E onde está ele?, disse às filhas; por que deixastes lá o homem? Chamai-o para que coma pão. <verse number="21" style="v"/>Moisés consentiu em morar com aquele homem; e ele deu a Moisés sua filha Zípora, <verse number="22" style="v"/>a qual deu à luz um filho,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">2.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:29">At 7.29</ref></char></note> a quem ele chamou Gérson, porque disse: Sou peregrino em terra estranha.</para>
  <para style="s">A morte do rei do Egito</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Decorridos muitos dias, morreu o rei do Egito; os filhos de Israel gemiam sob a servidão e por causa dela clamaram, e o seu clamor subiu a Deus. <verse number="24" style="v"/>Ouvindo Deus o seu gemido, lembrou-se<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">2.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:13-14">Gn 15.13-14</ref></char></note> da sua aliança com Abraão, com Isaque e com Jacó. <verse number="25" style="v"/>E viu Deus os filhos de Israel e atentou para a sua condição.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">Deus fala com Moisés do meio da sarça ardente</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Apascentava Moisés o rebanho de Jetro, seu sogro, sacerdote de Midiã; e, levando o rebanho para o lado ocidental do deserto, chegou ao monte de Deus, a Horebe. <verse number="2" style="v"/>Apareceu-lhe o Anjo do <char style="nd">Senhor</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">3.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:30-34">At 7.30-34</ref></char></note> numa chama de fogo, no meio de uma sarça; Moisés olhou, e eis que a sarça ardia no fogo e a sarça não se consumia. <verse number="3" style="v"/>Então, disse consigo mesmo: Irei para lá e verei essa grande maravilha; por que a sarça não se queima? <verse number="4" style="v"/>Vendo o <char style="nd">Senhor</char> que ele se voltava para ver, Deus, do meio da sarça, o chamou e disse: Moisés! Moisés! Ele respondeu: Eis-me aqui! <verse number="5" style="v"/>Deus continuou: Não te chegues para cá; tira as sandálias dos pés, porque o lugar em que estás é terra santa. <verse number="6" style="v"/>Disse mais: Eu sou o Deus de teu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó. Moisés escondeu o rosto, porque temeu olhar para Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Disse ainda o <char style="nd">Senhor</char>: Certamente, vi a aflição do meu povo, que está no Egito, e ouvi o seu clamor por causa dos seus exatores. Conheço-lhe o sofrimento; <verse number="8" style="v"/>por isso, desci a fim de livrá-lo da mão dos egípcios e para fazê-lo subir daquela terra a uma terra boa e ampla, terra que mana leite e mel; o lugar do cananeu, do heteu, do amorreu, do ferezeu, do heveu e do jebuseu. <verse number="9" style="v"/>Pois o clamor dos filhos de Israel chegou até mim, e também vejo a opressão com que os egípcios os estão oprimindo. <verse number="10" style="v"/>Vem, agora, e eu te enviarei a Faraó, para que tires o meu povo, os filhos de Israel, do Egito. <verse number="11" style="v"/>Então, disse Moisés a Deus: Quem sou eu para ir a Faraó e tirar do Egito os filhos de Israel? <verse number="12" style="v"/>Deus lhe respondeu: Eu serei contigo; e este será o sinal de que eu te enviei: depois de haveres tirado o povo do Egito, servireis a Deus neste monte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Disse Moisés a Deus: Eis que, quando eu vier aos filhos de Israel e lhes disser: O Deus de vossos pais<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">3.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 6:2-3">Êx 6.2-3</ref></char></note> me enviou a vós outros; e eles me perguntarem: Qual é o seu nome? Que lhes direi? <verse number="14" style="v"/>Disse Deus a Moisés: <char style="sc">Eu Sou o Que Sou</char>.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">3.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 1:4">Ap 1.4</ref>,<ref loc="REV 1:8">8</ref></char></note> Disse mais: Assim dirás aos filhos de Israel: <char style="sc">Eu Sou</char> me enviou a vós outros. <verse number="15" style="v"/>Disse Deus ainda mais a Moisés: Assim dirás aos filhos de Israel: O <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, me enviou a vós outros; este é o meu nome eternamente, e assim serei lembrado de geração em geração. <verse number="16" style="v"/>Vai, ajunta os anciãos de Israel e dize-lhes: O <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de vossos pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó, me apareceu, dizendo: Em verdade vos tenho visitado e visto o que vos tem sido feito no Egito. <verse number="17" style="v"/>Portanto, disse eu: Far-vos-ei subir da aflição do Egito para a terra do cananeu, do heteu, do amorreu, do ferezeu, do heveu e do jebuseu, para uma terra que mana leite e mel. <verse number="18" style="v"/>E ouvirão a tua voz; e irás, com os anciãos de Israel, ao rei do Egito e lhe dirás: O <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos hebreus, nos encontrou. Agora, pois, deixa-nos ir caminho de três dias para o deserto, a fim de que sacrifiquemos ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus. <verse number="19" style="v"/>Eu sei, porém, que o rei do Egito não vos deixará ir se não for obrigado por mão forte. <verse number="20" style="v"/>Portanto, estenderei a mão e ferirei o Egito com todos os meus prodígios que farei no meio dele; depois, vos deixará ir. <verse number="21" style="v"/>Eu darei mercê a este povo aos olhos dos egípcios; e, quando sairdes, não será de mãos vazias. <verse number="22" style="v"/>Cada mulher pedirá à sua vizinha e à sua hóspeda joias de prata, e joias de ouro, e vestimentas; as quais poreis sobre vossos filhos e sobre vossas filhas; e despojareis os egípcios.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">3.21-22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:35-36">Êx 12.35-36</ref></char></note></para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">Deus concede poderes a Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Respondeu Moisés: Mas eis que não crerão, nem acudirão à minha voz, pois dirão: O <char style="nd">Senhor</char> não te apareceu. <verse number="2" style="v"/>Perguntou-lhe o <char style="nd">Senhor</char>: Que é isso que tens na mão? Respondeu-lhe: Um bordão. <verse number="3" style="v"/>Então, lhe disse: Lança-o na terra. Ele o lançou na terra, e o bordão virou uma serpente. E Moisés fugia dela. <verse number="4" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Estende a mão e pega-lhe pela cauda (estendeu ele a mão, pegou-lhe pela cauda, e ela se tornou em bordão); <verse number="5" style="v"/>para que creiam que te apareceu o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de seus pais, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó. <verse number="6" style="v"/>Disse-lhe mais o <char style="nd">Senhor</char>: Mete, agora, a mão no peito. Ele o fez; e, tirando-a, eis que a mão estava leprosa, branca como a neve. <verse number="7" style="v"/>Disse ainda o <char style="nd">Senhor</char>: Torna a meter a mão no peito. Ele a meteu no peito, novamente; e, quando a tirou, eis que se havia tornado como o restante de sua carne. <verse number="8" style="v"/>Se eles te não crerem, nem atenderem à evidência do primeiro sinal, talvez crerão na evidência do segundo. <verse number="9" style="v"/>Se nem ainda crerem mediante estes dois sinais, nem te ouvirem a voz, tomarás das águas do rio e as derramarás na terra seca; e as águas que do rio tomares tornar-se-ão em sangue sobre a terra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, disse Moisés ao <char style="nd">Senhor</char>: Ah! Senhor! Eu nunca fui eloquente, nem outrora, nem depois que falaste a teu servo; pois sou pesado de boca e pesado de língua. <verse number="11" style="v"/>Respondeu-lhe o <char style="nd">Senhor</char>: Quem fez a boca do homem? Ou quem faz o mudo, ou o surdo, ou o que vê, ou o cego? Não sou eu, o <char style="nd">Senhor</char>? <verse number="12" style="v"/>Vai, pois, agora, e eu serei com a tua boca e te ensinarei o que hás de falar. <verse number="13" style="v"/>Ele, porém, respondeu: Ah! Senhor! Envia aquele que hás de enviar, menos a mim. <verse number="14" style="v"/>Então, se acendeu a ira do <char style="nd">Senhor</char> contra Moisés, e disse: Não é Arão, o levita, teu irmão? Eu sei que ele fala fluentemente; e eis que ele sai ao teu encontro e, vendo-te, se alegrará em seu coração. <verse number="15" style="v"/>Tu, pois, lhe falarás e lhe porás na boca as palavras; eu serei com a tua boca e com a dele e vos ensinarei o que deveis fazer. <verse number="16" style="v"/>Ele falará por ti ao povo; ele te será por boca, e tu lhe serás por Deus. <verse number="17" style="v"/>Toma, pois, este bordão na mão, com o qual hás de fazer os sinais.</para>
  <para style="s">Moisés regressa ao Egito</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Saindo Moisés, voltou para Jetro, seu sogro, e lhe disse: Deixa-me ir, voltar a meus irmãos que estão no Egito para ver se ainda vivem. Disse-lhe Jetro: Vai-te em paz. <verse number="19" style="v"/>Disse também o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés, em Midiã: Vai, torna para o Egito, porque são mortos todos os que procuravam tirar-te a vida. <verse number="20" style="v"/>Tomou, pois, Moisés a sua mulher e os seus filhos; fê-los montar num jumento e voltou para a terra do Egito. Moisés levava na mão o bordão de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Quando voltares ao Egito, vê que faças diante de Faraó todos os milagres que te hei posto na mão; mas eu lhe endurecerei o coração, para que não deixe ir o povo. <verse number="22" style="v"/>Dirás a Faraó: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Israel é meu filho, meu primogênito. <verse number="23" style="v"/>Digo-te, pois: deixa ir meu filho, para que me sirva; mas, se recusares deixá-lo ir, eis que eu matarei teu filho, teu primogênito.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">4.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:29">Êx 12.29</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Estando Moisés no caminho, numa estalagem, encontrou-o o <char style="nd">Senhor</char> e o quis matar. <verse number="25" style="v"/>Então, Zípora tomou uma pedra aguda, cortou o prepúcio de seu filho, lançou-o aos pés de Moisés e lhe disse: Sem dúvida, tu és para mim esposo sanguinário. <verse number="26" style="v"/>Assim, o <char style="nd">Senhor</char> o deixou. Ela disse: Esposo sanguinário, por causa da circuncisão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Disse também o <char style="nd">Senhor</char> a Arão: Vai ao deserto para te encontrares com Moisés. Ele foi e, encontrando-o no monte de Deus, o beijou. <verse number="28" style="v"/>Relatou Moisés a Arão todas as palavras do <char style="nd">Senhor</char>, com as quais o enviara, e todos os sinais que lhe mandara. <verse number="29" style="v"/>Então, se foram Moisés e Arão e ajuntaram todos os anciãos dos filhos de Israel. <verse number="30" style="v"/>Arão falou todas as palavras que o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito a Moisés, e este fez os sinais à vista do povo. <verse number="31" style="v"/>E o povo creu; e, tendo ouvido que o <char style="nd">Senhor</char> havia visitado os filhos de Israel e lhes vira a aflição, inclinaram-se e o adoraram.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">Moisés e Arão falam a Faraó</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois, foram Moisés e Arão e disseram a Faraó: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Deixa ir o meu povo, para que me celebre uma festa no deserto. <verse number="2" style="v"/>Respondeu Faraó: Quem é o <char style="nd">Senhor</char> para que lhe ouça eu a voz e deixe ir a Israel? Não conheço o <char style="nd">Senhor</char>, nem tampouco deixarei ir a Israel. <verse number="3" style="v"/>Eles prosseguiram: O Deus dos hebreus nos encontrou; deixa-nos ir, pois, caminho de três dias ao deserto, para que ofereçamos sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, e não venha ele sobre nós com pestilência ou com espada. <verse number="4" style="v"/>Então, lhes disse o rei do Egito: Por que, Moisés e Arão, por que interrompeis o povo no seu trabalho? Ide às vossas tarefas. <verse number="5" style="v"/>Disse também Faraó: O povo da terra já é muito, e vós o distraís das suas tarefas.</para>
  <para style="s">Faraó aflige os israelitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Naquele mesmo dia, pois, deu ordem Faraó aos superintendentes do povo e aos seus capatazes, dizendo: <verse number="7" style="v"/>Daqui em diante não torneis a dar palha ao povo, para fazer tijolos, como antes; eles mesmos que vão e ajuntem para si a palha. <verse number="8" style="v"/>E exigireis deles a mesma conta de tijolos que antes faziam; nada diminuireis dela; estão ociosos e, por isso, clamam: Vamos e sacrifiquemos ao nosso Deus. <verse number="9" style="v"/>Agrave-se o serviço sobre esses homens, para que nele se apliquem e não deem ouvidos a palavras mentirosas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, saíram os superintendentes do povo e seus capatazes e falaram ao povo: Assim diz Faraó: Não vos darei palha. <verse number="11" style="v"/>Ide vós mesmos e ajuntai palha onde a puderdes achar; porque nada se diminuirá do vosso trabalho. <verse number="12" style="v"/>Então, o povo se espalhou por toda a terra do Egito a ajuntar restolho em lugar de palha. <verse number="13" style="v"/>Os superintendentes os apertavam, dizendo: Acabai vossa obra, a tarefa do dia, como quando havia palha. <verse number="14" style="v"/>E foram açoitados os capatazes dos filhos de Israel, que os superintendentes de Faraó tinham posto sobre eles; e os superintendentes lhes diziam: Por que não acabastes nem ontem, nem hoje a vossa tarefa, fazendo tijolos como antes?</para>
  <para style="s">Os israelitas queixam-se de Moisés e Arão</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Então, foram os capatazes dos filhos de Israel e clamaram a Faraó, dizendo: Por que tratas assim a teus servos? <verse number="16" style="v"/>Palha não se dá a teus servos, e nos dizem: Fazei tijolos. Eis que teus servos são açoitados; porém o teu próprio povo é que tem a culpa. <verse number="17" style="v"/>Mas ele respondeu: Estais ociosos, estais ociosos; por isso, dizeis: Vamos, sacrifiquemos ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="18" style="v"/>Ide, pois, agora, e trabalhai; palha, porém, não se vos dará; contudo, dareis a mesma quantidade de tijolos. <verse number="19" style="v"/>Então, os capatazes dos filhos de Israel se viram em aperto, porquanto se lhes dizia: Nada diminuireis dos vossos tijolos, da vossa tarefa diária. <verse number="20" style="v"/>Quando saíram da presença de Faraó, encontraram Moisés e Arão, que estavam à espera deles; <verse number="21" style="v"/>e lhes disseram: Olhe o <char style="nd">Senhor</char> para vós outros e vos julgue, porquanto nos fizestes odiosos aos olhos de Faraó e diante dos seus servos, dando-lhes a espada na mão para nos matar.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Então, Moisés, tornando-se ao <char style="nd">Senhor</char>, disse: Ó Senhor, por que afligiste este povo? Por que me enviaste? <verse number="23" style="v"/>Pois, desde que me apresentei a Faraó, para falar-lhe em teu nome, ele tem maltratado este povo; e tu, de nenhuma sorte, livraste o teu povo.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Agora, verás o que hei de fazer a Faraó; pois, por mão poderosa, os deixará ir e, por mão poderosa, os lançará fora da sua terra.</para>
  <para style="s">Deus promete livrar os israelitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Falou mais Deus a Moisés e lhe disse: Eu sou o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="3" style="v"/>Apareci a Abraão, a Isaque e a Jacó como Deus Todo-Poderoso; mas pelo meu nome, O <char style="nd">Senhor</char>, não lhes fui conhecido.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">6.2-3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:13-15">Êx 3.13-15</ref></char></note> <verse number="4" style="v"/>Também estabeleci a minha aliança com eles, para dar-lhes a terra de Canaã, a terra em que habitaram como peregrinos. <verse number="5" style="v"/>Ainda ouvi os gemidos dos filhos de Israel, os quais os egípcios escravizam, e me lembrei da minha aliança. <verse number="6" style="v"/>Portanto, dize aos filhos de Israel: eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, e vos tirarei de debaixo das cargas do Egito, e vos livrarei da sua servidão, e vos resgatarei com braço estendido e com grandes manifestações de julgamento. <verse number="7" style="v"/>Tomar-vos-ei por meu povo e serei vosso Deus; e sabereis que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, que vos tiro de debaixo das cargas do Egito. <verse number="8" style="v"/>E vos levarei à terra a qual jurei dar a Abraão, a Isaque e a Jacó; e vo-la darei como possessão. Eu sou o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="9" style="v"/>Desse modo falou Moisés aos filhos de Israel, mas eles não atenderam a Moisés, por causa da ânsia de espírito e da dura escravidão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Falou mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés, dizendo: <verse number="11" style="v"/>Vai ter com Faraó, rei do Egito, e fala-lhe que deixe sair de sua terra os filhos de Israel. <verse number="12" style="v"/>Moisés, porém, respondeu ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Eis que os filhos de Israel não me têm ouvido; como, pois, me ouvirá Faraó? E não sei falar bem. <verse number="13" style="v"/>Não obstante, falou o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés e a Arão e lhes deu mandamento para os filhos de Israel e para Faraó, rei do Egito, a fim de que tirassem os filhos de Israel da terra do Egito.</para>
  <para style="s">Genealogias de Moisés e Arão</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>São estes os chefes das famílias: os filhos de Rúben, o primogênito de Israel: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi; são estas as famílias de Rúben. <verse number="15" style="v"/>Os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma cananeia; são estas as famílias de Simeão. <verse number="16" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Levi, segundo as suas gerações: Gérson, Coate e Merari; e os anos da vida de Levi foram cento e trinta e sete. <verse number="17" style="v"/>Os filhos de Gérson: Libni e Simei, segundo as suas famílias. <verse number="18" style="v"/>Os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel; e os anos da vida de Coate foram cento e trinta e três. <verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari: Mali e Musi; são estas as famílias de Levi, segundo as suas gerações.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">6.16-19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 6:16-19">1Cr 6.16-19</ref></char></note> <verse number="20" style="v"/>Anrão tomou por mulher a Joquebede, sua tia; e ela lhe deu a Arão e Moisés; e os anos da vida de Anrão foram cento e trinta e sete. <verse number="21" style="v"/>Os filhos de Isar: Corá, Nefegue e Zicri. <verse number="22" style="v"/>Os filhos de Uziel: Misael, Elzafã e Sitri. <verse number="23" style="v"/>Arão tomou por mulher a Eliseba, filha de Aminadabe, irmã de Naassom; e ela lhe deu à luz Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. <verse number="24" style="v"/>Os filhos de Corá: Assir, Elcana e Abiasafe; são estas as famílias dos coraítas. <verse number="25" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, tomou por mulher, para si, uma das filhas de Putiel; e ela lhe deu à luz Fineias; são estes os chefes de suas casas, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>São estes Arão e Moisés, aos quais o <char style="nd">Senhor</char> disse: Tirai os filhos de Israel da terra do Egito, segundo as suas hostes. <verse number="27" style="v"/>São estes que falaram a Faraó, rei do Egito, a fim de tirarem do Egito os filhos de Israel; são estes Moisés e Arão.</para>
  <para style="s">Moisés fala novamente a Faraó</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>No dia em que o <char style="nd">Senhor</char> falou a Moisés na terra do Egito, <verse number="29" style="v"/>disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Eu sou o <char style="nd">Senhor</char>; dize a Faraó, rei do Egito, tudo o que eu te digo. <verse number="30" style="v"/>Respondeu Moisés na presença do <char style="nd">Senhor</char>: Eu não sei falar bem; como, pois, me ouvirá Faraó?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Vê que te constituí como Deus sobre Faraó, e Arão, teu irmão, será teu profeta. <verse number="2" style="v"/>Tu falarás tudo o que eu te ordenar; e Arão, teu irmão, falará a Faraó, para que deixe ir da sua terra os filhos de Israel. <verse number="3" style="v"/>Eu, porém, endurecerei o coração de Faraó e multiplicarei na terra do Egito os meus sinais<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">7.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:36">At 7.36</ref></char></note> e as minhas maravilhas. <verse number="4" style="v"/>Faraó não vos ouvirá; e eu porei a mão sobre o Egito e farei sair as minhas hostes, o meu povo, os filhos de Israel, da terra do Egito, com grandes manifestações de julgamento. <verse number="5" style="v"/>Saberão os egípcios que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, quando estender eu a mão sobre o Egito e tirar do meio deles os filhos de Israel. <verse number="6" style="v"/>Assim fez Moisés e Arão; como o <char style="nd">Senhor</char> lhes ordenara, assim fizeram. <verse number="7" style="v"/>Era Moisés de oitenta anos, e Arão, de oitenta e três, quando falaram a Faraó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Falou o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés e a Arão: <verse number="9" style="v"/>Quando Faraó vos disser: Fazei milagres que vos acreditem, dirás a Arão: Toma o teu bordão e lança-o diante de Faraó; e o bordão se tornará em serpente. <verse number="10" style="v"/>Então, Moisés e Arão se chegaram a Faraó e fizeram como o <char style="nd">Senhor</char> lhes ordenara; lançou Arão o seu bordão diante de Faraó e diante dos seus oficiais, e ele se tornou em serpente. <verse number="11" style="v"/>Faraó, porém, mandou vir os sábios e encantadores; e eles, os sábios do Egito, fizeram também o mesmo com as suas ciências ocultas. <verse number="12" style="v"/>Pois lançaram eles cada um o seu bordão, e eles se tornaram em serpentes; mas o bordão de Arão devorou os bordões deles. <verse number="13" style="v"/>Todavia, o coração de Faraó se endureceu, e não os ouviu, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito.</para>
  <para style="s">Primeira praga: as águas tornam-se em sangue</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: O coração de Faraó está obstinado; recusa deixar ir o povo. <verse number="15" style="v"/>Vai ter com Faraó pela manhã; ele sairá às águas; estarás à espera dele na beira do rio, tomarás na mão o bordão que se tornou em serpente <verse number="16" style="v"/>e lhe dirás: O <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos hebreus, me enviou a ti para te dizer: Deixa ir o meu povo, para que me sirva no deserto; e, até agora, não tens ouvido. <verse number="17" style="v"/>Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Nisto saberás que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>: com este bordão que tenho na mão ferirei as águas do rio, e se tornarão em sangue.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">7.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 16:4">Ap 16.4</ref></char></note> <verse number="18" style="v"/>Os peixes que estão no rio morrerão, o rio cheirará mal, e os egípcios terão nojo de beber água do rio. <verse number="19" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Dize a Arão: toma o teu bordão e estende a mão sobre as águas do Egito, sobre os seus rios, sobre os seus canais, sobre as suas lagoas e sobre todos os seus reservatórios, para que se tornem em sangue; haja sangue em toda a terra do Egito, tanto nos vasos de madeira como nos de pedra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Fizeram Moisés e Arão como o <char style="nd">Senhor</char> lhes havia ordenado: Arão, levantando o bordão, feriu as águas que estavam no rio, à vista de Faraó e seus oficiais; e toda a água do rio se tornou em sangue. <verse number="21" style="v"/>De sorte que os peixes que estavam no rio morreram, o rio cheirou mal, e os egípcios não podiam beber a água do rio; e houve sangue por toda a terra do Egito. <verse number="22" style="v"/>Porém os magos do Egito fizeram também o mesmo com as suas ciências ocultas; de maneira que o coração de Faraó se endureceu, e não os ouviu, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito. <verse number="23" style="v"/>Virou-se Faraó e foi para casa; nem ainda isso considerou o seu coração. <verse number="24" style="v"/>Todos os egípcios cavaram junto ao rio para encontrar água que beber, pois das águas do rio não podiam beber. <verse number="25" style="v"/>Assim se passaram sete dias, depois que o <char style="nd">Senhor</char> feriu o rio.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">Segunda praga: rãs</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Chega-te a Faraó e dize-lhe: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Deixa ir o meu povo, para que me sirva. <verse number="2" style="v"/>Se recusares deixá-lo ir, eis que castigarei com rãs todos os teus territórios. <verse number="3" style="v"/>O rio produzirá rãs em abundância, que subirão e entrarão em tua casa, e no teu quarto de dormir, e sobre o teu leito, e nas casas dos teus oficiais, e sobre o teu povo, e nos teus fornos, e nas tuas amassadeiras. <verse number="4" style="v"/>As rãs virão sobre ti, sobre o teu povo e sobre todos os teus oficiais. <verse number="5" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Dize a Arão: Estende a mão com o teu bordão sobre os rios, sobre os canais e sobre as lagoas e faze subir rãs sobre a terra do Egito. <verse number="6" style="v"/>Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito, e subiram rãs e cobriram a terra do Egito. <verse number="7" style="v"/>Então, os magos fizeram o mesmo com suas ciências ocultas e fizeram aparecer rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Chamou Faraó a Moisés e a Arão e lhes disse: Rogai ao <char style="nd">Senhor</char> que tire as rãs de mim e do meu povo; então, deixarei ir o povo, para que ofereça sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="9" style="v"/>Falou Moisés a Faraó: Digna-te dizer-me quando é que hei de rogar por ti, pelos teus oficiais e pelo teu povo, para que as rãs sejam retiradas de ti e das tuas casas e fiquem somente no rio. <verse number="10" style="v"/>Ele respondeu: Amanhã. Moisés disse: Seja conforme a tua palavra, para que saibas que ninguém há como o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus. <verse number="11" style="v"/>Retirar-se-ão as rãs de ti, e das tuas casas, e dos teus oficiais, e do teu povo; ficarão somente no rio. <verse number="12" style="v"/>Então, saíram Moisés e Arão da presença de Faraó; e Moisés clamou ao <char style="nd">Senhor</char> por causa das rãs, conforme combinara com Faraó. <verse number="13" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> fez conforme a palavra de Moisés; morreram as rãs nas casas, nos pátios e nos campos. <verse number="14" style="v"/>Ajuntaram-nas em montões e montões, e a terra cheirou mal. <verse number="15" style="v"/>Vendo, porém, Faraó que havia alívio, continuou de coração endurecido e não os ouviu, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito.</para>
  <para style="s">Terceira praga: piolhos</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Dize a Arão: Estende o teu bordão e fere o pó da terra, para que se torne em piolhos por toda a terra do Egito. <verse number="17" style="v"/>Fizeram assim; Arão estendeu a mão com seu bordão e feriu o pó da terra, e houve muitos piolhos nos homens e no gado; todo o pó da terra se tornou em piolhos por toda a terra do Egito. <verse number="18" style="v"/>E fizeram os magos o mesmo com suas ciências ocultas para produzirem piolhos, porém não o puderam; e havia piolhos nos homens e no gado. <verse number="19" style="v"/>Então, disseram os magos a Faraó: Isto é o dedo de Deus. Porém o coração de Faraó se endureceu, e não os ouviu, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito.</para>
  <para style="s">Quarta praga: moscas</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Levanta-te pela manhã cedo e apresenta-te a Faraó; eis que ele sairá às águas; e dize-lhe: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Deixa ir o meu povo, para que me sirva. <verse number="21" style="v"/>Do contrário, se tu não deixares ir o meu povo, eis que eu enviarei enxames de moscas sobre ti, e sobre os teus oficiais, e sobre o teu povo, e nas tuas casas; e as casas dos egípcios se encherão destes enxames, e também a terra em que eles estiverem. <verse number="22" style="v"/>Naquele dia, separarei a terra de Gósen, em que habita o meu povo, para que nela não haja enxames de moscas, e saibas que eu sou o <char style="nd">Senhor</char> no meio desta terra. <verse number="23" style="v"/>Farei distinção entre o meu povo e o teu povo; amanhã se dará este sinal. <verse number="24" style="v"/>Assim fez o <char style="nd">Senhor</char>; e vieram grandes enxames de moscas à casa de Faraó, e às casas dos seus oficiais, e sobre toda a terra do Egito; e a terra ficou arruinada com estes enxames.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Chamou Faraó a Moisés e a Arão e disse: Ide, oferecei sacrifícios ao vosso Deus nesta terra. <verse number="26" style="v"/>Respondeu Moisés: Não convém que façamos assim porque ofereceríamos ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, sacrifícios abomináveis aos egípcios; eis que, se oferecermos tais sacrifícios perante os seus olhos, não nos apedrejarão eles? <verse number="27" style="v"/>Temos de ir caminho de três dias ao deserto e ofereceremos sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, como ele nos disser. <verse number="28" style="v"/>Então, disse Faraó: Deixar-vos-ei ir, para que ofereçais sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, no deserto; somente que, saindo, não vades muito longe; orai também por mim. <verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Eis que saio da tua presença e orarei ao <char style="nd">Senhor</char>; amanhã, estes enxames de moscas se retirarão de Faraó, dos seus oficiais e do seu povo; somente que Faraó não mais me engane, não deixando ir o povo para que ofereça sacrifícios ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="30" style="v"/>Então, saiu Moisés da presença de Faraó e orou ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="31" style="v"/>E fez o <char style="nd">Senhor</char> conforme a palavra de Moisés, e os enxames de moscas se retiraram de Faraó, dos seus oficiais e do seu povo; não ficou uma só mosca. <verse number="32" style="v"/>Mas ainda esta vez endureceu Faraó o coração e não deixou ir o povo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">Quinta praga: peste nos animais</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Apresenta-te a Faraó e dize-lhe: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos hebreus: Deixa ir o meu povo, para que me sirva. <verse number="2" style="v"/>Porque, se recusares deixá-los ir e ainda por força os detiveres, <verse number="3" style="v"/>eis que a mão do <char style="nd">Senhor</char> será sobre o teu rebanho, que está no campo, sobre os cavalos, sobre os jumentos, sobre os camelos, sobre o gado e sobre as ovelhas, com pestilência gravíssima. <verse number="4" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> fará distinção entre os rebanhos de Israel e o rebanho do Egito, para que nada morra de tudo o que pertence aos filhos de Israel. <verse number="5" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> designou certo tempo, dizendo: Amanhã, fará o <char style="nd">Senhor</char> isto na terra. <verse number="6" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> o fez no dia seguinte, e todo o rebanho dos egípcios morreu; porém, do rebanho dos israelitas, não morreu nem um. <verse number="7" style="v"/>Faraó mandou ver, e eis que do rebanho de Israel não morrera nem um sequer; porém o coração de Faraó se endureceu, e não deixou ir o povo.</para>
  <para style="s">Sexta praga: úlceras</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés e a Arão: Apanhai mãos cheias de cinza de forno, e Moisés atire-a para o céu diante de Faraó. <verse number="9" style="v"/>Ela se tornará em pó miúdo sobre toda a terra do Egito e se tornará em tumores que se arrebentem em úlceras nos homens e nos animais, por toda a terra do Egito. <verse number="10" style="v"/>Eles tomaram cinza de forno e se apresentaram a Faraó; Moisés atirou-a para o céu, e ela se tornou em tumores<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">9.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 16:2">Ap 16.2</ref></char></note> que se arrebentavam em úlceras nos homens e nos animais, <verse number="11" style="v"/>de maneira que os magos não podiam permanecer diante de Moisés, por causa dos tumores; porque havia tumores nos magos e em todos os egípcios. <verse number="12" style="v"/>Porém o <char style="nd">Senhor</char> endureceu o coração de Faraó, e este não os ouviu, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito a Moisés.</para>
  <para style="s">Sétima praga: chuva de pedras</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Levanta-te pela manhã cedo, apresenta-te a Faraó e dize-lhe: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos hebreus: Deixa ir o meu povo, para que me sirva. <verse number="14" style="v"/>Pois esta vez enviarei todas as minhas pragas sobre o teu coração, e sobre os teus oficiais, e sobre o teu povo, para que saibas que não há quem me seja semelhante em toda a terra. <verse number="15" style="v"/>Pois já eu poderia ter estendido a mão para te ferir a ti e o teu povo com pestilência, e terias sido cortado da terra; <verse number="16" style="v"/>mas, deveras, para isso te hei mantido,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">9.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 9:17">Rm 9.17</ref></char></note> a fim de mostrar-te o meu poder, e para que seja o meu nome anunciado em toda a terra. <verse number="17" style="v"/>Ainda te levantas contra o meu povo, para não deixá-lo ir? <verse number="18" style="v"/>Eis que amanhã, por este tempo, farei cair mui grave chuva de pedras, como nunca houve no Egito, desde o dia em que foi fundado até hoje. <verse number="19" style="v"/>Agora, pois, manda recolher o teu gado e tudo o que tens no campo; todo homem e animal que se acharem no campo e não se recolherem a casa, em caindo sobre eles a chuva de pedras, morrerão. <verse number="20" style="v"/>Quem dos oficiais de Faraó temia a palavra do <char style="nd">Senhor</char> fez fugir os seus servos e o seu gado para as casas; <verse number="21" style="v"/>aquele, porém, que não se importava com a palavra do <char style="nd">Senhor</char> deixou ficar no campo os seus servos e o seu gado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Estende a mão para o céu, e cairá chuva de pedras em toda a terra do Egito, sobre homens, sobre animais e sobre toda planta do campo na terra do Egito. <verse number="23" style="v"/>E Moisés estendeu o seu bordão para o céu; o <char style="nd">Senhor</char> deu trovões e chuva de pedras, e fogo desceu sobre a terra; e fez o <char style="nd">Senhor</char> cair chuva de pedras sobre a terra do Egito. <verse number="24" style="v"/>De maneira que havia chuva de pedras e fogo<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">9.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 8:7">Ap 8.7</ref>; <ref loc="REV 16:21">16.21</ref></char></note> misturado com a chuva de pedras tão grave, qual nunca houve em toda a terra do Egito, desde que veio a ser uma nação. <verse number="25" style="v"/>Por toda a terra do Egito a chuva de pedras feriu tudo quanto havia no campo, tanto homens como animais; feriu também a chuva de pedras toda planta do campo e quebrou todas as árvores do campo. <verse number="26" style="v"/>Somente na terra de Gósen, onde estavam os filhos de Israel, não havia chuva de pedras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Então, Faraó mandou chamar a Moisés e a Arão e lhes disse: Esta vez pequei; o <char style="nd">Senhor</char> é justo, porém eu e o meu povo somos ímpios. <verse number="28" style="v"/>Orai ao <char style="nd">Senhor</char>; pois já bastam estes grandes trovões e a chuva de pedras. Eu vos deixarei ir, e não ficareis mais aqui. <verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Em saindo eu da cidade, estenderei as mãos ao <char style="nd">Senhor</char>; os trovões cessarão, e já não haverá chuva de pedras; para que saibas que a terra é do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="30" style="v"/>Quanto a ti, porém, e aos teus oficiais, eu sei que ainda não temeis ao <char style="nd">Senhor</char> Deus. <verse number="31" style="v"/>(O linho e a cevada foram feridos, pois a cevada já estava na espiga, e o linho, em flor. <verse number="32" style="v"/>Porém o trigo e o centeio não sofreram dano, porque ainda não haviam nascido.) <verse number="33" style="v"/>Saiu, pois, Moisés da presença de Faraó e da cidade e estendeu as mãos ao <char style="nd">Senhor</char>; cessaram os trovões e a chuva de pedras, e não caiu mais chuva sobre a terra. <verse number="34" style="v"/>Tendo visto Faraó que cessaram as chuvas, as pedras e os trovões, tornou a pecar e endureceu o coração, ele e os seus oficiais. <verse number="35" style="v"/>E assim Faraó, de coração endurecido, não deixou ir os filhos de Israel, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito a Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">Oitava praga: gafanhotos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Vai ter com Faraó, porque lhe endureci o coração e o coração de seus oficiais, para que eu faça estes meus sinais no meio deles, <verse number="2" style="v"/>e para que contes a teus filhos e aos filhos de teus filhos como zombei dos egípcios e quantos prodígios fiz no meio deles, e para que saibais que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Apresentaram-se, pois, Moisés e Arão perante Faraó e lhe disseram: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus dos hebreus: Até quando recusarás humilhar-te perante mim? Deixa ir o meu povo, para que me sirva. <verse number="4" style="v"/>Do contrário, se recusares deixar ir o meu povo, eis que amanhã trarei gafanhotos ao teu território; <verse number="5" style="v"/>eles cobrirão de tal maneira a face da terra, que dela nada aparecerá; eles comerão o restante que escapou, o que vos resta da chuva de pedras, e comerão toda árvore que vos cresce no campo; <verse number="6" style="v"/>e encherão as tuas casas, e as casas de todos os teus oficiais, e as casas de todos os egípcios, como nunca viram teus pais, nem os teus antepassados desde o dia em que se acharam na terra até ao dia de hoje. Virou-se e saiu da presença de Faraó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Então, os oficiais de Faraó lhe disseram: Até quando nos será por cilada este homem? Deixa ir os homens, para que sirvam ao <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus. Acaso, não sabes ainda que o Egito está arruinado? <verse number="8" style="v"/>Então, Moisés e Arão foram conduzidos à presença de Faraó; e este lhes disse: Ide, servi ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; porém quais são os que hão de ir? <verse number="9" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Havemos de ir com os nossos jovens, e com os nossos velhos, e com os filhos, e com as filhas, e com os nossos rebanhos, e com os nossos gados; havemos de ir, porque temos de celebrar festa ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="10" style="v"/>Replicou-lhes Faraó: Seja o <char style="nd">Senhor</char> convosco, caso eu vos deixe ir e as crianças. Vede, pois tendes conosco más intenções. <verse number="11" style="v"/>Não há de ser assim; ide somente vós, os homens, e servi ao <char style="nd">Senhor</char>; pois isso é o que pedistes. E os expulsaram da presença de Faraó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Estende a mão sobre a terra do Egito, para que venham os gafanhotos sobre a terra do Egito e comam toda a erva da terra, tudo o que deixou a chuva de pedras. <verse number="13" style="v"/>Estendeu, pois, Moisés o seu bordão sobre a terra do Egito, e o <char style="nd">Senhor</char> trouxe sobre a terra um vento oriental todo aquele dia e toda aquela noite; quando amanheceu, o vento oriental tinha trazido os gafanhotos. <verse number="14" style="v"/>E subiram os gafanhotos por toda a terra do Egito e pousaram sobre todo o seu território; eram mui numerosos; antes destes, nunca houve tais gafanhotos, nem depois deles virão outros assim. <verse number="15" style="v"/>Porque cobriram a superfície de toda a terra, de modo que a terra se escureceu; devoraram toda a erva da terra e todo fruto das árvores que deixara a chuva de pedras; e não restou nada verde nas árvores, nem na erva do campo, em toda a terra do Egito.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.12-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 9:2-3">Ap 9.2-3</ref></char></note> <verse number="16" style="v"/>Então, se apressou Faraó em chamar a Moisés e a Arão e lhes disse: Pequei contra o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e contra vós outros. <verse number="17" style="v"/>Agora, pois, peço-vos que me perdoeis o pecado esta vez ainda e que oreis ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, que tire de mim esta morte. <verse number="18" style="v"/>E Moisés, tendo saído da presença de Faraó, orou ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="19" style="v"/>Então, o <char style="nd">Senhor</char> fez soprar fortíssimo vento ocidental, o qual levantou os gafanhotos e os lançou no mar Vermelho; nem ainda um só gafanhoto restou em todo o território do Egito. <verse number="20" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, porém, endureceu o coração de Faraó, e este não deixou ir os filhos de Israel.</para>
  <para style="s">Nona praga: trevas</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Estende a mão para o céu, e virão trevas<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">10.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 16:10">Ap 16.10</ref></char></note> sobre a terra do Egito, trevas que se possam apalpar. <verse number="22" style="v"/>Estendeu, pois, Moisés a mão para o céu, e houve trevas espessas sobre toda a terra do Egito por três dias; <verse number="23" style="v"/>não viram uns aos outros, e ninguém se levantou do seu lugar por três dias; porém todos os filhos de Israel tinham luz nas suas habitações. <verse number="24" style="v"/>Então, Faraó chamou a Moisés e lhe disse: Ide, servi ao <char style="nd">Senhor</char>. Fiquem somente os vossos rebanhos e o vosso gado; as vossas crianças irão também convosco. <verse number="25" style="v"/>Respondeu Moisés: Também tu nos tens de dar em nossas mãos sacrifícios e holocaustos, que ofereçamos ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus. <verse number="26" style="v"/>E também os nossos rebanhos irão conosco, nem uma unha ficará; porque deles havemos de tomar, para servir ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, e não sabemos com que havemos de servir ao <char style="nd">Senhor</char>, até que cheguemos lá. <verse number="27" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, porém, endureceu o coração de Faraó, e este não quis deixá-los ir. <verse number="28" style="v"/>Disse, pois, Faraó a Moisés: Retira-te de mim e guarda-te que não mais vejas o meu rosto; porque, no dia em que vires o meu rosto, morrerás. <verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Bem disseste; nunca mais tornarei eu a ver o teu rosto.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s">Deus anuncia a décima praga</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Ainda mais uma praga trarei sobre Faraó e sobre o Egito. Então, vos deixará ir daqui; quando vos deixar, é certo que vos expulsará totalmente. <verse number="2" style="v"/>Fala, agora, aos ouvidos do povo que todo homem peça ao seu vizinho, e toda mulher, à sua vizinha objetos de prata e de ouro. <verse number="3" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> fez que o seu povo encontrasse favor da parte dos egípcios; também o homem Moisés era mui famoso na terra do Egito, aos olhos dos oficiais de Faraó e aos olhos do povo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Moisés disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>: Cerca da meia-noite passarei pelo meio do Egito. <verse number="5" style="v"/>E todo primogênito na terra do Egito morrerá, desde o primogênito de Faraó, que se assenta no seu trono, até ao primogênito da serva que está junto à mó, e todo primogênito dos animais. <verse number="6" style="v"/>Haverá grande clamor em toda a terra do Egito, qual nunca houve, nem haverá jamais; <verse number="7" style="v"/>porém contra nenhum dos filhos de Israel, desde os homens até aos animais, nem ainda um cão rosnará, para que saibais que o <char style="nd">Senhor</char> fez distinção entre os egípcios e os israelitas. <verse number="8" style="v"/>Então, todos estes teus oficiais descerão a mim e se inclinarão perante mim, dizendo: Sai tu e todo o povo que te segue. E, depois disto, sairei. E, ardendo em ira, se retirou da presença de Faraó. <verse number="9" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Faraó não vos ouvirá, para que as minhas maravilhas se multipliquem na terra do Egito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão fizeram todas essas maravilhas perante Faraó; mas o <char style="nd">Senhor</char> endureceu o coração de Faraó, que não permitiu saíssem da sua terra os filhos de Israel.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">A instituição da Páscoa</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés e a Arão na terra do Egito: <verse number="2" style="v"/>Este mês vos será o principal dos meses; será o primeiro mês do ano. <verse number="3" style="v"/>Falai a toda a congregação de Israel, dizendo: Aos dez deste mês, cada um tomará para si um cordeiro, segundo a casa dos pais, um cordeiro para cada família. <verse number="4" style="v"/>Mas, se a família for pequena para um cordeiro, então, convidará ele o seu vizinho mais próximo, conforme o número das almas; conforme o que cada um puder comer, por aí calculareis quantos bastem para o cordeiro. <verse number="5" style="v"/>O cordeiro será sem defeito, macho de um ano; podereis tomar um cordeiro ou um cabrito; <verse number="6" style="v"/>e o guardareis até ao décimo quarto dia deste mês, e todo o ajuntamento da congregação de Israel o imolará no crepúsculo da tarde. <verse number="7" style="v"/>Tomarão do sangue e o porão em ambas as ombreiras e na verga da porta, nas casas em que o comerem; <verse number="8" style="v"/>naquela noite, comerão a carne assada no fogo; com pães asmos e ervas amargas a comerão. <verse number="9" style="v"/>Não comereis do animal nada cru, nem cozido em água, porém assado ao fogo: a cabeça, as pernas e a fressura. <verse number="10" style="v"/>Nada deixareis dele até pela manhã; o que, porém, ficar até pela manhã, queimá-lo-eis. <verse number="11" style="v"/>Desta maneira o comereis: lombos cingidos, sandálias nos pés e cajado na mão; comê-lo-eis à pressa; é a Páscoa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="12" style="v"/>Porque, naquela noite, passarei pela terra do Egito e ferirei na terra do Egito todos os primogênitos, desde os homens até aos animais; executarei juízo sobre todos os deuses do Egito. Eu sou o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>O sangue vos será por sinal nas casas em que estiverdes; quando eu vir o sangue, passarei por vós, e não haverá entre vós praga destruidora, quando eu ferir a terra do Egito.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">12.1-13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:5">Lv 23.5</ref>; <ref loc="NUM 9:1-5">Nm 9.1-5</ref>; <ref loc="NUM 28:16">28.16</ref>; <ref loc="DEU 16:1-2">Dt 16.1-2</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Este dia vos será por memorial, e o celebrareis como solenidade ao <char style="nd">Senhor</char>; nas vossas gerações o celebrareis por estatuto perpétuo. <verse number="15" style="v"/>Sete dias comereis pães asmos. Logo ao primeiro dia, tirareis o fermento das vossas casas, pois qualquer que comer coisa levedada, desde o primeiro dia até ao sétimo dia, essa pessoa será eliminada de Israel. <verse number="16" style="v"/>Ao primeiro dia, haverá para vós outros santa assembleia; também, ao sétimo dia, tereis santa assembleia; nenhuma obra se fará nele, exceto o que diz respeito ao comer; somente isso podereis fazer. <verse number="17" style="v"/>Guardai, pois, a Festa dos Pães Asmos, porque, nesse mesmo dia, tirei vossas hostes da terra do Egito; portanto, guardareis este dia nas vossas gerações por estatuto perpétuo. <verse number="18" style="v"/>Desde o dia catorze do primeiro mês, à tarde, comereis pães asmos até à tarde do dia vinte e um do mesmo mês. <verse number="19" style="v"/>Por sete dias, não se ache nenhum fermento nas vossas casas; porque qualquer que comer pão levedado será eliminado da congregação de Israel, tanto o peregrino como o natural da terra. <verse number="20" style="v"/>Nenhuma coisa levedada comereis; em todas as vossas habitações, comereis pães asmos.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">12.14-20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:15">Êx 23.15</ref>; <ref loc="EXO 34:18">34.18</ref>; <ref loc="LEV 23:6-8">Lv 23.6-8</ref>; <ref loc="NUM 28:17-25">Nm 28.17-25</ref>; <ref loc="DEU 16:3-8">Dt 16.3-8</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Chamou, pois, Moisés todos os anciãos de Israel e lhes disse: Escolhei, e tomai cordeiros segundo as vossas famílias, e imolai a Páscoa. <verse number="22" style="v"/>Tomai um molho de hissopo, molhai-o no sangue que estiver na bacia e marcai a verga da porta e suas ombreiras com o sangue que estiver na bacia; nenhum de vós saia da porta da sua casa até pela manhã. <verse number="23" style="v"/>Porque o <char style="nd">Senhor</char> passará para ferir os egípcios; quando vir, porém, o sangue na verga da porta e em ambas as ombreiras, passará o <char style="nd">Senhor</char> aquela porta e não permitirá ao Destruidor que entre em vossas casas, para vos ferir. <verse number="24" style="v"/>Guardai, pois, isto por estatuto para vós outros e para vossos filhos, para sempre. <verse number="25" style="v"/>E, uma vez dentro na terra que o <char style="nd">Senhor</char> vos dará, como tem dito, observai este rito. <verse number="26" style="v"/>Quando vossos filhos vos perguntarem: Que rito é este? <verse number="27" style="v"/>Respondereis: É o sacrifício da Páscoa ao <char style="nd">Senhor</char>,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">12.27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:28">Hb 11.28</ref></char></note> que passou por cima das casas dos filhos de Israel no Egito, quando feriu os egípcios e livrou as nossas casas. Então, o povo se inclinou e adorou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>E foram os filhos de Israel e fizeram isso; como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés e a Arão, assim fizeram.</para>
  <para style="s">Décima praga: morte dos primogênitos</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Aconteceu que, à meia-noite, feriu o <char style="nd">Senhor</char> todos os primogênitos<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">12.29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 4:22-23">Êx 4.22-23</ref></char></note> na terra do Egito, desde o primogênito de Faraó, que se assentava no seu trono, até ao primogênito do cativo que estava na enxovia, e todos os primogênitos dos animais. <verse number="30" style="v"/>Levantou-se Faraó de noite, ele, todos os seus oficiais e todos os egípcios; e fez-se grande clamor no Egito, pois não havia casa em que não houvesse morto. <verse number="31" style="v"/>Então, naquela mesma noite, Faraó chamou a Moisés e a Arão e lhes disse: Levantai-vos, saí do meio do meu povo, tanto vós como os filhos de Israel; ide, servi ao <char style="nd">Senhor</char>, como tendes dito. <verse number="32" style="v"/>Levai também convosco vossas ovelhas e vosso gado, como tendes dito; ide-vos embora e abençoai-me também a mim. <verse number="33" style="v"/>Os egípcios apertavam com o povo, apressando-se em lançá-los fora da terra, pois diziam: Todos morreremos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>O povo tomou a sua massa, antes que levedasse, e as suas amassadeiras atadas em trouxas com seus vestidos, sobre os ombros. <verse number="35" style="v"/>Fizeram, pois, os filhos de Israel conforme a palavra de Moisés e pediram aos egípcios objetos de prata, e objetos de ouro, e roupas. <verse number="36" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> fez que seu povo encontrasse favor da parte dos egípcios, de maneira que estes lhes davam o que pediam. E despojaram os egípcios.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">12.35-36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:21-22">Êx 3.21-22</ref></char></note></para>
  <para style="s">A saída dos israelitas do Egito</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Assim, partiram os filhos de Israel de Ramessés para Sucote, cerca de seiscentos mil a pé, somente de homens, sem contar mulheres e crianças. <verse number="38" style="v"/>Subiu também com eles um misto de gente, ovelhas, gado, muitíssimos animais. <verse number="39" style="v"/>E cozeram bolos asmos da massa que levaram do Egito; pois não se tinha levedado, porque foram lançados fora do Egito; não puderam deter-se e não haviam preparado para si provisões.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Ora, o tempo que os filhos de Israel habitaram no Egito foi de quatrocentos e trinta anos.<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">12.40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 15:13">Gn 15.13</ref>; <ref loc="GAL 3:17">Gl 3.17</ref></char></note> <verse number="41" style="v"/>Aconteceu que, ao cabo dos quatrocentos e trinta anos, nesse mesmo dia, todas as hostes do <char style="nd">Senhor</char> saíram da terra do Egito. <verse number="42" style="v"/>Esta noite se observará ao <char style="nd">Senhor</char>, porque, nela, os tirou da terra do Egito; esta é a noite do <char style="nd">Senhor</char>, que devem todos os filhos de Israel comemorar nas suas gerações. <verse number="43" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés e a Arão: Esta é a ordenança da Páscoa: nenhum estrangeiro comerá dela. <verse number="44" style="v"/>Porém todo escravo comprado por dinheiro, depois de o teres circuncidado, comerá dela. <verse number="45" style="v"/>O estrangeiro e o assalariado não comerão dela. <verse number="46" style="v"/>O cordeiro há de ser comido numa só casa; da sua carne não levareis fora da casa, nem lhe quebrareis osso nenhum.<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">12.46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 9:12">Nm 9.12</ref>; <ref loc="PSA 34:20">Sl 34.20</ref>; <ref loc="JHN 19:36">Jo 19.36</ref></char></note> <verse number="47" style="v"/>Toda a congregação de Israel o fará. <verse number="48" style="v"/>Porém, se algum estrangeiro se hospedar contigo e quiser celebrar a Páscoa do <char style="nd">Senhor</char>, seja-lhe circuncidado todo macho; e, então, se chegará, e a observará, e será como o natural da terra; mas nenhum incircunciso comerá dela. <verse number="49" style="v"/>A mesma lei haja para o natural e para o forasteiro que peregrinar entre vós. <verse number="50" style="v"/>Assim fizeram todos os filhos de Israel; como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés e a Arão, assim fizeram. <verse number="51" style="v"/>Naquele mesmo dia, tirou o <char style="nd">Senhor</char> os filhos de Israel do Egito, segundo as suas turmas.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">Consagração dos primogênitos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="2" style="v"/>Consagra-me<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">13.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:23">Lc 2.23</ref></char></note> todo primogênito; todo que abre a madre de sua mãe entre os filhos de Israel, tanto de homens como de animais, é meu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Disse Moisés ao povo: Lembrai-vos deste mesmo dia, em que saístes do Egito, da casa da servidão; pois com mão forte o <char style="nd">Senhor</char> vos tirou de lá; portanto, não comereis pão levedado. <verse number="4" style="v"/>Hoje, mês de abibe, estais saindo. <verse number="5" style="v"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char> te houver introduzido na terra dos cananeus, e dos heteus, e dos amorreus, e dos heveus, e dos jebuseus, a qual jurou a teus pais te dar, terra que mana leite e mel, guardarás este rito neste mês. <verse number="6" style="v"/>Sete dias comerás pães asmos; e, ao sétimo dia, haverá solenidade ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="7" style="v"/>Sete dias se comerão pães asmos, e o levedado não se encontrará contigo, nem ainda fermento será encontrado em todo o teu território. <verse number="8" style="v"/>Naquele mesmo dia, contarás a teu filho, dizendo: É isto pelo que o <char style="nd">Senhor</char> me fez, quando saí do Egito. <verse number="9" style="v"/>E será como sinal na tua mão e por memorial entre teus olhos; para que a lei do <char style="nd">Senhor</char> esteja na tua boca; pois com mão forte o <char style="nd">Senhor</char> te tirou do Egito. <verse number="10" style="v"/>Portanto, guardarás esta ordenança no determinado tempo, de ano em ano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Quando o <char style="nd">Senhor</char> te houver introduzido na terra dos cananeus, como te jurou a ti e a teus pais, quando ta houver dado, <verse number="12" style="v"/>apartarás<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">13.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:23">Lc 2.23</ref></char></note> para o <char style="nd">Senhor</char> todo que abrir a madre e todo primogênito dos animais que tiveres; os machos serão do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>Porém todo primogênito da jumenta resgatarás com cordeiro; se o não resgatares, será desnucado; mas todo primogênito do homem entre teus filhos resgatarás. <verse number="14" style="v"/>Quando teu filho amanhã te perguntar: Que é isso? Responder-lhe-ás: O <char style="nd">Senhor</char> com mão forte nos tirou da casa da servidão. <verse number="15" style="v"/>Pois sucedeu que, endurecendo-se Faraó para não nos deixar sair, o <char style="nd">Senhor</char> matou todos os primogênitos na terra do Egito, desde o primogênito do homem até ao primogênito dos animais; por isso, eu sacrifico ao <char style="nd">Senhor</char> todos os machos que abrem a madre; porém a todo primogênito de meus filhos eu resgato. <verse number="16" style="v"/>E isto será como sinal na tua mão e por frontais entre os teus olhos; porque o <char style="nd">Senhor</char> com mão forte nos tirou do Egito.</para>
  <para style="s">Deus guia o povo pelo caminho</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tendo Faraó deixado ir o povo, Deus não o levou pelo caminho da terra dos filisteus, posto que mais perto, pois disse: Para que, porventura, o povo não se arrependa, vendo a guerra, e torne ao Egito. <verse number="18" style="v"/>Porém Deus fez o povo rodear pelo caminho do deserto perto do mar Vermelho; e, arregimentados, subiram os filhos de Israel do Egito. <verse number="19" style="v"/>Também levou Moisés consigo os ossos de José,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">13.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 50:25">Gn 50.25</ref>; <ref loc="JOS 24:32">Js 24.32</ref></char></note> pois havia este feito os filhos de Israel jurarem solenemente, dizendo: Certamente, Deus vos visitará; daqui, pois, levai convosco os meus ossos. <verse number="20" style="v"/>Tendo, pois, partido de Sucote, acamparam-se em Etã, à entrada do deserto. <verse number="21" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> ia adiante deles, durante o dia, numa coluna de nuvem, para os guiar pelo caminho; durante a noite, numa coluna de fogo, para os alumiar, a fim de que caminhassem de dia e de noite. <verse number="22" style="v"/>Nunca se apartou do povo a coluna de nuvem durante o dia, nem a coluna de fogo durante a noite.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">Perseguição de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel que retrocedam e se acampem defronte de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar, diante de Baal-Zefom; em frente dele vos acampareis junto ao mar. <verse number="3" style="v"/>Então, Faraó dirá dos filhos de Israel: Estão desorientados na terra, o deserto os encerrou. <verse number="4" style="v"/>Endurecerei o coração de Faraó, para que os persiga, e serei glorificado em Faraó e em todo o seu exército; e saberão os egípcios que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>. Eles assim o fizeram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Sendo, pois, anunciado ao rei do Egito que o povo fugia, mudou-se o coração de Faraó e dos seus oficiais contra o povo, e disseram: Que é isto que fizemos, permitindo que Israel nos deixasse de servir? <verse number="6" style="v"/>E aprontou Faraó o seu carro e tomou consigo o seu povo; <verse number="7" style="v"/>e tomou também seiscentos carros escolhidos e todos os carros do Egito com capitães sobre todos eles. <verse number="8" style="v"/>Porque o <char style="nd">Senhor</char> endureceu o coração de Faraó, rei do Egito, para que perseguisse os filhos de Israel; porém os filhos de Israel saíram afoitamente. <verse number="9" style="v"/>Perseguiram-nos os egípcios, todos os cavalos e carros de Faraó, e os seus cavalarianos, e o seu exército e os alcançaram acampados junto ao mar, perto de Pi-Hairote, defronte de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>E, chegando Faraó, os filhos de Israel levantaram os olhos, e eis que os egípcios vinham atrás deles, e temeram muito; então, os filhos de Israel clamaram ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="11" style="v"/>Disseram a Moisés: Será, por não haver sepulcros no Egito, que nos tiraste de lá, para que morramos neste deserto? Por que nos trataste assim, fazendo-nos sair do Egito? <verse number="12" style="v"/>Não é isso o que te dissemos no Egito: deixa-nos, para que sirvamos os egípcios? Pois melhor nos fora servir aos egípcios do que morrermos no deserto. <verse number="13" style="v"/>Moisés, porém, respondeu ao povo: Não temais; aquietai-vos e vede o livramento do <char style="nd">Senhor</char> que, hoje, vos fará; porque os egípcios, que hoje vedes, nunca mais os tornareis a ver. <verse number="14" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> pelejará por vós, e vós vos calareis.</para>
  <para style="s">A passagem pelo meio do mar</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Por que clamas a mim? Dize aos filhos de Israel que marchem. <verse number="16" style="v"/>E tu, levanta o teu bordão, estende a mão sobre o mar e divide-o, para que os filhos de Israel passem pelo meio do mar em seco. <verse number="17" style="v"/>Eis que endurecerei o coração dos egípcios, para que vos sigam e entrem nele; serei glorificado em Faraó e em todo o seu exército, nos seus carros e nos seus cavalarianos; <verse number="18" style="v"/>e os egípcios saberão que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, quando for glorificado em Faraó, nos seus carros e nos seus cavalarianos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Então, o Anjo de Deus, que ia adiante do exército de Israel, se retirou e passou para trás deles; também a coluna de nuvem se retirou de diante deles, e se pôs atrás deles, <verse number="20" style="v"/>e ia entre o campo dos egípcios e o campo de Israel; a nuvem era escuridade para aqueles e para este esclarecia a noite; de maneira que, em toda a noite, este e aqueles não puderam aproximar-se.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Então, Moisés estendeu a mão sobre o mar, e o <char style="nd">Senhor</char>, por um forte vento oriental que soprou toda aquela noite, fez retirar-se o mar, que se tornou terra seca, e as águas foram divididas. <verse number="22" style="v"/>Os filhos de Israel entraram pelo meio<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">14.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:29">Hb 11.29</ref></char></note> do mar em seco; e as águas lhes foram qual muro à sua direita e à sua esquerda. <verse number="23" style="v"/>Os egípcios que os perseguiam entraram atrás deles, todos os cavalos de Faraó, os seus carros e os seus cavalarianos, até ao meio do mar. <verse number="24" style="v"/>Na vigília da manhã, o <char style="nd">Senhor</char>, na coluna de fogo e de nuvem, viu o acampamento dos egípcios e alvorotou o acampamento dos egípcios; <verse number="25" style="v"/>emperrou-lhes as rodas dos carros e fê-los andar dificultosamente. Então, disseram os egípcios: Fujamos da presença de Israel, porque o <char style="nd">Senhor</char> peleja por eles contra os egípcios.</para>
  <para style="s">Os egípcios perecem no mar</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Estende a mão sobre o mar, para que as águas se voltem sobre os egípcios, sobre os seus carros e sobre os seus cavalarianos. <verse number="27" style="v"/>Então, Moisés estendeu a mão sobre o mar, e o mar, ao romper da manhã, retomou a sua força; os egípcios, ao fugirem, foram de encontro a ele, e o <char style="nd">Senhor</char> derribou os egípcios no meio do mar. <verse number="28" style="v"/>E, voltando as águas, cobriram os carros e os cavalarianos de todo o exército de Faraó, que os haviam seguido no mar; nem ainda um deles ficou. <verse number="29" style="v"/>Mas os filhos de Israel caminhavam a pé enxuto pelo meio do mar; e as águas lhes eram quais muros, à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Assim, o <char style="nd">Senhor</char> livrou Israel, naquele dia, da mão dos egípcios; e Israel viu os egípcios mortos na praia do mar. <verse number="31" style="v"/>E viu Israel o grande poder que o <char style="nd">Senhor</char> exercitara contra os egípcios; e o povo temeu ao <char style="nd">Senhor</char> e confiou no <char style="nd">Senhor</char> e em Moisés, seu servo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">O cântico de Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, entoou Moisés e os filhos de Israel este cântico<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">15.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 15:3">Ap 15.3</ref></char></note> ao <char style="nd">Senhor</char>, e disseram:</para>
  <para style="q">Cantarei ao <char style="nd">Senhor</char>, porque triunfou gloriosamente;</para>
  <para style="q">lançou no mar o cavalo e o seu cavaleiro.</para>
  <para style="q">
    <verse number="2" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> é a minha força e o meu cântico;<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">15.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 118:14">Sl 118.14</ref>; <ref loc="ISA 12:2">Is 12.2</ref></char></note></para>
  <para style="q">ele me foi por salvação;</para>
  <para style="q">este é o meu Deus; portanto, eu o louvarei;</para>
  <para style="q">ele é o Deus de meu pai; por isso, o exaltarei.</para>
  <para style="q">
    <verse number="3" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> é homem de guerra;</para>
  <para style="q">
    <char style="nd">Senhor</char> é o seu nome.</para>
  <para style="q">
    <verse number="4" style="v"/>Lançou no mar os carros de Faraó e o seu exército;</para>
  <para style="q">e os seus capitães afogaram-se no mar Vermelho.</para>
  <para style="q">
    <verse number="5" style="v"/>Os vagalhões os cobriram;</para>
  <para style="q">desceram às profundezas como pedra.</para>
  <para style="q">
    <verse number="6" style="v"/>A tua destra, ó <char style="nd">Senhor</char>, é gloriosa em poder;</para>
  <para style="q">a tua destra, ó <char style="nd">Senhor</char>, despedaça o inimigo.</para>
  <para style="q">
    <verse number="7" style="v"/>Na grandeza da tua excelência, derribas os que se levantam contra ti;</para>
  <para style="q">envias o teu furor, que os consome como restolho.</para>
  <para style="q">
    <verse number="8" style="v"/>Com o resfolgar das tuas narinas, amontoaram-se as águas,</para>
  <para style="q">as correntes pararam em montão;</para>
  <para style="q">os vagalhões coalharam-se no coração do mar.</para>
  <para style="q">
    <verse number="9" style="v"/>O inimigo dizia: Perseguirei, alcançarei,</para>
  <para style="q">repartirei os despojos; a minha alma se fartará deles,</para>
  <para style="q">arrancarei a minha espada, e a minha mão os destruirá.</para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v"/>Sopraste com o teu vento, e o mar os cobriu;</para>
  <para style="q">afundaram-se como chumbo em águas impetuosas.</para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v"/>Ó <char style="nd">Senhor</char>, quem é como tu entre os deuses?</para>
  <para style="q">Quem é como tu, glorificado em santidade,</para>
  <para style="q">terrível em feitos gloriosos, que operas maravilhas?</para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v"/>Estendeste a destra;</para>
  <para style="q">e a terra os tragou.</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v"/>Com a tua beneficência guiaste o povo que salvaste;</para>
  <para style="q">com a tua força o levaste à habitação da tua santidade.</para>
  <para style="q">
    <verse number="14" style="v"/>Os povos o ouviram, eles estremeceram;</para>
  <para style="q">agonias apoderaram-se dos habitantes da Filístia.</para>
  <para style="q">
    <verse number="15" style="v"/>Ora, os príncipes de Edom se perturbam,</para>
  <para style="q">dos poderosos de Moabe se apodera temor,</para>
  <para style="q">esmorecem todos os habitantes de Canaã.</para>
  <para style="q">
    <verse number="16" style="v"/>Sobre eles cai espanto e pavor;</para>
  <para style="q">pela grandeza do teu braço, emudecem como pedra;</para>
  <para style="q">até que passe o teu povo, ó <char style="nd">Senhor</char>,</para>
  <para style="q">até que passe o povo que adquiriste.</para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v"/>Tu o introduzirás e o plantarás no monte da tua herança,</para>
  <para style="q">no lugar que aparelhaste, ó <char style="nd">Senhor</char>, para a tua habitação,</para>
  <para style="q">no santuário, ó Senhor, que as tuas mãos estabeleceram.</para>
  <para style="q">
    <verse number="18" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> reinará por todo o sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Porque os cavalos de Faraó, com os seus carros e com os seus cavalarianos, entraram no mar, e o <char style="nd">Senhor</char> fez tornar sobre eles as águas do mar; mas os filhos de Israel passaram a pé enxuto pelo meio do mar.</para>
  <para style="s">Antífona de Miriã e das mulheres</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>A profetisa Miriã, irmã de Arão, tomou um tamborim, e todas as mulheres saíram atrás dela com tamborins e com danças. <verse number="21" style="v"/>E Miriã lhes respondia:</para>
  <para style="q">Cantai ao <char style="nd">Senhor</char>, porque gloriosamente triunfou</para>
  <para style="q">e precipitou no mar o cavalo e o seu cavaleiro.</para>
  <para style="s">As águas amargas tornam-se doces</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Fez Moisés partir a Israel do mar Vermelho, e saíram para o deserto de Sur; caminharam três dias no deserto e não acharam água. <verse number="23" style="v"/>Afinal, chegaram a Mara; todavia, não puderam beber as águas de Mara, porque eram amargas; por isso, chamou-se-lhe Mara. <verse number="24" style="v"/>E o povo murmurou contra Moisés, dizendo: Que havemos de beber? <verse number="25" style="v"/>Então, Moisés clamou ao <char style="nd">Senhor</char>, e o <char style="nd">Senhor</char> lhe mostrou uma árvore; lançou-a Moisés nas águas, e as águas se tornaram doces. Deu-lhes ali estatutos e uma ordenação, e ali os provou, <verse number="26" style="v"/>e disse: Se ouvires atento a voz do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, e fizeres o que é reto diante dos seus olhos, e deres ouvido aos seus mandamentos, e guardares todos os seus estatutos, nenhuma enfermidade virá sobre ti, das que enviei sobre os egípcios; pois eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, que te sara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Então, chegaram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras; e se acamparam junto das águas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s">Deus manda o maná</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Partiram de Elim, e toda a congregação dos filhos de Israel veio para o deserto de Sim, que está entre Elim e Sinai, aos quinze dias do segundo mês, depois que saíram da terra do Egito. <verse number="2" style="v"/>Toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e Arão no deserto; <verse number="3" style="v"/>disseram-lhes os filhos de Israel: Quem nos dera tivéssemos morrido pela mão do <char style="nd">Senhor</char>, na terra do Egito, quando estávamos sentados junto às panelas de carne e comíamos pão a fartar! Pois nos trouxestes a este deserto, para matardes de fome toda esta multidão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Eis que vos farei chover do céu pão,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">16.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 6:31">Jo 6.31</ref></char></note> e o povo sairá e colherá diariamente a porção para cada dia, para que eu ponha à prova se anda na minha lei ou não. <verse number="5" style="v"/>Dar-se-á que, ao sexto dia, prepararão o que colherem; e será o dobro do que colhem cada dia. <verse number="6" style="v"/>Então, disse Moisés e Arão a todos os filhos de Israel: à tarde, sabereis que foi o <char style="nd">Senhor</char> quem vos tirou da terra do Egito, <verse number="7" style="v"/>e, pela manhã, vereis a glória do <char style="nd">Senhor</char>, porquanto ouviu as vossas murmurações; pois quem somos nós, para que murmureis contra nós? <verse number="8" style="v"/>Prosseguiu Moisés: Será isso quando o <char style="nd">Senhor</char>, à tarde, vos der carne para comer e, pela manhã, pão que vos farte, porquanto o <char style="nd">Senhor</char> ouviu as vossas murmurações, com que vos queixais contra ele; pois quem somos nós? As vossas murmurações não são contra nós, e sim contra o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="9" style="v"/>Disse Moisés a Arão: Dize a toda a congregação dos filhos de Israel: Chegai-vos à presença do <char style="nd">Senhor</char>, pois ouviu as vossas murmurações. <verse number="10" style="v"/>Quando Arão falava a toda a congregação dos filhos de Israel, olharam para o deserto, e eis que a glória do <char style="nd">Senhor</char> apareceu na nuvem.</para>
  <para style="s">Deus manda codornizes</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> disse a Moisés: <verse number="12" style="v"/>Tenho ouvido as murmurações dos filhos de Israel; dize-lhes: Ao crepúsculo da tarde, comereis carne, e, pela manhã, vos fartareis de pão, e sabereis que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="13" style="v"/>À tarde, subiram codornizes e cobriram o arraial; pela manhã, jazia o orvalho ao redor do arraial. <verse number="14" style="v"/>E, quando se evaporou o orvalho que caíra, na superfície do deserto restava uma coisa fina e semelhante a escamas, fina como a geada sobre a terra. <verse number="15" style="v"/>Vendo-a os filhos de Israel, disseram uns aos outros: Que é isto? Pois não sabiam o que era. Disse-lhes Moisés: Isto é o pão que o <char style="nd">Senhor</char> vos dá para vosso alimento. <verse number="16" style="v"/>Eis o que o <char style="nd">Senhor</char> vos ordenou: Colhei disso cada um segundo o que pode comer, um gômer por cabeça, segundo o número de vossas pessoas; cada um tomará para os que se acharem na sua tenda. <verse number="17" style="v"/>Assim o fizeram os filhos de Israel; e colheram, uns, mais, outros, menos. <verse number="18" style="v"/>Porém, medindo-o com o gômer, não sobejava ao que colhera muito,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">16.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 8:15">2Co 8.15</ref></char></note> nem faltava ao que colhera pouco, pois colheram cada um quanto podia comer. <verse number="19" style="v"/>Disse-lhes Moisés: Ninguém deixe dele para a manhã seguinte. <verse number="20" style="v"/>Eles, porém, não deram ouvidos a Moisés, e alguns deixaram do maná para a manhã seguinte; porém deu bichos e cheirava mal. E Moisés se indignou contra eles. <verse number="21" style="v"/>Colhiam-no, pois, manhã após manhã, cada um quanto podia comer; porque, em vindo o calor, se derretia.</para>
  <para style="s">O povo de Israel recolhe o maná</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Ao sexto dia, colheram pão em dobro, dois gômeres para cada um; e os principais da congregação vieram e contaram-no a Moisés. <verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhes ele: Isto é o que disse o <char style="nd">Senhor</char>: Amanhã é repouso, o santo sábado<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">16.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8-11">Êx 20.8-11</ref></char></note> do <char style="nd">Senhor</char>; o que quiserdes cozer no forno, cozei-o, e o que quiserdes cozer em água, cozei-o em água; e tudo o que sobrar separai, guardando para a manhã seguinte. <verse number="24" style="v"/>E guardaram-no até pela manhã seguinte, como Moisés ordenara; e não cheirou mal, nem deu bichos. <verse number="25" style="v"/>Então, disse Moisés: Comei-o hoje, porquanto o sábado é do <char style="nd">Senhor</char>; hoje, não o achareis no campo. <verse number="26" style="v"/>Seis dias o colhereis, mas o sétimo dia é o sábado; nele, não haverá. <verse number="27" style="v"/>Ao sétimo dia, saíram alguns do povo para o colher, porém não o acharam. <verse number="28" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Até quando recusareis guardar os meus mandamentos e as minhas leis? <verse number="29" style="v"/>Considerai que o <char style="nd">Senhor</char> vos deu o sábado; por isso, ele, no sexto dia, vos dá pão para dois dias; cada um fique onde está, ninguém saia do seu lugar no sétimo dia. <verse number="30" style="v"/>Assim, descansou o povo no sétimo dia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Deu-lhe a casa de Israel o nome de maná; era como semente de coentro, branco e de sabor como bolos de mel. <verse number="32" style="v"/>Disse Moisés: Esta é a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou: Dele encherás um gômer e o guardarás para as vossas gerações, para que vejam o pão com que vos sustentei no deserto, quando vos tirei do Egito. <verse number="33" style="v"/>Disse também Moisés a Arão: Toma um vaso,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">16.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:4">Hb 9.4</ref></char></note> mete nele um gômer cheio de maná e coloca-o diante do <char style="nd">Senhor</char>, para guardar-se às vossas gerações. <verse number="34" style="v"/>Como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés, assim Arão o colocou diante do Testemunho para o guardar. <verse number="35" style="v"/>E comeram os filhos de Israel maná quarenta anos,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">16.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 5:12">Js 5.12</ref></char></note> até que entraram em terra habitada; comeram maná até que chegaram aos limites da terra de Canaã. <verse number="36" style="v"/>Gômer é a décima parte do efa.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s">A água da rocha em Refidim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo partido toda a congregação dos filhos de Israel do deserto de Sim, fazendo suas paradas, segundo o mandamento do <char style="nd">Senhor</char>, acamparam-se em Refidim; e não havia ali água para o povo beber. <verse number="2" style="v"/>Contendeu, pois, o povo com Moisés e disse: Dá-nos água para beber. Respondeu-lhes Moisés: Por que contendeis comigo? Por que tentais ao <char style="nd">Senhor</char>? <verse number="3" style="v"/>Tendo aí o povo sede de água, murmurou contra Moisés e disse: Por que nos fizeste subir do Egito, para nos matares de sede, a nós, a nossos filhos e aos nossos rebanhos? <verse number="4" style="v"/>Então, clamou Moisés ao <char style="nd">Senhor</char>: Que farei a este povo? Só lhe resta apedrejar-me. <verse number="5" style="v"/>Respondeu o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Passa adiante do povo e toma contigo alguns dos anciãos de Israel, leva contigo em mão o bordão com que feriste o rio e vai. <verse number="6" style="v"/>Eis que estarei ali diante de ti sobre a rocha em Horebe; ferirás a rocha, e dela sairá água, e o povo beberá. Moisés assim o fez na presença dos anciãos de Israel. <verse number="7" style="v"/>E chamou o nome daquele lugar Massá e Meribá, por causa da contenda dos filhos de Israel e porque tentaram ao <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: Está o <char style="nd">Senhor</char> no meio de nós ou não?<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">17.1-7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 20:2-13">Nm 20.2-13</ref></char></note></para>
  <para style="s">Amaleque peleja contra os israelitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Então, veio Amaleque e pelejou contra Israel em Refidim. <verse number="9" style="v"/>Com isso, ordenou Moisés a Josué: Escolhe-nos homens, e sai, e peleja contra Amaleque; amanhã, estarei eu no cimo do outeiro, e o bordão de Deus estará na minha mão. <verse number="10" style="v"/>Fez Josué como Moisés lhe dissera e pelejou contra Amaleque; Moisés, porém, Arão e Hur subiram ao cimo do outeiro. <verse number="11" style="v"/>Quando Moisés levantava a mão, Israel prevalecia; quando, porém, ele abaixava a mão, prevalecia Amaleque. <verse number="12" style="v"/>Ora, as mãos de Moisés eram pesadas; por isso, tomaram uma pedra e a puseram por baixo dele, e ele nela se assentou; Arão e Hur sustentavam-lhe as mãos, um, de um lado, e o outro, do outro; assim lhe ficaram as mãos firmes até ao pôr do sol. <verse number="13" style="v"/>E Josué desbaratou a Amaleque e a seu povo a fio de espada.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Escreve isto para memória num livro e repete-o a Josué; porque eu hei de riscar totalmente a memória<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">17.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 25:17-19">Dt 25.17-19</ref>; <ref loc="1SA 15:2-9">1Sm 15.2-9</ref></char></note> de Amaleque de debaixo do céu. <verse number="15" style="v"/>E Moisés edificou um altar e lhe chamou: O <char style="nd">Senhor</char> É Minha Bandeira. <verse number="16" style="v"/>E disse: Porquanto o <char style="nd">Senhor</char> jurou, haverá guerra do <char style="nd">Senhor</char> contra Amaleque de geração em geração.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s">O sogro de Moisés traz-lhe sua mulher e seus filhos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ora, Jetro, sacerdote de Midiã, sogro de Moisés, ouviu todas as coisas que Deus tinha feito a Moisés e a Israel, seu povo; como o <char style="nd">Senhor</char> trouxera a Israel do Egito. <verse number="2" style="v"/>Jetro, sogro de Moisés, tomou a Zípora,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">18.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 2:21-22">Êx 2.21-22</ref></char></note> mulher de Moisés, depois que este lha enviara, <verse number="3" style="v"/>com os dois filhos dela, dos quais um se chamava Gérson, pois disse Moisés: Fui peregrino em terra estrangeira; <verse number="4" style="v"/>e o outro, Eliézer, pois disse: O Deus de meu pai foi a minha ajuda e me livrou da espada de Faraó.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">18.3-4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:29">At 7.29</ref></char></note> <verse number="5" style="v"/>Veio Jetro, sogro de Moisés, com os filhos e a mulher deste, a Moisés no deserto onde se achava acampado, junto ao monte de Deus, <verse number="6" style="v"/>e mandou dizer a Moisés: Eu, teu sogro Jetro, venho a ti, com a tua mulher e seus dois filhos. <verse number="7" style="v"/>Então, saiu Moisés ao encontro do seu sogro, inclinou-se e o beijou; e, indagando pelo bem-estar um do outro, entraram na tenda. <verse number="8" style="v"/>Contou Moisés a seu sogro tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> havia feito a Faraó e aos egípcios por amor de Israel, e todo o trabalho que passaram no Egito, e como o <char style="nd">Senhor</char> os livrara.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Alegrou-se Jetro de todo o bem que o <char style="nd">Senhor</char> fizera a Israel, livrando-o da mão dos egípcios, <verse number="10" style="v"/>e disse: Bendito seja o <char style="nd">Senhor</char>, que vos livrou da mão dos egípcios e da mão de Faraó; <verse number="11" style="v"/>agora, sei que o <char style="nd">Senhor</char> é maior que todos os deuses, porque livrou este povo de debaixo da mão dos egípcios, quando agiram arrogantemente contra o povo. <verse number="12" style="v"/>Então, Jetro, sogro de Moisés, tomou holocausto e sacrifícios para Deus; e veio Arão e todos os anciãos de Israel para comerem pão com o sogro de Moisés, diante de Deus.</para>
  <para style="s">A nomeação de auxiliares</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 1:9-18">Dt 1.9-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>No dia seguinte, assentou-se Moisés para julgar o povo; e o povo estava em pé diante de Moisés desde a manhã até ao pôr do sol. <verse number="14" style="v"/>Vendo, pois, o sogro de Moisés tudo o que ele fazia ao povo, disse: Que é isto que fazes ao povo? Por que te assentas só, e todo o povo está em pé diante de ti, desde a manhã até ao pôr do sol? <verse number="15" style="v"/>Respondeu Moisés a seu sogro: É porque o povo me vem a mim para consultar a Deus; <verse number="16" style="v"/>quando tem alguma questão, vem a mim, para que eu julgue entre um e outro e lhes declare os estatutos de Deus e as suas leis. <verse number="17" style="v"/>O sogro de Moisés, porém, lhe disse: Não é bom o que fazes. <verse number="18" style="v"/>Sem dúvida, desfalecerás, tanto tu como este povo que está contigo; pois isto é pesado demais para ti; tu só não o podes fazer. <verse number="19" style="v"/>Ouve, pois, as minhas palavras; eu te aconselharei, e Deus seja contigo; representa o povo perante Deus, leva as suas causas a Deus, <verse number="20" style="v"/>ensina-lhes os estatutos e as leis e faze-lhes saber o caminho em que devem andar e a obra que devem fazer. <verse number="21" style="v"/>Procura dentre o povo homens capazes, tementes a Deus, homens de verdade, que aborreçam a avareza; põe-nos sobre eles por chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez; <verse number="22" style="v"/>para que julguem este povo em todo tempo. Toda causa grave trarão a ti, mas toda causa pequena eles mesmos julgarão; será assim mais fácil para ti, e eles levarão a carga contigo. <verse number="23" style="v"/>Se isto fizeres, e assim Deus to mandar, poderás, então, suportar; e assim também todo este povo tornará em paz ao seu lugar. <verse number="24" style="v"/>Moisés atendeu às palavras de seu sogro e fez tudo quanto este lhe dissera. <verse number="25" style="v"/>Escolheu Moisés homens capazes, de todo o Israel, e os constituiu por cabeças sobre o povo: chefes de mil, chefes de cem, chefes de cinquenta e chefes de dez. <verse number="26" style="v"/>Estes julgaram o povo em todo tempo; a causa grave trouxeram a Moisés e toda causa simples julgaram eles. <verse number="27" style="v"/>Então, se despediu Moisés de seu sogro, e este se foi para a sua terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s">Deus fala com Moisés no monte Sinai</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No terceiro mês da saída dos filhos de Israel da terra do Egito, no primeiro dia desse mês, vieram ao deserto do Sinai. <verse number="2" style="v"/>Tendo partido de Refidim, vieram ao deserto do Sinai, no qual se acamparam; ali, pois, se acampou Israel em frente do monte. <verse number="3" style="v"/>Subiu Moisés a Deus, e do monte o <char style="nd">Senhor</char> o chamou e lhe disse: Assim falarás à casa de Jacó e anunciarás aos filhos de Israel: <verse number="4" style="v"/>Tendes visto o que fiz aos egípcios, como vos levei sobre asas de águia e vos cheguei a mim. <verse number="5" style="v"/>Agora, pois, se diligentemente ouvirdes a minha voz e guardardes a minha aliança, então, sereis a minha propriedade peculiar dentre todos os povos; porque toda a terra é minha; <verse number="6" style="v"/>vós me sereis reino de sacerdotes<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">19.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 1:6">Ap 1.6</ref>; <ref loc="REV 5:10">5.10</ref></char></note> e nação santa. São estas as palavras que falarás aos filhos de Israel.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">19.5-6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:6">Dt 7.6</ref>; <ref loc="DEU 14:2">14.2</ref>; <ref loc="TIT 2:14">Tt 2.14</ref>; <ref loc="1PE 2:9">1Pe 2.9</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Veio Moisés, chamou os anciãos do povo e expôs diante deles todas estas palavras que o <char style="nd">Senhor</char> lhe havia ordenado. <verse number="8" style="v"/>Então, o povo respondeu à uma: Tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> falou faremos. E Moisés relatou ao <char style="nd">Senhor</char> as palavras do povo. <verse number="9" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Eis que virei a ti numa nuvem escura, para que o povo ouça quando eu falar contigo e para que também creiam sempre em ti. Porque Moisés tinha anunciado as palavras do seu povo ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Disse também o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Vai ao povo e purifica-o hoje e amanhã. Lavem eles as suas vestes <verse number="11" style="v"/>e estejam prontos para o terceiro dia; porque no terceiro dia o <char style="nd">Senhor</char>, à vista de todo o povo, descerá sobre o monte Sinai. <verse number="12" style="v"/>Marcarás em redor limites ao povo, dizendo: Guardai-vos de subir ao monte, nem toqueis o seu limite; todo aquele que tocar o monte será morto. <verse number="13" style="v"/>Mão nenhuma tocará neste, mas será apedrejado ou flechado; quer seja animal, quer seja homem, não viverá. Quando soar longamente a buzina, então, subirão ao monte. <verse number="14" style="v"/>Moisés, tendo descido do monte ao povo, consagrou o povo; e lavaram as suas vestes. <verse number="15" style="v"/>E disse ao povo: Estai prontos ao terceiro dia; e não vos chegueis a mulher.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ao amanhecer do terceiro dia, houve trovões, e relâmpagos,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">19.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 4:5">Ap 4.5</ref></char></note> e uma espessa nuvem sobre o monte, e mui forte clangor de trombeta, de maneira que todo o povo que estava no arraial se estremeceu. <verse number="17" style="v"/>E Moisés levou o povo fora do arraial ao encontro de Deus; e puseram-se ao pé do monte. <verse number="18" style="v"/>Todo o monte Sinai fumegava, porque o <char style="nd">Senhor</char> descera sobre ele em fogo; a sua fumaça subiu como fumaça de uma fornalha, e todo o monte tremia grandemente. <verse number="19" style="v"/>E o clangor da trombeta ia aumentando cada vez mais; Moisés falava, e Deus lhe respondia no trovão. <verse number="20" style="v"/>Descendo o <char style="nd">Senhor</char> para o cimo do monte Sinai, chamou o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés para o cimo do monte. Moisés subiu, <verse number="21" style="v"/>e o <char style="nd">Senhor</char> disse a Moisés: Desce, adverte ao povo que não traspasse o limite até ao <char style="nd">Senhor</char> para vê-lo, a fim de muitos deles não perecerem. <verse number="22" style="v"/>Também os sacerdotes, que se chegam ao <char style="nd">Senhor</char>, se hão de consagrar, para que o <char style="nd">Senhor</char> não os fira.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">19.12-22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 12:18-20">Hb 12.18-20</ref></char></note> <verse number="23" style="v"/>Então, disse Moisés ao <char style="nd">Senhor</char>: O povo não poderá subir ao monte Sinai, porque tu nos advertiste, dizendo: Marca limites ao redor do monte e consagra-o. <verse number="24" style="v"/>Replicou-lhe o <char style="nd">Senhor</char>: Vai, desce; depois, subirás tu, e Arão contigo; os sacerdotes, porém, e o povo não traspassem o limite para subir ao <char style="nd">Senhor</char>, para que não os fira. <verse number="25" style="v"/>Desceu, pois, Moisés ao povo e lhe disse tudo isso.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">Os dez mandamentos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 5:1-21">Dt 5.1-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, falou Deus todas estas palavras: <verse number="2" style="v"/>Eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, que te tirei da terra do Egito, da casa da servidão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Não terás outros deuses diante de mim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Não farás<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">20.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:17">Êx 34.17</ref>; <ref loc="LEV 19:4">Lv 19.4</ref>; <ref loc="LEV 26:1">26.1</ref>; <ref loc="DEU 4:15-18">Dt 4.15-18</ref>; <ref loc="DEU 27:15">27.15</ref></char></note> para ti imagem de escultura, nem semelhança alguma do que há em cima nos céus, nem embaixo na terra, nem nas águas debaixo da terra. <verse number="5" style="v"/>Não as adorarás, nem lhes darás culto; porque eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, Deus zeloso, que visito a iniquidade dos pais nos filhos até à terceira e quarta geração daqueles que me aborrecem <verse number="6" style="v"/>e faço misericórdia até mil gerações daqueles que me amam e guardam os meus mandamentos.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">20.5-6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 34:7">Êx 34.7</ref>; <ref loc="NUM 14:18">Nm 14.18</ref>; <ref loc="DEU 7:9">Dt 7.9</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Não tomarás o nome do <char style="nd">Senhor</char>,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">20.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:12">Lv 19.12</ref></char></note> teu Deus, em vão, porque o <char style="nd">Senhor</char> não terá por inocente o que tomar o seu nome em vão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Lembra-te do dia de sábado, para o santificar. <verse number="9" style="v"/>Seis dias trabalharás e farás toda a tua obra. <verse number="10" style="v"/>Mas o sétimo dia é o sábado do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; não farás nenhum trabalho, nem tu, nem o teu filho, nem a tua filha, nem o teu servo, nem a tua serva, nem o teu animal, nem o forasteiro das tuas portas para dentro; <verse number="11" style="v"/>porque, em seis dias, fez o <char style="nd">Senhor</char> os céus e a terra, o mar e tudo o que neles há e, ao sétimo dia, descansou;<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">20.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 2:1-3">Gn 2.1-3</ref></char></note> por isso, o <char style="nd">Senhor</char> abençoou o dia de sábado e o santificou.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">20.8-11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:23-30">Êx 16.23-30</ref>; <ref loc="EXO 23:12">23.12</ref>; <ref loc="EXO 31:12-17">31.12-17</ref>; <ref loc="EXO 34:21">34.21</ref>; <ref loc="EXO 35:2-3">35.2-3</ref>; <ref loc="LEV 23:3">Lv 23.3</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Honra teu pai e tua mãe,<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">20.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:16">Dt 27.16</ref>; <ref loc="MAT 15:4">Mt 15.4</ref>; <ref loc="MAT 19:19">19.19</ref>; <ref loc="MRK 7:10">Mc 7.10</ref>; <ref loc="MRK 10:19">10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="EPH 6:2-3">Ef 6.2-3</ref></char></note> para que se prolonguem os teus dias na terra que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Não matarás.<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">20.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 9:6">Gn 9.6</ref>; <ref loc="LEV 24:17">Lv 24.17</ref>; <ref loc="MAT 5:21">Mt 5.21</ref>; <ref loc="MAT 19:18">19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref>; <ref loc="JAS 2:11">Tg 2.11</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Não adulterarás.<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">20.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:10">Lv 20.10</ref>; <ref loc="MAT 5:27">Mt 5.27</ref>; <ref loc="MAT 19:18">19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref>; <ref loc="JAS 2:11">Tg 2.11</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Não furtarás.<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">20.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:11">Lv 19.11</ref>; <ref loc="MAT 19:18">Mt 19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Não dirás falso testemunho<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">20.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:1">Êx 23.1</ref>; <ref loc="MAT 19:18">Mt 19.18</ref>; <ref loc="MRK 10:19">Mc 10.19</ref>; <ref loc="LUK 18:20">Lc 18.20</ref>; <ref loc="ROM 13:9">Rm 13.9</ref></char></note> contra o teu próximo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Não cobiçarás<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">20.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 7:7">Rm 7.7</ref>; <ref loc="ROM 13:9">13.9</ref></char></note> a casa do teu próximo. Não cobiçarás a mulher do teu próximo, nem o seu servo, nem a sua serva, nem o seu boi, nem o seu jumento, nem coisa alguma que pertença ao teu próximo.</para>
  <para style="s">Moisés, mediador entre Deus e o povo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 5:22-33">Dt 5.22-33</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Todo o povo presenciou os trovões, e os relâmpagos, e o clangor da trombeta, e o monte fumegante; e o povo, observando, se estremeceu e ficou de longe. <verse number="19" style="v"/>Disseram a Moisés: Fala-nos tu, e te ouviremos; porém não fale Deus conosco, para que não morramos. <verse number="20" style="v"/>Respondeu Moisés ao povo: Não temais; Deus veio para vos provar e para que o seu temor esteja diante de vós, a fim de que não pequeis. <verse number="21" style="v"/>O povo estava de longe, em pé; Moisés, porém, se chegou à nuvem escura onde Deus estava.<note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">20.18-21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 12:18-19">Hb 12.18-19</ref></char></note></para>
  <para style="s">Leis acerca dos altares</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Assim dirás aos filhos de Israel: Vistes que dos céus eu vos falei. <verse number="23" style="v"/>Não fareis deuses de prata ao lado de mim, nem deuses de ouro fareis para vós outros. <verse number="24" style="v"/>Um altar de terra me farás e sobre ele sacrificarás os teus holocaustos, as tuas ofertas pacíficas, as tuas ovelhas e os teus bois; em todo lugar onde eu fizer celebrar a memória do meu nome, virei a ti e te abençoarei. <verse number="25" style="v"/>Se me levantares um altar de pedras, não o farás de pedras lavradas;<note caller="m" style="x"><char style="xo" closed="false">20.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:5-7">Dt 27.5-7</ref>; <ref loc="JOS 8:31">Js 8.31</ref></char></note> pois, se sobre ele manejares a tua ferramenta, profaná-lo-ás. <verse number="26" style="v"/>Nem subirás por degrau ao meu altar, para que a tua nudez não seja ali exposta.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">Leis acerca dos servos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 15:12-18">Dt 15.12-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estes os estatutos que lhes proporás: <verse number="2" style="v"/>Se comprares um escravo hebreu, seis anos servirá; mas, ao sétimo, sairá forro, de graça. <verse number="3" style="v"/>Se entrou solteiro, sozinho sairá; se era homem casado, com ele sairá sua mulher. <verse number="4" style="v"/>Se o seu senhor lhe der mulher, e ela der à luz filhos e filhas, a mulher e seus filhos serão do seu senhor, e ele sairá sozinho. <verse number="5" style="v"/>Porém, se o escravo expressamente disser: Eu amo meu senhor, minha mulher e meus filhos, não quero sair forro. <verse number="6" style="v"/>Então, o seu senhor o levará aos juízes, e o fará chegar à porta ou à ombreira, e o seu senhor lhe furará a orelha com uma sovela; e ele o servirá para sempre.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Se um homem vender sua filha para ser escrava, esta não lhe sairá como saem os escravos. <verse number="8" style="v"/>Se ela não agradar ao seu senhor, que se comprometeu a desposá-la, ele terá de permitir-lhe o resgate; não poderá vendê-la a um povo estranho, pois será isso deslealdade para com ela. <verse number="9" style="v"/>Mas, se a casar com seu filho, tratá-la-á como se tratam as filhas. <verse number="10" style="v"/>Se ele der ao filho outra mulher, não diminuirá o mantimento da primeira, nem os seus vestidos, nem os seus direitos conjugais. <verse number="11" style="v"/>Se não lhe fizer estas três coisas, ela sairá sem retribuição, nem pagamento em dinheiro.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">21.1-11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:39-46">Lv 25.39-46</ref></char></note></para>
  <para style="s">Leis acerca da violência</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Quem ferir a outro,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">21.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:17">Lv 24.17</ref></char></note> de modo que este morra, também será morto. <verse number="13" style="v"/>Porém, se não lhe armou ciladas, mas Deus lhe permitiu caísse em suas mãos, então, te designarei<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">21.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:10-34">Nm 35.10-34</ref>; <ref loc="DEU 19:1-13">Dt 19.1-13</ref>; <ref loc="JOS 20:1-9">Js 20.1-9</ref></char></note> um lugar para onde ele fugirá. <verse number="14" style="v"/>Se alguém vier maliciosamente contra o próximo, matando-o à traição, tirá-lo-ás até mesmo do meu altar, para que morra. <verse number="15" style="v"/>Quem ferir seu pai ou sua mãe será morto. <verse number="16" style="v"/>O que raptar alguém<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">21.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:7">Dt 24.7</ref></char></note> e o vender, ou for achado na sua mão, será morto. <verse number="17" style="v"/>Quem amaldiçoar<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">21.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:9">Lv 20.9</ref>; <ref loc="MAT 15:4">Mt 15.4</ref>; <ref loc="MRK 7:10">Mc 7.10</ref></char></note> seu pai ou sua mãe será morto. <verse number="18" style="v"/>Se dois brigarem, ferindo um ao outro com pedra ou com o punho, e o ferido não morrer, mas cair de cama; <verse number="19" style="v"/>se ele tornar a levantar-se e andar fora, apoiado ao seu bordão, então, será absolvido aquele que o feriu; somente lhe pagará o tempo que perdeu e o fará curar-se totalmente. <verse number="20" style="v"/>Se alguém ferir com bordão o seu escravo ou a sua escrava, e o ferido morrer debaixo da sua mão, será punido; <verse number="21" style="v"/>porém, se ele sobreviver por um ou dois dias, não será punido, porque é dinheiro seu. <verse number="22" style="v"/>Se homens brigarem, e ferirem mulher grávida, e forem causa de que aborte, porém sem maior dano, aquele que feriu será obrigado a indenizar segundo o que lhe exigir o marido da mulher; e pagará como os juízes lhe determinarem. <verse number="23" style="v"/>Mas, se houver dano grave, então, darás vida por vida, <verse number="24" style="v"/>olho por olho,<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">21.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:19-20">Lv 24.19-20</ref>; <ref loc="DEU 19:21">Dt 19.21</ref>; <ref loc="MAT 5:38">Mt 5.38</ref></char></note> dente por dente, mão por mão, pé por pé, <verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferimento por ferimento, golpe por golpe. <verse number="26" style="v"/>Se alguém ferir o olho do seu escravo ou o olho da sua escrava e o inutilizar, deixá-lo-á ir forro pelo seu olho. <verse number="27" style="v"/>E, se com violência fizer cair um dente do seu escravo ou da sua escrava, deixá-lo-á ir forro pelo seu dente. <verse number="28" style="v"/>Se algum boi chifrar homem ou mulher, que morra, o boi será apedrejado, e não lhe comerão a carne; mas o dono do boi será absolvido. <verse number="29" style="v"/>Mas, se o boi, dantes, era dado a chifrar, e o seu dono era disso conhecedor e não o prendeu, e o boi matar homem ou mulher, o boi será apedrejado, e também será morto o seu dono. <verse number="30" style="v"/>Se lhe for exigido resgate, dará, então, como resgate da sua vida tudo o que lhe for exigido. <verse number="31" style="v"/>Quer tenha chifrado um filho, quer tenha chifrado uma filha, este julgamento lhe será aplicado. <verse number="32" style="v"/>Se o boi chifrar um escravo ou uma escrava, dar-se-ão trinta siclos de prata ao senhor destes, e o boi será apedrejado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Se alguém deixar aberta uma cova ou se alguém cavar uma cova e não a tapar, e nela cair boi ou jumento, <verse number="34" style="v"/>o dono da cova o pagará, pagará dinheiro ao seu dono, mas o animal morto será seu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Se um boi de um homem ferir o boi de outro, e o boi ferido morrer, venderão o boi vivo e repartirão o valor; e dividirão entre si o boi morto. <verse number="36" style="v"/>Mas, se for notório que o boi era já, dantes, chifrador, e o seu dono não o prendeu, certamente, pagará boi por boi; porém o morto será seu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s">Leis acerca da propriedade</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Se alguém furtar boi ou ovelha e o abater ou vender, por um boi pagará cinco bois, e quatro ovelhas por uma ovelha. <verse number="2" style="v"/>Se um ladrão for achado arrombando uma casa e, sendo ferido, morrer, quem o feriu não será culpado do sangue. <verse number="3" style="v"/>Se, porém, já havia sol quando tal se deu, quem o feriu será culpado do sangue; neste caso, o ladrão fará restituição total. Se não tiver com que pagar, será vendido por seu furto. <verse number="4" style="v"/>Se aquilo que roubou for achado vivo em seu poder, seja boi, jumento ou ovelha, pagará o dobro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Se alguém fizer pastar o seu animal num campo ou numa vinha e o largar para comer em campo de outrem, pagará com o melhor do seu próprio campo e o melhor da sua própria vinha. <verse number="6" style="v"/>Se irromper fogo, e pegar nos espinheiros, e destruir as medas de cereais, ou a messe, ou o campo, aquele que acendeu o fogo pagará totalmente o queimado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Se alguém der ao seu próximo dinheiro ou objetos a guardar, e isso for furtado àquele que o recebeu, se for achado o ladrão, este pagará o dobro. <verse number="8" style="v"/>Se o ladrão não for achado, então, o dono da casa será levado perante os juízes, a ver se não meteu a mão nos bens do próximo. <verse number="9" style="v"/>Em todo negócio frauduloso, seja a respeito de boi, ou de jumento, ou de ovelhas, ou de roupas, ou de qualquer coisa perdida, de que uma das partes diz: Esta é a coisa, a causa de ambas as partes se levará perante os juízes; aquele a quem os juízes condenarem pagará o dobro ao seu próximo. <verse number="10" style="v"/>Se alguém der ao seu próximo a guardar jumento, ou boi, ou ovelha, ou outro animal qualquer, e este morrer, ou ficar aleijado, ou for afugentado, sem que ninguém o veja, <verse number="11" style="v"/>então, haverá juramento do <char style="nd">Senhor</char> entre ambos, de que não meteu a mão nos bens do seu próximo; o dono aceitará o juramento, e o outro não fará restituição. <verse number="12" style="v"/>Porém, se, de fato, lhe for furtado, pagá-lo-á ao seu dono. <verse number="13" style="v"/>Se for dilacerado, trá-lo-á em testemunho disso e não pagará o dilacerado. <verse number="14" style="v"/>Se alguém pedir emprestado a seu próximo um animal, e este ficar aleijado ou morrer, não estando presente o dono, pagá-lo-á. <verse number="15" style="v"/>Se o dono esteve presente, não o pagará; se foi alugado, o preço do aluguel será o pagamento.</para>
  <para style="s">Leis civis e religiosas</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Se alguém seduzir qualquer virgem que não estava desposada e se deitar com ela, pagará seu dote e a tomará por mulher. <verse number="17" style="v"/>Se o pai dela definitivamente recusar dar-lha, pagará ele em dinheiro conforme o dote das virgens.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">22.16-17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 22:28-29">Dt 22.28-29</ref></char></note> <verse number="18" style="v"/>A feiticeira não deixarás viver. <verse number="19" style="v"/>Quem tiver coito com animal<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">22.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:23">Lv 18.23</ref>; <ref loc="LEV 20:15-16">20.15-16</ref>; <ref loc="DEU 27:21">Dt 27.21</ref></char></note> será morto. <verse number="20" style="v"/>Quem sacrificar<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">22.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:2-7">Dt 17.2-7</ref></char></note> aos deuses e não somente ao <char style="nd">Senhor</char> será destruído. <verse number="21" style="v"/>Não afligirás<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">22.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:9">Êx 23.9</ref>; <ref loc="LEV 19:33-34">Lv 19.33-34</ref>; <ref loc="DEU 24:17-18">Dt 24.17-18</ref>; <ref loc="DEU 27:19">27.19</ref></char></note> o forasteiro, nem o oprimirás; pois forasteiros fostes na terra do Egito. <verse number="22" style="v"/>A nenhuma viúva nem órfão afligireis. <verse number="23" style="v"/>Se de algum modo os afligirdes, e eles clamarem a mim, eu lhes ouvirei o clamor; <verse number="24" style="v"/>a minha ira se acenderá, e vos matarei à espada; vossas mulheres ficarão viúvas, e vossos filhos, órfãos. <verse number="25" style="v"/>Se emprestares dinheiro<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">22.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:35-38">Lv 25.35-38</ref>; <ref loc="DEU 15:7-11">Dt 15.7-11</ref>; <ref loc="DEU 23:19-20">23.19-20</ref></char></note> ao meu povo, ao pobre que está contigo, não te haverás com ele como credor que impõe juros. <verse number="26" style="v"/>Se do teu próximo tomares<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">22.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:10-13">Dt 24.10-13</ref></char></note> em penhor a sua veste, lha restituirás antes do pôr do sol; <verse number="27" style="v"/>porque é com ela que se cobre, é a veste do seu corpo; em que se deitaria? Será, pois, que, quando clamar a mim, eu o ouvirei, porque sou misericordioso. <verse number="28" style="v"/>Contra Deus não blasfemarás, nem amaldiçoarás o príncipe<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">22.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:5">At 23.5</ref></char></note> do teu povo. <verse number="29" style="v"/>Não tardarás em trazer ofertas do melhor das tuas ceifas e das tuas vinhas; o primogênito de teus filhos me darás. <verse number="30" style="v"/>Da mesma sorte, farás com os teus bois e com as tuas ovelhas; sete dias ficará a cria com a mãe, e, ao oitavo dia, ma darás. <verse number="31" style="v"/>Ser-me-eis homens consagrados; portanto, não comereis carne<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">22.31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 17:15">Lv 17.15</ref></char></note> dilacerada no campo; deitá-la-eis aos cães.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s">O testemunho falso e a injúria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Não espalharás notícias falsas,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">23.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:16">Êx 20.16</ref>; <ref loc="LEV 19:11-12">Lv 19.11-12</ref>; <ref loc="DEU 5:20">Dt 5.20</ref></char></note> nem darás mão ao ímpio, para seres testemunha maldosa. <verse number="2" style="v"/>Não seguirás a multidão para fazeres mal; nem deporás, numa demanda, inclinando-te para a maioria, para torcer o direito. <verse number="3" style="v"/>Nem com o pobre serás parcial<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">23.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 19:15">19.15</ref></char></note> na sua demanda. <verse number="4" style="v"/>Se encontrares desgarrado o boi do teu inimigo ou o seu jumento, lho reconduzirás. <verse number="5" style="v"/>Se vires prostrado debaixo da sua carga o jumento daquele que te aborrece, não o abandonarás, mas ajudá-lo-ás a erguê-lo.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">23.4-5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 22:1-4">Dt 22.1-4</ref></char></note></para>
  <para style="s">Deveres dos juízes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 16:18-20">Dt 16.18-20</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Não perverterás o julgamento do teu pobre na sua causa. <verse number="7" style="v"/>Da falsa acusação te afastarás; não matarás o inocente e o justo, porque não justificarei o ímpio. <verse number="8" style="v"/>Também suborno não aceitarás, porque o suborno cega até o perspicaz e perverte as palavras dos justos.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">23.6-8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:15-16">Lv 19.15-16</ref>; <ref loc="DEU 16:18-20">Dt 16.18-20</ref></char></note> <verse number="9" style="v"/>Também não oprimirás<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">23.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 22:21-24">Êx 22.21-24</ref>; <ref loc="LEV 19:33-34">Lv 19.33-34</ref>; <ref loc="DEU 24:17-18">Dt 24.17-18</ref>; <ref loc="DEU 27:19">27.19</ref></char></note> o forasteiro; pois vós conheceis o coração do forasteiro, visto que fostes forasteiros na terra do Egito.</para>
  <para style="s">O Ano de Descanso</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 25:1-7">Lv 25.1-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Seis anos semearás a tua terra e recolherás os seus frutos; <verse number="11" style="v"/>porém, no sétimo ano, a deixarás descansar e não a cultivarás, para que os pobres do teu povo achem o que comer, e do sobejo comam os animais do campo. Assim farás com a tua vinha e com o teu olival.<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">23.10-11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 25:1-7">Lv 25.1-7</ref>; <ref loc="DEU 15:1-6">Dt 15.1-6</ref></char></note></para>
  <para style="s">O Sábado</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 23:3">Lv 23.3</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Seis dias farás a tua obra,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">23.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8-11">Êx 20.8-11</ref>; <ref loc="EXO 31:15">31.15</ref>; <ref loc="EXO 35:2">35.2</ref>; <ref loc="DEU 5:12-15">Dt 5.12-15</ref></char></note> mas, ao sétimo dia, descansarás; para que descanse o teu boi e o teu jumento; e para que tome alento o filho da tua serva e o forasteiro. <verse number="13" style="v"/>Em tudo o que vos tenho dito, andai apercebidos; do nome de outros deuses nem vos lembreis, nem se ouça de vossa boca.</para>
  <para style="s">As três festas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 34:18-26">Êx 34.18-26</ref>; <ref loc="LEV 23:4-21">Lv 23.4-21</ref>,<ref loc="LEV 23:33-44">33-44</ref>; <ref loc="DEU 16:1-17">Dt 16.1-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Três vezes no ano me celebrareis festa. <verse number="15" style="v"/>Guardarás a Festa dos Pães Asmos;<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">23.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:14-20">Êx 12.14-20</ref>; <ref loc="NUM 28:16-25">Nm 28.16-25</ref></char></note> sete dias comerás pães asmos, como te ordenei, ao tempo apontado no mês de abibe, porque nele saíste do Egito; ninguém apareça de mãos vazias perante mim. <verse number="16" style="v"/>Guardarás a Festa da Sega, dos primeiros frutos<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">23.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:26-31">Nm 28.26-31</ref>; <ref loc="NUM 29:12-38">29.12-38</ref></char></note> do teu trabalho, que houveres semeado no campo, e a Festa da Colheita, à saída do ano, quando recolheres do campo o fruto do teu trabalho. <verse number="17" style="v"/>Três vezes no ano, todo homem aparecerá diante do <char style="nd">Senhor</char> Deus. <verse number="18" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com pão levedado, nem ficará gordura da minha festa durante a noite até pela manhã. <verse number="19" style="v"/>As primícias dos frutos<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">23.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 26:2">Dt 26.2</ref></char></note> da tua terra trarás à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. Não cozerás o cabrito<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">23.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:21">Dt 14.21</ref></char></note> no leite da sua própria mãe.</para>
  <para style="s">Deus promete a posse da terra</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Eis que eu envio um Anjo adiante de ti, para que te guarde pelo caminho e te leve ao lugar que tenho preparado. <verse number="21" style="v"/>Guarda-te diante dele, e ouve a sua voz, e não te rebeles contra ele, porque não perdoará a vossa transgressão; pois nele está o meu nome. <verse number="22" style="v"/>Mas, se diligentemente lhe ouvires a voz e fizeres tudo o que eu disser, então, serei inimigo dos teus inimigos e adversário dos teus adversários. <verse number="23" style="v"/>Porque o meu Anjo irá adiante de ti e te levará aos amorreus, aos heteus, aos ferezeus, aos cananeus, aos heveus e aos jebuseus; e eu os destruirei. <verse number="24" style="v"/>Não adorarás os seus deuses, nem lhes darás culto, nem farás conforme as suas obras; antes, os destruirás totalmente e despedaçarás de todo as suas colunas. <verse number="25" style="v"/>Servireis ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e ele abençoará o vosso pão e a vossa água; e tirará do vosso meio as enfermidades. <verse number="26" style="v"/>Na tua terra, não haverá mulher que aborte, nem estéril; completarei o número dos teus dias. <verse number="27" style="v"/>Enviarei o meu terror diante de ti, confundindo a todo povo onde entrares; farei que todos os teus inimigos te voltem as costas. <verse number="28" style="v"/>Também enviarei vespas diante de ti, que lancem os heveus, os cananeus e os heteus de diante de ti. <verse number="29" style="v"/>Não os lançarei de diante de ti num só ano, para que a terra se não torne em desolação, e as feras do campo se não multipliquem contra ti. <verse number="30" style="v"/>Pouco a pouco, os lançarei de diante de ti, até que te multipliques e possuas a terra por herança. <verse number="31" style="v"/>Porei os teus limites desde o mar Vermelho até ao mar dos filisteus e desde o deserto até ao Eufrates; porque darei nas tuas mãos os moradores da terra, para que os lances de diante de ti. <verse number="32" style="v"/>Não farás aliança nenhuma com eles, nem com os seus deuses. <verse number="33" style="v"/>Eles não habitarão na tua terra, para que te não façam pecar contra mim; se servires aos seus deuses, isso te será cilada.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s">A aliança de Deus com Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse também Deus a Moisés: Sobe ao <char style="nd">Senhor</char>, tu, e Arão, e Nadabe, e Abiú, e setenta dos anciãos de Israel; e adorai de longe. <verse number="2" style="v"/>Só Moisés se chegará ao <char style="nd">Senhor</char>; os outros não se chegarão, nem o povo subirá com ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Veio, pois, Moisés e referiu ao povo todas as palavras do <char style="nd">Senhor</char> e todos os estatutos; então, todo o povo respondeu a uma voz e disse: Tudo o que falou o <char style="nd">Senhor</char> faremos. <verse number="4" style="v"/>Moisés escreveu todas as palavras do <char style="nd">Senhor</char> e, tendo-se levantado pela manhã de madrugada, erigiu um altar ao pé do monte e doze colunas, segundo as doze tribos de Israel. <verse number="5" style="v"/>E enviou alguns jovens dos filhos de Israel, os quais ofereceram ao <char style="nd">Senhor</char> holocaustos e sacrifícios pacíficos de novilhos. <verse number="6" style="v"/>Moisés tomou metade do sangue e o pôs em bacias; e a outra metade aspergiu sobre o altar. <verse number="7" style="v"/>E tomou o livro da aliança e o leu ao povo; e eles disseram: Tudo o que falou o <char style="nd">Senhor</char> faremos e obedeceremos. <verse number="8" style="v"/>Então, tomou Moisés aquele sangue, e o aspergiu sobre o povo, e disse: Eis aqui o sangue da aliança<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">24.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 26:28">Mt 26.28</ref>; <ref loc="MRK 14:24">Mc 14.24</ref>; <ref loc="LUK 22:20">Lc 22.20</ref>; <ref loc="1CO 11:25">1Co 11.25</ref>; <ref loc="HEB 10:29">Hb 10.29</ref></char></note> que o <char style="nd">Senhor</char> fez convosco a respeito de todas estas palavras.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">24.6-8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 9:19-20">Hb 9.19-20</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>E subiram Moisés, e Arão, e Nadabe, e Abiú, e setenta dos anciãos de Israel. <verse number="10" style="v"/>E viram o Deus de Israel, sob cujos pés havia uma como pavimentação de pedra de safira, que se parecia com o céu na sua claridade. <verse number="11" style="v"/>Ele não estendeu a mão sobre os escolhidos dos filhos de Israel; porém eles viram a Deus, e comeram, e beberam.</para>
  <para style="s">Moisés e os anciãos sobem novamente ao monte</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Sobe a mim, ao monte, e fica lá; dar-te-ei tábuas de pedra, e a lei, e os mandamentos que escrevi, para os ensinares. <verse number="13" style="v"/>Levantou-se Moisés com Josué, seu servidor; e, subindo Moisés ao monte de Deus, <verse number="14" style="v"/>disse aos anciãos: Esperai-nos aqui até que voltemos a vós outros. Eis que Arão e Hur ficam convosco; quem tiver alguma questão se chegará a eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Tendo Moisés subido, uma nuvem cobriu o monte. <verse number="16" style="v"/>E a glória do <char style="nd">Senhor</char> pousou sobre o monte Sinai, e a nuvem o cobriu por seis dias; ao sétimo dia, do meio da nuvem chamou o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés. <verse number="17" style="v"/>O aspecto da glória do <char style="nd">Senhor</char> era como um fogo consumidor no cimo do monte, aos olhos dos filhos de Israel. <verse number="18" style="v"/>E Moisés, entrando pelo meio da nuvem, subiu ao monte; e lá permaneceu quarenta dias e quarenta noites.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">24.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 9:9">Dt 9.9</ref></char></note></para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s">Deus manda trazer ofertas para o tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 35:4-9">Êx 35.4-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel que me tragam oferta; de todo homem cujo coração o mover para isso, dele recebereis a minha oferta. <verse number="3" style="v"/>Esta é a oferta que dele recebereis: ouro, e prata, e bronze, <verse number="4" style="v"/>e estofo azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino, e pelos de cabra, <verse number="5" style="v"/>e peles de carneiro tintas de vermelho, e peles finas, e madeira de acácia, <verse number="6" style="v"/>azeite para a luz, especiarias para o óleo de unção e para o incenso aromático, <verse number="7" style="v"/>pedras de ônix e pedras de engaste, para a estola sacerdotal e para o peitoral. <verse number="8" style="v"/>E me farão um santuário, para que eu possa habitar no meio deles. <verse number="9" style="v"/>Segundo tudo o que eu te mostrar para modelo do tabernáculo e para modelo de todos os seus móveis, assim mesmo o fareis.</para>
  <para style="s">A arca</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 37:1-5">Êx 37.1-5</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Também farão uma arca de madeira de acácia; de dois côvados e meio será o seu comprimento, de um côvado e meio, a largura, e de um côvado e meio, a altura. <verse number="11" style="v"/>De ouro puro a cobrirás; por dentro e por fora a cobrirás e farás sobre ela uma bordadura de ouro ao redor. <verse number="12" style="v"/>Fundirás para ela quatro argolas de ouro e as porás nos quatro cantos da arca: duas argolas num lado dela e duas argolas noutro lado. <verse number="13" style="v"/>Farás também varais de madeira de acácia e os cobrirás de ouro; <verse number="14" style="v"/>meterás os varais nas argolas aos lados da arca, para se levar por meio deles a arca. <verse number="15" style="v"/>Os varais ficarão nas argolas da arca e não se tirarão dela. <verse number="16" style="v"/>E porás na arca o Testemunho, que eu te darei.</para>
  <para style="s">O propiciatório</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 37:6-9">Êx 37.6-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Farás também um propiciatório de ouro puro; de dois côvados e meio será o seu comprimento, e a largura, de um côvado e meio. <verse number="18" style="v"/>Farás dois querubins de ouro; de ouro batido os farás, nas duas extremidades do propiciatório; <verse number="19" style="v"/>um querubim, na extremidade de uma parte, e o outro, na extremidade da outra parte; de uma só peça com o propiciatório fareis os querubins nas duas extremidades dele. <verse number="20" style="v"/>Os querubins estenderão as asas por cima, cobrindo com elas o propiciatório; estarão eles de faces voltadas uma para a outra, olhando para o propiciatório. <verse number="21" style="v"/>Porás o propiciatório em cima da arca; e dentro dela porás o Testemunho, que eu te darei. <verse number="22" style="v"/>Ali, virei a ti e, de cima do propiciatório, do meio dos dois querubins que estão sobre a arca do Testemunho, falarei contigo acerca de tudo o que eu te ordenar para os filhos de Israel.</para>
  <para style="s">A mesa</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 37:10-16">Êx 37.10-16</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Também farás a mesa de madeira de acácia; terá o comprimento de dois côvados, a largura, de um côvado, e a altura, de um côvado e meio; <verse number="24" style="v"/>de ouro puro a cobrirás e lhe farás uma bordadura de ouro ao redor. <verse number="25" style="v"/>Também lhe farás moldura ao redor, da largura de quatro dedos, e lhe farás uma bordadura de ouro ao redor da moldura. <verse number="26" style="v"/>Também lhe farás quatro argolas de ouro; e porás as argolas nos quatro cantos, que estão nos seus quatro pés. <verse number="27" style="v"/>Perto da moldura estarão as argolas, como lugares para os varais, para se levar a mesa. <verse number="28" style="v"/>Farás, pois, estes varais de madeira de acácia e os cobrirás de ouro; por meio deles, se levará a mesa. <verse number="29" style="v"/>Também farás os seus pratos, e os seus recipientes para incenso, e as suas galhetas, e as suas taças em que se hão de oferecer libações; de ouro puro os farás. <verse number="30" style="v"/>Porás<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">25.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:5-8">Lv 24.5-8</ref></char></note> sobre a mesa os pães da proposição diante de mim perpetuamente.</para>
  <para style="s">O candelabro</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 37:17-24">Êx 37.17-24</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Farás também um candelabro de ouro puro; de ouro batido se fará este candelabro; o seu pedestal, a sua hástea, os seus cálices, as suas maçanetas e as suas flores formarão com ele uma só peça. <verse number="32" style="v"/>Seis hásteas sairão dos seus lados: três de um lado e três do outro. <verse number="33" style="v"/>Numa hástea, haverá três cálices com formato de amêndoas, uma maçaneta e uma flor; e três cálices, com formato de amêndoas na outra hástea, uma maçaneta e uma flor; assim serão as seis hásteas que saem do candelabro. <verse number="34" style="v"/>Mas no candelabro mesmo haverá quatro cálices com formato de amêndoas, com suas maçanetas e com suas flores. <verse number="35" style="v"/>Haverá uma maçaneta sob duas hásteas que saem dele; e ainda uma maçaneta sob duas outras hásteas que saem dele; e ainda mais uma maçaneta sob duas outras hásteas que saem dele; assim se fará com as seis hásteas que saem do candelabro. <verse number="36" style="v"/>As suas maçanetas e as suas hásteas serão do mesmo; tudo será de uma só peça, obra batida de ouro puro. <verse number="37" style="v"/>Também lhe farás sete lâmpadas, as quais se acenderão para alumiar defronte dele. <verse number="38" style="v"/>As suas espevitadeiras e os seus apagadores serão de ouro puro. <verse number="39" style="v"/>De um talento de ouro puro se fará o candelabro com todos estes utensílios. <verse number="40" style="v"/>Vê, pois, que tudo faças segundo o modelo<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">25.40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:44">At 7.44</ref>; <ref loc="HEB 8:5">Hb 8.5</ref></char></note> que te foi mostrado no monte.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s">As cortinas do tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 36:8-18">Êx 36.8-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Farás o tabernáculo, que terá dez cortinas, de linho retorcido, estofo azul, púrpura e carmesim; com querubins, as farás de obra de artista. <verse number="2" style="v"/>O comprimento de cada cortina será de vinte e oito côvados, e a largura, de quatro côvados; todas as cortinas serão de igual medida. <verse number="3" style="v"/>Cinco cortinas serão ligadas umas às outras; e as outras cinco também ligadas umas às outras. <verse number="4" style="v"/>Farás laçadas de estofo azul na orla da cortina extrema do primeiro agrupamento; e de igual modo farás na orla da cortina extrema do segundo agrupamento. <verse number="5" style="v"/>Cinquenta laçadas farás numa cortina, e cinquenta, na outra cortina no extremo do segundo agrupamento; as laçadas serão contrapostas uma à outra. <verse number="6" style="v"/>Farás cinquenta colchetes de ouro, com os quais prenderás as cortinas uma à outra; e o tabernáculo passará a ser um todo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Farás também de pelos de cabra cortinas para servirem de tenda sobre o tabernáculo; onze cortinas farás. <verse number="8" style="v"/>O comprimento de cada cortina será de trinta côvados, e a largura, de quatro côvados; as onze cortinas serão de igual medida. <verse number="9" style="v"/>Ajuntarás à parte cinco cortinas entre si, e de igual modo as seis restantes, a sexta das quais dobrarás na parte dianteira da tenda. <verse number="10" style="v"/>Farás cinquenta laçadas na orla da cortina extrema do primeiro agrupamento e cinquenta laçadas na orla da cortina extrema do segundo agrupamento. <verse number="11" style="v"/>Farás também cinquenta colchetes de bronze, e meterás os colchetes nas laçadas, e ajuntarás a tenda, para que venha a ser um todo. <verse number="12" style="v"/>A parte que restar das cortinas da tenda, a saber, a meia cortina que sobrar, penderá às costas do tabernáculo. <verse number="13" style="v"/>O côvado de um lado e o côvado de outro lado, do que sobejar no comprimento das cortinas da tenda, penderão de um e de outro lado do tabernáculo para o cobrir.</para>
  <para style="s">A coberta de peles e as tábuas</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Também farás de peles de carneiro tintas de vermelho uma coberta para a tenda e outra coberta de peles finas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Farás também de madeira de acácia as tábuas para o tabernáculo, as quais serão colocadas verticalmente. <verse number="16" style="v"/>Cada uma das tábuas terá dez côvados de comprimento e côvado e meio de largura. <verse number="17" style="v"/>Cada tábua terá dois encaixes, travados um com o outro; assim farás com todas as tábuas do tabernáculo. <verse number="18" style="v"/>No preparar as tábuas para o tabernáculo, farás vinte delas para o lado sul. <verse number="19" style="v"/>Farás também quarenta bases de prata debaixo das vinte tábuas: duas bases debaixo de uma tábua para os seus dois encaixes e duas bases debaixo de outra tábua para os seus dois encaixes. <verse number="20" style="v"/>Também haverá vinte tábuas ao outro lado do tabernáculo, para o lado norte, <verse number="21" style="v"/>com as suas quarenta bases de prata: duas bases debaixo de uma tábua e duas bases debaixo de outra tábua; <verse number="22" style="v"/>ao lado posterior do tabernáculo para o ocidente, farás seis tábuas. <verse number="23" style="v"/>Farás também duas tábuas para os cantos do tabernáculo, na parte posterior; <verse number="24" style="v"/>as quais, por baixo, estarão separadas, mas, em cima, se ajustarão à primeira argola; assim se fará com as duas tábuas; serão duas para cada um dos dois cantos. <verse number="25" style="v"/>Assim serão as oito tábuas com as suas bases de prata, dezesseis bases: duas bases debaixo de uma tábua e duas debaixo de outra tábua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Farás travessas de madeira de acácia; cinco para as tábuas de um lado do tabernáculo, <verse number="27" style="v"/>cinco para as tábuas do outro lado do tabernáculo e cinco para as tábuas do tabernáculo ao lado posterior que olha para o ocidente. <verse number="28" style="v"/>A travessa do meio passará ao meio das tábuas de uma extremidade à outra. <verse number="29" style="v"/>Cobrirás de ouro as tábuas e de ouro farás as suas argolas, pelas quais hão de passar as travessas; e cobrirás também de ouro as travessas. <verse number="30" style="v"/>Levantarás o tabernáculo segundo o modelo que te foi mostrado no monte.</para>
  <para style="s">O véu, o reposteiro e as colunas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 36:35-38">Êx 36.35-38</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Farás também um véu de estofo azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino retorcido; com querubins, o farás de obra de artista. <verse number="32" style="v"/>Suspendê-lo-ás sobre quatro colunas de madeira de acácia, cobertas de ouro; os seus colchetes serão de ouro, sobre quatro bases de prata. <verse number="33" style="v"/>Pendurarás o véu debaixo dos colchetes e trarás para lá a arca do Testemunho, para dentro do véu; o véu vos fará separação entre o Santo Lugar e o Santo dos Santos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Porás a coberta do propiciatório sobre a arca do Testemunho no Santo dos Santos. <verse number="35" style="v"/>A mesa porás fora do véu e o candelabro, defronte da mesa, ao lado do tabernáculo, para o sul; e a mesa porás para o lado norte.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Farás também para a porta da tenda um reposteiro de estofo azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino retorcido, obra de bordador. <verse number="37" style="v"/>Para este reposteiro farás cinco colunas de madeira de acácia e as cobrirás de ouro; os seus colchetes serão de ouro, e para elas fundirás cinco bases de bronze.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s">O altar do holocausto</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 38:1-7">Êx 38.1-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Farás também o altar de madeira de acácia; de cinco côvados será o seu comprimento, e de cinco, a largura (será quadrado o altar), e de três côvados, a altura. <verse number="2" style="v"/>Dos quatro cantos farás levantar-se quatro chifres, os quais formarão uma só peça com o altar; e o cobrirás de bronze. <verse number="3" style="v"/>Far-lhe-ás também recipientes para recolher a sua cinza, e pás, e bacias, e garfos, e braseiros; todos esses utensílios farás de bronze. <verse number="4" style="v"/>Far-lhe-ás também uma grelha de bronze em forma de rede, à qual farás quatro argolas de metal nos seus quatro cantos, <verse number="5" style="v"/>e as porás dentro do rebordo do altar para baixo, de maneira que a rede chegue até ao meio do altar. <verse number="6" style="v"/>Farás também varais para o altar, varais de madeira de acácia, e os cobrirás de bronze. <verse number="7" style="v"/>Os varais se meterão nas argolas, de um e de outro lado do altar, quando for levado. <verse number="8" style="v"/>Oco e de tábuas o farás; como se te mostrou no monte, assim o farão.</para>
  <para style="s">O átrio do tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 38:9-20">Êx 38.9-20</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Farás também o átrio do tabernáculo; ao lado meridional (que dá para o sul), o átrio terá cortinas de linho fino retorcido; o comprimento de cada lado será de cem côvados. <verse number="10" style="v"/>Também as suas vinte colunas e as suas vinte bases serão de bronze; os ganchos das colunas e as suas vergas serão de prata. <verse number="11" style="v"/>De igual modo, para o lado norte ao comprido, haverá cortinas de cem côvados de comprimento; e as suas vinte colunas e as suas vinte bases serão de bronze; os ganchos das colunas e as suas vergas serão de prata. <verse number="12" style="v"/>Na largura do átrio para o lado do ocidente, haverá cortinas de cinquenta côvados; as colunas serão dez, e as suas bases, dez. <verse number="13" style="v"/>A largura do átrio do lado oriental (para o levante) será de cinquenta côvados. <verse number="14" style="v"/>As cortinas para um lado da entrada serão de quinze côvados; as suas colunas serão três, e as suas bases, três. <verse number="15" style="v"/>Para o outro lado da entrada, haverá cortinas de quinze côvados; as suas colunas serão três, e as suas bases, três. <verse number="16" style="v"/>À porta do átrio, haverá um reposteiro de vinte côvados, de estofo azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino retorcido, obra de bordador; as suas colunas serão quatro, e as suas bases, quatro. <verse number="17" style="v"/>Todas as colunas ao redor do átrio serão cingidas de vergas de prata; os seus ganchos serão de prata, mas as suas bases, de bronze. <verse number="18" style="v"/>O átrio terá cem côvados de comprimento, e cinquenta de largura por todo o lado, e cinco de altura; as suas cortinas serão de linho fino retorcido, e as suas bases, de bronze. <verse number="19" style="v"/>Todos os utensílios do tabernáculo em todo o seu serviço, e todas as suas estacas, e todas as estacas do átrio serão de bronze.</para>
  <para style="s">O azeite para o candelabro</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 24:1-4">Lv 24.1-4</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ordenarás aos filhos de Israel que te tragam azeite puro de oliveira, batido, para o candelabro, para que haja lâmpada acesa continuamente. <verse number="21" style="v"/>Na tenda da congregação fora do véu, que está diante do Testemunho, Arão e seus filhos a conservarão em ordem, desde a tarde até pela manhã, perante o <char style="nd">Senhor</char>; estatuto perpétuo será este a favor dos filhos de Israel pelas suas gerações.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s">Deus escolhe Arão e seus filhos para sacerdotes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Faze também vir para junto de ti Arão, teu irmão, e seus filhos com ele, dentre os filhos de Israel, para me oficiarem como sacerdotes, a saber, Arão e seus filhos Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar. <verse number="2" style="v"/>Farás vestes sagradas para Arão, teu irmão, para glória e ornamento.</para>
  <para style="s">As vestes sacerdotais</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 39:1-31">Êx 39.1-31</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Falarás também a todos os homens hábeis a quem enchi do espírito de sabedoria, que façam vestes para Arão para consagrá-lo, para que me ministre o ofício sacerdotal. <verse number="4" style="v"/>As vestes, pois, que farão são estas: um peitoral, uma estola sacerdotal, uma sobrepeliz, uma túnica bordada, mitra e cinto. Farão vestes sagradas para Arão, teu irmão, e para seus filhos, para me oficiarem como sacerdotes. <verse number="5" style="v"/>Tomarão ouro, estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino <verse number="6" style="v"/>e farão a estola sacerdotal de ouro, e estofo azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino retorcido, obra esmerada. <verse number="7" style="v"/>Terá duas ombreiras que se unam às suas duas extremidades, e assim se unirá. <verse number="8" style="v"/>E o cinto de obra esmerada, que estará sobre a estola sacerdotal, será de obra igual, da mesma obra de ouro, e estofo azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino retorcido. <verse number="9" style="v"/>Tomarás duas pedras de ônix e gravarás nelas os nomes dos filhos de Israel: <verse number="10" style="v"/>seis de seus nomes numa pedra e os outros seis na outra pedra, segundo a ordem do seu nascimento. <verse number="11" style="v"/>Conforme a obra de lapidador, como lavores de sinete, gravarás as duas pedras com os nomes dos filhos de Israel; engastadas ao redor de ouro, as farás. <verse number="12" style="v"/>E porás as duas pedras nas ombreiras da estola sacerdotal, por pedras de memória aos filhos de Israel; e Arão levará os seus nomes sobre ambos os seus ombros, para memória diante do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>Farás também engastes de ouro <verse number="14" style="v"/>e duas correntes de ouro puro; obra de fieira as farás; e as correntes de fieira prenderás nos engastes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Farás também o peitoral do juízo de obra esmerada, conforme a obra da estola sacerdotal o farás: de ouro, e estofo azul, e púrpura, e carmesim, e linho fino retorcido o farás. <verse number="16" style="v"/>Quadrado e duplo, será de um palmo o seu comprimento, e de um palmo, a sua largura. <verse number="17" style="v"/>Colocarás nele engaste de pedras, com quatro ordens de pedras: a ordem de sárdio, topázio e carbúnculo será a primeira ordem; <verse number="18" style="v"/>a segunda ordem será de esmeralda, safira e diamante; <verse number="19" style="v"/>a terceira ordem será de jacinto, ágata e ametista; <verse number="20" style="v"/>a quarta ordem será de berilo, ônix e jaspe; elas serão guarnecidas de ouro nos seus engastes. <verse number="21" style="v"/>As pedras serão conforme os nomes dos filhos de Israel, doze, segundo os seus nomes; serão esculpidas como sinetes, cada uma com o seu nome, para as doze tribos. <verse number="22" style="v"/>Para o peitoral farás correntes como cordas, de obra trançada de ouro puro. <verse number="23" style="v"/>Também farás para o peitoral duas argolas de ouro e porás as duas argolas nas extremidades do peitoral. <verse number="24" style="v"/>Então, meterás as duas correntes de ouro nas duas argolas, nas extremidades do peitoral. <verse number="25" style="v"/>As duas pontas das correntes prenderás nos dois engastes e as porás nas ombreiras da estola sacerdotal na frente dele. <verse number="26" style="v"/>Farás também duas argolas de ouro e as porás nas duas extremidades do peitoral, na sua orla interior junto à estola sacerdotal. <verse number="27" style="v"/>Farás também duas argolas de ouro e as porás nas duas ombreiras da estola sacerdotal, abaixo, na frente dele, perto da sua juntura, sobre o cinto de obra esmerada da estola sacerdotal. <verse number="28" style="v"/>E ligarão o peitoral com as suas argolas às argolas da estola sacerdotal por cima com uma fita azul, para que esteja sobre o cinto da estola sacerdotal; e nunca o peitoral se separará da estola sacerdotal. <verse number="29" style="v"/>Assim, Arão levará os nomes dos filhos de Israel no peitoral do juízo sobre o seu coração, quando entrar no santuário, para memória diante do <char style="nd">Senhor</char> continuamente.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Também porás no peitoral do juízo o Urim e o Tumim, para que estejam sobre o coração de Arão, quando entrar perante o <char style="nd">Senhor</char>; assim, Arão levará o juízo dos filhos de Israel sobre o seu coração diante do <char style="nd">Senhor</char> continuamente. <verse number="31" style="v"/>Farás também a sobrepeliz da estola sacerdotal toda de estofo azul. <verse number="32" style="v"/>No meio dela, haverá uma abertura para a cabeça; será debruada essa abertura, como a abertura de uma saia de malha, para que não se rompa. <verse number="33" style="v"/>Em toda a orla da sobrepeliz, farás romãs de estofo azul, e púrpura, e carmesim; e campainhas de ouro no meio delas. <verse number="34" style="v"/>Haverá em toda a orla da sobrepeliz uma campainha de ouro e uma romã, outra campainha de ouro e outra romã. <verse number="35" style="v"/>Esta sobrepeliz estará sobre Arão quando ministrar, para que se ouça o seu sonido, quando entrar no santuário diante do <char style="nd">Senhor</char> e quando sair; e isso para que não morra.</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Farás também uma lâmina de ouro puro e nela gravarás à maneira de gravuras de sinetes: Santidade ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="37" style="v"/>Atá-la-ás com um cordão de estofo azul, de maneira que esteja na mitra; bem na frente da mitra estará. <verse number="38" style="v"/>E estará sobre a testa de Arão, para que Arão leve a iniquidade concernente às coisas santas que os filhos de Israel consagrarem em todas as ofertas de suas coisas santas; sempre estará sobre a testa de Arão, para que eles sejam aceitos perante o <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Tecerás, quadriculada, a túnica de linho fino e farás uma mitra de linho fino e um cinto de obra de bordador.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Para os filhos de Arão farás túnicas, e cintos, e tiaras; fá-los-ás para glória e ornamento. <verse number="41" style="v"/>E, com isso, vestirás Arão, teu irmão, bem como seus filhos; e os ungirás, e consagrarás, e santificarás, para que me oficiem como sacerdotes. <verse number="42" style="v"/>Faze-lhes também calções de linho, para cobrirem a pele nua; irão da cintura às coxas. <verse number="43" style="v"/>E estarão sobre Arão e sobre seus filhos, quando entrarem na tenda da congregação ou quando se chegarem ao altar para ministrar no santuário, para que não levem iniquidade e morram; isto será estatuto perpétuo para ele e para sua posteridade depois dele.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="s">O sacrifício e as cerimônias da consagração</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LEV 8:1-36">Lv 8.1-36</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Isto é o que lhes farás, para os consagrar, a fim de que me oficiem como sacerdotes: toma um novilho, e dois carneiros sem defeito, <verse number="2" style="v"/>e pães asmos, e bolos asmos, amassados com azeite, e obreias asmas untadas com azeite; de flor de farinha de trigo os farás, <verse number="3" style="v"/>e os porás num cesto, e no cesto os trarás; trarás também o novilho e os dois carneiros. <verse number="4" style="v"/>Então, farás que Arão e seus filhos se cheguem à porta da tenda da congregação e os lavarás com água; <verse number="5" style="v"/>depois, tomarás as vestes, e vestirás Arão da túnica, da sobrepeliz, da estola sacerdotal e do peitoral, e o cingirás com o cinto de obra esmerada da estola sacerdotal; <verse number="6" style="v"/>pôr-lhe-ás a mitra na cabeça e sobre a mitra, a coroa sagrada. <verse number="7" style="v"/>Então, tomarás o óleo da unção e lho derramarás sobre a cabeça; assim o ungirás. <verse number="8" style="v"/>Farás, depois, que se cheguem os filhos de Arão, e os vestirás de túnicas, <verse number="9" style="v"/>e os cingirás com o cinto, Arão e seus filhos, e lhes atarás as tiaras, para que tenham o sacerdócio por estatuto perpétuo, e consagrarás Arão e seus filhos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Farás chegar o novilho diante da tenda da congregação, e Arão e seus filhos porão as mãos sobre a cabeça dele. <verse number="11" style="v"/>Imolarás o novilho perante o <char style="nd">Senhor</char>, à porta da tenda da congregação. <verse number="12" style="v"/>Depois, tomarás do sangue do novilho e o porás com o teu dedo sobre os chifres do altar; o restante do sangue derramá-lo-ás à base do altar. <verse number="13" style="v"/>Também tomarás toda a gordura que cobre as entranhas, o redenho do fígado, os dois rins e a gordura que está neles e queimá-los-ás sobre o altar; <verse number="14" style="v"/>mas a carne do novilho, a pele e os excrementos, queimá-los-ás fora do arraial; é sacrifício pelo pecado. <verse number="15" style="v"/>Depois, tomarás um carneiro, e Arão e seus filhos porão as mãos sobre a cabeça dele. <verse number="16" style="v"/>Imolarás o carneiro, e tomarás o seu sangue, e o jogarás sobre o altar ao redor; <verse number="17" style="v"/>partirás o carneiro em seus pedaços e, lavadas as entranhas e as pernas, pô-las-ás sobre os pedaços e sobre a cabeça. <verse number="18" style="v"/>Assim, queimarás todo o carneiro sobre o altar; é holocausto para o <char style="nd">Senhor</char>, de aroma agradável,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">29.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EPH 5:2">Ef 5.2</ref>; <ref loc="PHP 4:18">Fp 4.18</ref></char></note> oferta queimada ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Depois, tomarás o outro carneiro, e Arão e seus filhos porão as mãos sobre a cabeça dele. <verse number="20" style="v"/>Imolarás o carneiro, e tomarás do seu sangue, e o porás sobre a ponta da orelha direita de Arão e sobre a ponta da orelha direita de seus filhos, como também sobre o polegar da sua mão direita e sobre o polegar do seu pé direito; o restante do sangue jogarás sobre o altar ao redor. <verse number="21" style="v"/>Tomarás, então, do sangue sobre o altar e do óleo da unção e os aspergirás sobre Arão e suas vestes e sobre seus filhos e as vestes de seus filhos com ele; para que ele seja santificado, e as suas vestes, e também seus filhos e as vestes de seus filhos com ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Depois, tomarás do carneiro a gordura, a cauda gorda, a gordura que cobre as entranhas, o redenho do fígado, os dois rins, a gordura que está neles e a coxa direita, porque é carneiro da consagração; <verse number="23" style="v"/>e também um pão, um bolo de pão azeitado e uma obreia do cesto dos pães asmos que estão diante do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="24" style="v"/>Todas estas coisas porás nas mãos de Arão e nas de seus filhos e, movendo-as de um lado para outro, as oferecerás como ofertas movidas perante o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="25" style="v"/>Depois, as tomarás das suas mãos e as queimarás sobre o altar; é holocausto para o <char style="nd">Senhor</char>, de agradável aroma, oferta queimada ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Tomarás o peito do carneiro da consagração, que é de Arão, e, movendo-o de um lado para outro, o oferecerás como oferta movida perante o <char style="nd">Senhor</char>; e isto será a tua porção. <verse number="27" style="v"/>Consagrarás o peito da oferta movida e a coxa da porção que foi movida, a qual se tirou do carneiro da consagração, que é de Arão e de seus filhos. <verse number="28" style="v"/>Isto será a obrigação perpétua dos filhos de Israel, devida a Arão e seus filhos, por ser a porção do sacerdote, oferecida, da parte dos filhos de Israel, dos sacrifícios pacíficos; é a sua oferta ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>As vestes santas de Arão passarão a seus filhos depois dele, para serem ungidos nelas e consagrados nelas. <verse number="30" style="v"/>Sete dias as vestirá o filho que for sacerdote em seu lugar, quando entrar na tenda da congregação para ministrar no santuário.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Tomarás o carneiro da consagração e cozerás a sua carne no lugar santo; <verse number="32" style="v"/>e Arão e seus filhos comerão a carne deste carneiro e o pão que está no cesto à porta da tenda da congregação <verse number="33" style="v"/>e comerão das coisas com que for feita a expiação, para consagrá-los e para santificá-los; o estranho não comerá delas, porque são santas. <verse number="34" style="v"/>Se sobrar alguma coisa da carne das consagrações ou do pão, até pela manhã, queimarás o que restar; não se comerá, porque é santo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Assim, pois, farás a Arão e a seus filhos, conforme tudo o que te hei ordenado; por sete dias, os consagrarás. <verse number="36" style="v"/>Também cada dia prepararás um novilho como oferta pelo pecado para as expiações; e purificarás o altar, fazendo expiação por ele mediante oferta pelo pecado; e o ungirás para consagrá-lo. <verse number="37" style="v"/>Sete dias farás expiação pelo altar e o consagrarás; e o altar será santíssimo; tudo o que o tocar será santo.</para>
  <para style="s">Ofertas contínuas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 28:1-8">Nm 28.1-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Isto é o que oferecerás sobre o altar: dois cordeiros de um ano, cada dia, continuamente. <verse number="39" style="v"/>Um cordeiro oferecerás pela manhã e o outro, ao pôr do sol. <verse number="40" style="v"/>Com um cordeiro, a décima parte de um efa de flor de farinha, amassada com a quarta parte de um him de azeite batido; e, para libação, a quarta parte de um him de vinho; <verse number="41" style="v"/>o outro cordeiro oferecerás ao pôr do sol, como oferta de manjares, e a libação como de manhã, de aroma agradável, oferta queimada ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="42" style="v"/>Este será o holocausto contínuo por vossas gerações, à porta da tenda da congregação, perante o <char style="nd">Senhor</char>, onde vos encontrarei, para falar contigo ali. <verse number="43" style="v"/>Ali, virei aos filhos de Israel, para que, por minha glória, sejam santificados, <verse number="44" style="v"/>e consagrarei a tenda da congregação e o altar; também santificarei Arão e seus filhos, para que me oficiem como sacerdotes. <verse number="45" style="v"/>E habitarei no meio dos filhos de Israel e serei o seu Deus. <verse number="46" style="v"/>E saberão que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, que os tirou da terra do Egito, para habitar no meio deles; eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="s">O altar do incenso</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 37:25-28">Êx 37.25-28</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Farás também um altar para queimares nele o incenso; de madeira de acácia o farás. <verse number="2" style="v"/>Terá um côvado de comprimento, e um de largura (será quadrado), e dois de altura; os chifres formarão uma só peça com ele. <verse number="3" style="v"/>De ouro puro o cobrirás, a parte superior, as paredes ao redor e os chifres; e lhe farás uma bordadura de ouro ao redor. <verse number="4" style="v"/>Também lhe farás duas argolas de ouro debaixo da bordadura; de ambos os lados as farás; nelas, se meterão os varais para se levar o altar. <verse number="5" style="v"/>De madeira de acácia farás os varais e os cobrirás de ouro. <verse number="6" style="v"/>Porás o altar defronte do véu que está diante da arca do Testemunho, diante do propiciatório que está sobre o Testemunho, onde me avistarei contigo. <verse number="7" style="v"/>Arão queimará sobre ele o incenso aromático; cada manhã, quando preparar as lâmpadas, o queimará. <verse number="8" style="v"/>Quando, ao crepúsculo da tarde, acender as lâmpadas, o queimará; será incenso contínuo perante o <char style="nd">Senhor</char>, pelas vossas gerações. <verse number="9" style="v"/>Não oferecereis sobre ele incenso estranho, nem holocausto, nem ofertas de manjares; nem tampouco derramareis libações sobre ele. <verse number="10" style="v"/>Uma vez no ano, Arão fará expiação sobre os chifres do altar com o sangue da oferta pelo pecado; uma vez no ano, fará expiação sobre ele, pelas vossas gerações; santíssimo é ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="s">O pagamento do resgate</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="12" style="v"/>Quando fizeres recenseamento dos filhos de Israel, cada um deles dará ao <char style="nd">Senhor</char> o resgate de si próprio, quando os contares; para que não haja entre eles praga nenhuma, quando os arrolares. <verse number="13" style="v"/>Todo aquele que passar ao arrolamento dará isto: metade de um siclo,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">30.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 38:25-26">Êx 38.25-26</ref>; <ref loc="MAT 17:24">Mt 17.24</ref></char></note> segundo o siclo do santuário (este siclo é de vinte geras); a metade de um siclo é a oferta ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="14" style="v"/>Qualquer que entrar no arrolamento, de vinte anos para cima, dará a oferta ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="15" style="v"/>O rico não dará mais de meio siclo, nem o pobre, menos, quando derem a oferta ao <char style="nd">Senhor</char>, para fazerdes expiação pela vossa alma. <verse number="16" style="v"/>Tomarás o dinheiro das expiações dos filhos de Israel e o darás ao serviço da tenda da congregação; e será para memória aos filhos de Israel diante do <char style="nd">Senhor</char>, para fazerdes expiação pela vossa alma.</para>
  <para style="s">A bacia de bronze</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 38:8">Êx 38.8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="18" style="v"/>Farás também uma bacia de bronze com o seu suporte de bronze, para lavar. Pô-la-ás entre a tenda da congregação e o altar e deitarás água nela. <verse number="19" style="v"/>Nela, Arão e seus filhos lavarão as mãos e os pés. <verse number="20" style="v"/>Quando entrarem na tenda da congregação, lavar-se-ão com água, para que não morram; ou quando se chegarem ao altar para ministrar, para acender a oferta queimada ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="21" style="v"/>Lavarão, pois, as mãos e os pés, para que não morram; e isto lhes será por estatuto perpétuo, a ele e à sua posteridade, através de suas gerações.</para>
  <para style="s">O óleo da santa unção</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 37:29">Êx 37.29</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="23" style="v"/>Tu, pois, toma das mais excelentes especiarias: de mirra fluida quinhentos siclos, de cinamomo odoroso a metade, a saber, duzentos e cinquenta siclos, e de cálamo aromático duzentos e cinquenta siclos, <verse number="24" style="v"/>e de cássia quinhentos siclos, segundo o siclo do santuário, e de azeite de oliveira um him. <verse number="25" style="v"/>Disto farás o óleo sagrado para a unção, o perfume composto segundo a arte do perfumista; este será o óleo sagrado da unção. <verse number="26" style="v"/>Com ele ungirás a tenda da congregação, e a arca do Testemunho, <verse number="27" style="v"/>e a mesa com todos os seus utensílios, e o candelabro com os seus utensílios, e o altar do incenso, <verse number="28" style="v"/>e o altar do holocausto com todos os utensílios, e a bacia com o seu suporte. <verse number="29" style="v"/>Assim consagrarás estas coisas, para que sejam santíssimas; tudo o que tocar nelas será santo. <verse number="30" style="v"/>Também ungirás Arão e seus filhos e os consagrarás para que me oficiem como sacerdotes. <verse number="31" style="v"/>Dirás aos filhos de Israel: Este me será o óleo sagrado da unção nas vossas gerações. <verse number="32" style="v"/>Não se ungirá com ele o corpo do homem que não seja sacerdote, nem fareis outro semelhante, da mesma composição; é santo e será santo para vós outros. <verse number="33" style="v"/>Qualquer que compuser óleo igual a este ou dele puser sobre um estranho será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="s">O incenso sagrado</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Toma substâncias odoríferas, estoraque, ônica e gálbano; estes arômatas com incenso puro, cada um de igual peso; <verse number="35" style="v"/>e disto farás incenso, perfume segundo a arte do perfumista, temperado com sal, puro e santo. <verse number="36" style="v"/>Uma parte dele reduzirás a pó e o porás diante do Testemunho na tenda da congregação, onde me avistarei contigo; será para vós outros santíssimo. <verse number="37" style="v"/>Porém o incenso que fareis, segundo a composição deste, não o fareis para vós mesmos; santo será para o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="38" style="v"/>Quem fizer tal como este para o cheirar será eliminado do seu povo.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="s">Os artífices da obra do tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 35:30-36:1">Êx 35.30—36.1</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="2" style="v"/>Eis que chamei pelo nome a Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá, <verse number="3" style="v"/>e o enchi do Espírito de Deus, de habilidade, de inteligência e de conhecimento, em todo artifício, <verse number="4" style="v"/>para elaborar desenhos e trabalhar em ouro, em prata, em bronze, <verse number="5" style="v"/>para lapidação de pedras de engaste, para entalho de madeira, para toda sorte de lavores. <verse number="6" style="v"/>Eis que lhe dei por companheiro Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã; e dei habilidade a todos os homens hábeis, para que me façam tudo o que tenho ordenado: <verse number="7" style="v"/>a tenda da congregação, e a arca do Testemunho, e o propiciatório que está por cima dela, e todos os pertences da tenda; <verse number="8" style="v"/>e a mesa com os seus utensílios, e o candelabro de ouro puro com todos os seus utensílios, e o altar do incenso; <verse number="9" style="v"/>e o altar do holocausto com todos os seus utensílios e a bacia com seu suporte; <verse number="10" style="v"/>e as vestes finamente tecidas, e as vestes sagradas do sacerdote Arão, e as vestes de seus filhos, para oficiarem como sacerdotes; <verse number="11" style="v"/>e o óleo da unção e o incenso aromático para o santuário; eles farão tudo segundo tenho ordenado.</para>
  <para style="s">O sábado santo e as duas tábuas do Testemunho</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="13" style="v"/>Tu, pois, falarás aos filhos de Israel e lhes dirás: Certamente, guardareis os meus sábados; pois é sinal entre mim e vós nas vossas gerações; para que saibais que eu sou o <char style="nd">Senhor</char>, que vos santifica. <verse number="14" style="v"/>Portanto, guardareis o sábado, porque é santo para vós outros; aquele que o profanar morrerá; pois qualquer que nele fizer alguma obra será eliminado do meio do seu povo. <verse number="15" style="v"/>Seis dias se trabalhará,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">31.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8-11">Êx 20.8-11</ref>; <ref loc="DEU 5:12-15">Dt 5.12-15</ref></char></note> porém o sétimo dia é o sábado do repouso solene, santo ao <char style="nd">Senhor</char>; qualquer que no dia do sábado fizer alguma obra morrerá. <verse number="16" style="v"/>Pelo que os filhos de Israel guardarão o sábado, celebrando-o por aliança perpétua nas suas gerações. <verse number="17" style="v"/>Entre mim e os filhos de Israel é sinal para sempre; porque, em seis dias, fez o <char style="nd">Senhor</char> os céus e a terra, e, ao sétimo dia, descansou, e tomou alento. <verse number="18" style="v"/>E, tendo acabado de falar com ele no monte Sinai, deu a Moisés as duas tábuas do Testemunho, tábuas de pedra, escritas pelo dedo de Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="s">O bezerro de ouro</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 9:6-21">Dt 9.6-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Mas, vendo o povo que Moisés tardava em descer do monte, acercou-se de Arão e lhe disse: Levanta-te, faze-nos deuses que vão adiante de nós; pois, quanto a este Moisés, o homem que nos tirou do Egito, não sabemos o que lhe terá sucedido. <verse number="2" style="v"/>Disse-lhes Arão: Tirai as argolas de ouro das orelhas de vossas mulheres, vossos filhos e vossas filhas e trazei-mas. <verse number="3" style="v"/>Então, todo o povo tirou das orelhas as argolas e as trouxe a Arão. <verse number="4" style="v"/>Este, recebendo-as das suas mãos, trabalhou o ouro com buril e fez dele um bezerro fundido. Então, disseram: São estes, ó Israel, os teus deuses, que te tiraram da terra do Egito. <verse number="5" style="v"/>Arão, vendo isso, edificou um altar diante dele e, apregoando, disse: Amanhã, será festa ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="6" style="v"/>No dia seguinte, madrugaram, e ofereceram holocaustos, e trouxeram ofertas pacíficas; e o povo assentou-se para comer e beber<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">32.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 10:7">1Co 10.7</ref></char></note> e levantou-se para divertir-se.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">32.1-6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 7:39-41">At 7.39-41</ref></char></note> <verse number="7" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Vai, desce; porque o teu povo, que fizeste sair do Egito, se corrompeu <verse number="8" style="v"/>e depressa se desviou do caminho que lhe havia eu ordenado; fez para si um bezerro fundido, e o adorou, e lhe sacrificou, e diz: São estes, ó Israel, os teus deuses, que te tiraram da terra do Egito. <verse number="9" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Tenho visto este povo, e eis que é povo de dura cerviz. <verse number="10" style="v"/>Agora, pois, deixa-me, para que se acenda contra eles o meu furor, e eu os consuma; e de ti farei uma grande nação.</para>
  <para style="s">Moisés intercede pelo povo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 32:30-34">Êx 32.30-34</ref>; <ref loc="DEU 9:25-29">Dt 9.25-29</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Porém Moisés suplicou ao <char style="nd">Senhor</char>, seu Deus, e disse: Por que se acende, <char style="nd">Senhor</char>, a tua ira contra o teu povo, que tiraste da terra do Egito com grande fortaleza e poderosa mão? <verse number="12" style="v"/>Por que hão de dizer os egípcios: Com maus intentos os tirou, para matá-los nos montes e para consumi-los da face da terra? Torna-te do furor da tua ira e arrepende-te deste mal contra o teu povo. <verse number="13" style="v"/>Lembra-te de Abraão, de Isaque e de Israel, teus servos, aos quais por ti mesmo tens jurado e lhes disseste: Multiplicarei<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">32.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 22:16-17">Gn 22.16-17</ref></char></note> a vossa descendência como as estrelas do céu, e toda esta terra<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">32.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:8">Gn 17.8</ref></char></note> de que tenho falado, dá-la-ei à vossa descendência, para que a possuam por herança eternamente. <verse number="14" style="v"/>Então, se arrependeu o <char style="nd">Senhor</char> do mal que dissera havia de fazer ao povo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>E, voltando-se, desceu Moisés do monte com as duas tábuas do Testemunho nas mãos, tábuas escritas de ambos os lados; de um e de outro lado estavam escritas. <verse number="16" style="v"/>As tábuas eram obra de Deus; também a escritura era a mesma escritura de Deus, esculpida nas tábuas. <verse number="17" style="v"/>Ouvindo Josué a voz do povo que gritava, disse a Moisés: Há alarido de guerra no arraial. <verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhe Moisés: Não é alarido dos vencedores nem alarido dos vencidos, mas alarido dos que cantam é o que ouço.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Logo que se aproximou do arraial, viu ele o bezerro e as danças; então, acendendo-se-lhe a ira, arrojou das mãos as tábuas e quebrou-as ao pé do monte; <verse number="20" style="v"/>e, pegando no bezerro que tinham feito, queimou-o, e o reduziu a pó, que espalhou sobre a água, e deu de beber aos filhos de Israel. <verse number="21" style="v"/>Depois, perguntou Moisés a Arão: Que te fez este povo, que trouxeste sobre ele tamanho pecado? <verse number="22" style="v"/>Respondeu-lhe Arão: Não se acenda a ira do meu senhor; tu sabes que o povo é propenso para o mal. <verse number="23" style="v"/>Pois me disseram: Faze-nos deuses que vão adiante de nós; pois, quanto a este Moisés, o homem que nos tirou da terra do Egito, não sabemos o que lhe terá acontecido. <verse number="24" style="v"/>Então, eu lhes disse: quem tem ouro, tire-o. Deram-mo; e eu o lancei no fogo, e saiu este bezerro.</para>
  <para style="s">Moisés manda matar os idólatras</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Vendo Moisés que o povo estava desenfreado, pois Arão o deixara à solta para vergonha no meio dos seus inimigos, <verse number="26" style="v"/>pôs-se em pé à entrada do arraial e disse: Quem é do <char style="nd">Senhor</char> venha até mim. Então, se ajuntaram a ele todos os filhos de Levi, <verse number="27" style="v"/>aos quais disse: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, o Deus de Israel: Cada um cinja a espada sobre o lado, passai e tornai a passar pelo arraial de porta em porta, e mate cada um a seu irmão, cada um, a seu amigo, e cada um, a seu vizinho. <verse number="28" style="v"/>E fizeram os filhos de Levi segundo a palavra de Moisés; e caíram do povo, naquele dia, uns três mil homens. <verse number="29" style="v"/>Pois Moisés dissera: Consagrai-vos, hoje, ao <char style="nd">Senhor</char>; cada um contra o seu filho e contra o seu irmão, para que ele vos conceda, hoje, bênção.</para>
  <para style="s">Moisés intercede pelo povo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 32:11-14">Êx 32.11-14</ref>; <ref loc="DEU 9:25-29">Dt 9.25-29</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>No dia seguinte, disse Moisés ao povo: Vós cometestes grande pecado; agora, porém, subirei ao <char style="nd">Senhor</char> e, porventura, farei propiciação pelo vosso pecado. <verse number="31" style="v"/>Tornou Moisés ao <char style="nd">Senhor</char> e disse: Ora, o povo cometeu grande pecado, fazendo para si deuses de ouro. <verse number="32" style="v"/>Agora, pois, perdoa-lhe o pecado; ou, se não, risca-me, peço-te, do livro que escreveste. <verse number="33" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Riscarei do meu livro todo aquele que pecar contra mim.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">32.32-33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="REV 3:5">Ap 3.5</ref></char></note> <verse number="34" style="v"/>Vai, pois, agora, e conduze o povo para onde te disse; eis que o meu Anjo irá adiante de ti; porém, no dia da minha visitação, vingarei, neles, o seu pecado. <verse number="35" style="v"/>Feriu, pois, o <char style="nd">Senhor</char> ao povo, porque fizeram o bezerro que Arão fabricara.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="s">O Anjo de Deus irá adiante do povo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Vai, sobe daqui, tu e o povo que tiraste da terra do Egito, para a terra a respeito da qual jurei a Abraão,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">33.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:7">Gn 12.7</ref></char></note> a Isaque<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">33.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 26:3">Gn 26.3</ref></char></note> e a Jacó,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">33.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:13">Gn 28.13</ref></char></note> dizendo: à tua descendência a darei. <verse number="2" style="v"/>Enviarei o Anjo adiante de ti; lançarei fora os cananeus, os amorreus, os heteus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. <verse number="3" style="v"/>Sobe para uma terra que mana leite e mel; eu não subirei no meio de ti, porque és povo de dura cerviz, para que te não consuma eu no caminho.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Ouvindo o povo estas más notícias, pôs-se a prantear, e nenhum deles vestiu seus atavios. <verse number="5" style="v"/>Porquanto o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito a Moisés: Dize aos filhos de Israel: És povo de dura cerviz; se por um momento eu subir no meio de ti, te consumirei; tira, pois, de ti os atavios, para que eu saiba o que te hei de fazer. <verse number="6" style="v"/>Então, os filhos de Israel tiraram de si os seus atavios desde o monte Horebe em diante.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ora, Moisés costumava tomar a tenda e armá-la para si, fora, bem longe do arraial; e lhe chamava a tenda da congregação. Todo aquele que buscava ao <char style="nd">Senhor</char> saía à tenda da congregação, que estava fora do arraial. <verse number="8" style="v"/>Quando Moisés saía para a tenda, fora, todo o povo se erguia, cada um em pé à porta da sua tenda, e olhavam pelas costas, até entrar ele na tenda. <verse number="9" style="v"/>Uma vez dentro Moisés da tenda, descia a coluna de nuvem e punha-se à porta da tenda; e o <char style="nd">Senhor</char> falava com Moisés. <verse number="10" style="v"/>Todo o povo via a coluna de nuvem que se detinha à porta da tenda; todo o povo se levantava, e cada um, à porta da sua tenda, adorava ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="11" style="v"/>Falava o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés face a face, como qualquer fala a seu amigo; então, voltava Moisés para o arraial, porém o moço Josué, seu servidor, filho de Num, não se apartava da tenda.</para>
  <para style="s">Moisés roga a Deus a sua presença</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Disse Moisés ao <char style="nd">Senhor</char>: Tu me dizes: Faze subir este povo, porém não me deste saber a quem hás de enviar comigo; contudo, disseste: Conheço-te pelo teu nome; também achaste graça aos meus olhos. <verse number="13" style="v"/>Agora, pois, se achei graça aos teus olhos, rogo-te que me faças saber neste momento o teu caminho, para que eu te conheça e ache graça aos teus olhos; e considera que esta nação é teu povo. <verse number="14" style="v"/>Respondeu-lhe: A minha presença irá contigo, e eu te darei descanso. <verse number="15" style="v"/>Então, lhe disse Moisés: Se a tua presença não vai comigo, não nos faças subir deste lugar. <verse number="16" style="v"/>Pois como se há de saber que achamos graça aos teus olhos, eu e o teu povo? Não é, porventura, em andares conosco, de maneira que somos separados, eu e o teu povo, de todos os povos da terra?</para>
  <para style="s">Moisés roga a Deus que lhe mostre a sua glória</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Farei também isto que disseste; porque achaste graça aos meus olhos, e eu te conheço pelo teu nome. <verse number="18" style="v"/>Então, ele disse: Rogo-te que me mostres a tua glória. <verse number="19" style="v"/>Respondeu-lhe: Farei passar toda a minha bondade diante de ti e te proclamarei o nome do <char style="nd">Senhor</char>; terei misericórdia<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">33.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ROM 9:15">Rm 9.15</ref></char></note> de quem eu tiver misericórdia e me compadecerei de quem eu me compadecer. <verse number="20" style="v"/>E acrescentou: Não me poderás ver a face, porquanto homem nenhum verá a minha face e viverá. <verse number="21" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char>: Eis aqui um lugar junto a mim; e tu estarás sobre a penha. <verse number="22" style="v"/>Quando passar a minha glória, eu te porei numa fenda da penha e com a mão te cobrirei, até que eu tenha passado. <verse number="23" style="v"/>Depois, em tirando eu a mão, tu me verás pelas costas; mas a minha face não se verá.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="s">As segundas tábuas da lei</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 10:1-5">Dt 10.1-5</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Lavra duas tábuas de pedra, como as primeiras; e eu escreverei nelas as mesmas palavras que estavam nas primeiras tábuas, que quebraste. <verse number="2" style="v"/>E prepara-te para amanhã, para que subas, pela manhã, ao monte Sinai e ali te apresentes a mim no cimo do monte. <verse number="3" style="v"/>Ninguém suba contigo, ninguém apareça em todo o monte; nem ainda ovelhas nem gado se apascentem defronte dele. <verse number="4" style="v"/>Lavrou, pois, Moisés duas tábuas de pedra, como as primeiras; e, levantando-se pela manhã de madrugada, subiu ao monte Sinai, como o <char style="nd">Senhor</char> lhe ordenara, levando nas mãos as duas tábuas de pedra. <verse number="5" style="v"/>Tendo o <char style="nd">Senhor</char> descido na nuvem, ali esteve junto dele e proclamou o nome do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="6" style="v"/>E, passando o <char style="nd">Senhor</char> por diante dele, clamou: <char style="nd">Senhor</char>, <char style="nd">Senhor</char> Deus compassivo, clemente e longânimo<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">34.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:18">Nm 14.18</ref></char></note> e grande em misericórdia e fidelidade; <verse number="7" style="v"/>que guarda a misericórdia<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">34.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:5-6">Êx 20.5-6</ref>; <ref loc="DEU 5:9-10">Dt 5.9-10</ref>; <ref loc="DEU 7:9">7.9</ref></char></note> em mil gerações, que perdoa a iniquidade, a transgressão e o pecado, ainda que não inocenta o culpado, e visita a iniquidade dos pais nos filhos e nos filhos dos filhos, até à terceira e quarta geração! <verse number="8" style="v"/>E, imediatamente, curvando-se Moisés para a terra, o adorou; <verse number="9" style="v"/>e disse: Senhor, se, agora, achei graça aos teus olhos, segue em nosso meio conosco; porque este povo é de dura cerviz. Perdoa a nossa iniquidade e o nosso pecado e toma-nos por tua herança.</para>
  <para style="s">Deus faz uma aliança e admoesta contra a infidelidade</para>
  <para style="r">
    <ref loc="DEU 7:1-5">Dt 7.1-5</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, disse: Eis que faço uma aliança; diante de todo o teu povo farei maravilhas que nunca se fizeram em toda a terra, nem entre nação alguma, de maneira que todo este povo, em cujo meio tu estás, veja a obra do <char style="nd">Senhor</char>; porque coisa terrível é o que faço contigo. <verse number="11" style="v"/>Guarda o que eu te ordeno hoje: eis que lançarei fora da sua presença os amorreus, os cananeus, os heteus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus. <verse number="12" style="v"/>Abstém-te de fazer aliança com os moradores da terra para onde vais, para que te não sejam por cilada. <verse number="13" style="v"/>Mas derribareis os seus altares, quebrareis as suas colunas e cortareis os seus postes-ídolos <verse number="14" style="v"/>(porque não adorarás outro deus; pois o nome do <char style="nd">Senhor</char> é Zeloso; sim, Deus zeloso é ele); <verse number="15" style="v"/>para que não faças aliança com os moradores da terra; não suceda que, em se prostituindo eles com os deuses e lhes sacrificando, alguém te convide, e comas dos seus sacrifícios <verse number="16" style="v"/>e tomes mulheres das suas filhas para os teus filhos, e suas filhas, prostituindo-se com seus deuses, façam que também os teus filhos se prostituam com seus deuses.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Não farás para ti<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">34.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:4">Êx 20.4</ref>; <ref loc="LEV 19:4">Lv 19.4</ref>; <ref loc="DEU 5:8">Dt 5.8</ref>; <ref loc="DEU 27:15">27.15</ref></char></note> deuses fundidos.</para>
  <para style="s">As três festas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 23:14-19">Êx 23.14-19</ref>; <ref loc="LEV 23:4-21">Lv 23.4-21</ref>,<ref loc="LEV 23:33-44">33-44</ref>; <ref loc="DEU 16:1-17">Dt 16.1-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Guardarás a Festa dos Pães Asmos;<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">34.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:14-20">Êx 12.14-20</ref>; <ref loc="NUM 28:15-16">Nm 28.15-16</ref></char></note> sete dias comerás pães asmos, como te ordenei, no tempo indicado no mês de abibe; porque no mês de abibe saíste do Egito. <verse number="19" style="v"/>Todo o que abre a madre é meu; também de todo o teu gado, sendo macho, o que abre a madre de vacas e de ovelhas. <verse number="20" style="v"/>O jumento, porém, que abrir a madre, resgatá-lo-ás com cordeiro; mas, se o não resgatares, será desnucado. Remirás todos os primogênitos de teus filhos. Ninguém aparecerá diante de mim de mãos vazias.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">34.19-20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 13:2">Êx 13.2</ref>,<ref loc="EXO 13:11-15">11-15</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Seis dias trabalharás,<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">34.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8-11">Êx 20.8-11</ref>; <ref loc="EXO 31:15">31.15</ref>; <ref loc="EXO 35:2">35.2</ref>; <ref loc="DEU 5:12-15">Dt 5.12-15</ref></char></note> mas, ao sétimo dia, descansarás, quer na aradura, quer na sega. <verse number="22" style="v"/>Também guardarás a Festa das Semanas, que é a das primícias da sega do trigo, e a Festa da Colheita no fim do ano. <verse number="23" style="v"/>Três vezes no ano, todo homem entre ti aparecerá perante o <char style="nd">Senhor</char> Deus, Deus de Israel. <verse number="24" style="v"/>Porque lançarei fora as nações de diante de ti e alargarei o teu território; ninguém cobiçará a tua terra quando subires para comparecer na presença do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, três vezes no ano.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Não oferecerás o sangue do meu sacrifício com pão levedado; nem ficará o sacrifício<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">34.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:10">Êx 12.10</ref></char></note> da Festa da Páscoa da noite para a manhã. <verse number="26" style="v"/>As primícias dos primeiros frutos<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">34.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 26:2">Dt 26.2</ref></char></note> da tua terra trarás à Casa do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus. Não cozerás o cabrito<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">34.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 14:21">Dt 14.21</ref></char></note> no leite da sua própria mãe. <verse number="27" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: Escreve estas palavras, porque, segundo o teor destas palavras, fiz aliança contigo e com Israel. <verse number="28" style="v"/>E, ali, esteve com o <char style="nd">Senhor</char> quarenta dias e quarenta noites; não comeu pão, nem bebeu água; e escreveu nas tábuas as palavras da aliança, as dez palavras.</para>
  <para style="s">O rosto de Moisés resplandece</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Quando desceu Moisés do monte Sinai, tendo nas mãos as duas tábuas do Testemunho, sim, quando desceu do monte, não sabia Moisés que a pele do seu rosto resplandecia, depois de haver Deus falado com ele. <verse number="30" style="v"/>Olhando Arão e todos os filhos de Israel para Moisés, eis que resplandecia a pele do seu rosto; e temeram chegar-se a ele. <verse number="31" style="v"/>Então, Moisés os chamou; Arão e todos os príncipes da congregação tornaram a ele, e Moisés lhes falou. <verse number="32" style="v"/>Depois, vieram também todos os filhos de Israel, aos quais ordenou ele tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> lhe falara no monte Sinai. <verse number="33" style="v"/>Tendo Moisés acabado de falar com eles, pôs um véu sobre o rosto. <verse number="34" style="v"/>Porém, vindo Moisés perante o <char style="nd">Senhor</char> para falar-lhe, removia o véu até sair; e, saindo, dizia aos filhos de Israel tudo o que lhe tinha sido ordenado. <verse number="35" style="v"/>Assim, pois, viam os filhos de Israel o rosto de Moisés, viam que a pele do seu rosto resplandecia; porém Moisés cobria de novo o rosto com o véu até entrar a falar com ele.<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">34.29-35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CO 3:7-16">2Co 3.7-16</ref></char></note></para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="s">O Sábado</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Moisés convocado toda a congregação dos filhos de Israel, disse-lhes: São estas as palavras que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou que se cumprissem: <verse number="2" style="v"/>Trabalhareis seis dias, mas o sétimo dia vos será santo, o sábado do repouso solene ao <char style="nd">Senhor</char>; quem nele trabalhar morrerá. <verse number="3" style="v"/>Não acendereis fogo em nenhuma das vossas moradas no dia do sábado.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">35.2-3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:8-11">Êx 20.8-11</ref>; <ref loc="EXO 23:12">23.12</ref>; <ref loc="EXO 31:15">31.15</ref>; <ref loc="EXO 34:21">34.21</ref>; <ref loc="LEV 23:3">Lv 23.3</ref>; <ref loc="DEU 5:12-15">Dt 5.12-15</ref></char></note></para>
  <para style="s">Deus manda trazer ofertas para o tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 25:1-9">Êx 25.1-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Disse mais Moisés a toda a congregação dos filhos de Israel: Esta é a palavra que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou, dizendo: <verse number="5" style="v"/>Tomai, do que tendes, uma oferta para o <char style="nd">Senhor</char>; cada um, de coração disposto, voluntariamente a trará por oferta ao <char style="nd">Senhor</char>: ouro, prata, bronze, <verse number="6" style="v"/>estofo azul, púrpura, carmesim, linho fino, pelos de cabra, <verse number="7" style="v"/>peles de carneiro tintas de vermelho, peles finas, madeira de acácia, <verse number="8" style="v"/>azeite para a iluminação, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático, <verse number="9" style="v"/>pedras de ônix e pedras de engaste para a estola sacerdotal e para o peitoral.</para>
  <para style="s">Os utensílios do tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 39:32-43">Êx 39.32-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Venham todos os homens hábeis entre vós e façam tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou: <verse number="11" style="v"/>o tabernáculo com sua tenda e a sua coberta, os seus ganchos, as suas tábuas, as suas vergas, as suas colunas e as suas bases; <verse number="12" style="v"/>a arca e os seus varais, o propiciatório e o véu do reposteiro; <verse number="13" style="v"/>a mesa e os seus varais, e todos os seus utensílios, e os pães da proposição; <verse number="14" style="v"/>o candelabro da iluminação, e os seus utensílios, e as suas lâmpadas, e o azeite para a iluminação; <verse number="15" style="v"/>o altar do incenso e os seus varais, e o óleo da unção, e o incenso aromático, e o reposteiro da porta à entrada do tabernáculo; <verse number="16" style="v"/>o altar do holocausto e a sua grelha de bronze, os seus varais e todos os seus utensílios, a bacia e o seu suporte; <verse number="17" style="v"/>as cortinas do átrio, e as suas colunas, e as suas bases, e o reposteiro da porta do átrio; <verse number="18" style="v"/>as estacas do tabernáculo, e as estacas do átrio, e as suas cordas; <verse number="19" style="v"/>as vestes do ministério para ministrar no santuário, as vestes santas do sacerdote Arão e as vestes de seus filhos, para oficiarem como sacerdotes.</para>
  <para style="s">A prontidão do povo em trazer ofertas</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Então, toda a congregação dos filhos de Israel saiu da presença de Moisés, <verse number="21" style="v"/>e veio todo homem cujo coração o moveu e cujo espírito o impeliu e trouxe a oferta ao <char style="nd">Senhor</char> para a obra da tenda da congregação, e para todo o seu serviço, e para as vestes sagradas. <verse number="22" style="v"/>Vieram homens e mulheres, todos dispostos de coração; trouxeram fivelas, pendentes, anéis, braceletes, todos os objetos de ouro; todo homem fazia oferta de ouro ao <char style="nd">Senhor</char>; <verse number="23" style="v"/>e todo homem possuidor de estofo azul, púrpura, carmesim, linho fino, pelos de cabra, peles de carneiro tintas de vermelho e peles de animais marinhos os trazia. <verse number="24" style="v"/>Todo aquele que fazia oferta de prata ou de bronze por oferta ao <char style="nd">Senhor</char> a trazia; e todo possuidor de madeira de acácia para toda obra do serviço a trazia. <verse number="25" style="v"/>Todas as mulheres hábeis traziam o que, por suas próprias mãos, tinham fiado: estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino. <verse number="26" style="v"/>E todas as mulheres cujo coração as moveu em habilidade fiavam os pelos de cabra. <verse number="27" style="v"/>Os príncipes traziam pedras de ônix, e pedras de engaste para a estola sacerdotal e para o peitoral, <verse number="28" style="v"/>e os arômatas, e o azeite para a iluminação, e para o óleo da unção, e para o incenso aromático. <verse number="29" style="v"/>Os filhos de Israel trouxeram oferta voluntária ao <char style="nd">Senhor</char>, a saber, todo homem e mulher cujo coração os dispôs para trazerem uma oferta para toda a obra que o <char style="nd">Senhor</char> tinha ordenado se fizesse por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="s">Deus chama a Bezalel e a Aoliabe</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 31:1-11">Êx 31.1-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Disse Moisés aos filhos de Israel: Eis que o <char style="nd">Senhor</char> chamou pelo nome a Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá, <verse number="31" style="v"/>e o Espírito de Deus o encheu de habilidade, inteligência e conhecimento em todo artifício, <verse number="32" style="v"/>e para elaborar desenhos e trabalhar em ouro, em prata, em bronze, <verse number="33" style="v"/>e para lapidação de pedras de engaste, e para entalho de madeira, e para toda sorte de lavores. <verse number="34" style="v"/>Também lhe dispôs o coração para ensinar a outrem, a ele e a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã. <verse number="35" style="v"/>Encheu-os de habilidade para fazer toda obra de mestre, até a mais engenhosa, e a do bordador em estofo azul, em púrpura, em carmesim e em linho fino, e a do tecelão, sim, toda sorte de obra e a elaborar desenhos.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Assim, trabalharam Bezalel, e Aoliabe, e todo homem hábil a quem o <char style="nd">Senhor</char> dera habilidade e inteligência para saberem fazer toda obra para o serviço do santuário, segundo tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> havia ordenado.</para>
  <para style="s">Moisés entrega aos obreiros as ofertas do povo</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Moisés chamou a Bezalel, e a Aoliabe, e a todo homem hábil em cujo coração o <char style="nd">Senhor</char> tinha posto sabedoria, isto é, a todo homem cujo coração o impeliu a se chegar à obra para fazê-la. <verse number="3" style="v"/>Estes receberam de Moisés todas as ofertas que os filhos de Israel haviam trazido para a obra do serviço do santuário, para fazê-la; e, ainda, cada manhã o povo trazia a Moisés ofertas voluntárias. <verse number="4" style="v"/>Então, deixando cada um a obra que fazia, vieram todos os homens sábios que se ocupavam em toda a obra do santuário <verse number="5" style="v"/>e disseram a Moisés: O povo traz muito mais do que é necessário para o serviço da obra que o <char style="nd">Senhor</char> ordenou se fizesse. <verse number="6" style="v"/>Então, ordenou Moisés — e a ordem foi proclamada no arraial, dizendo: Nenhum homem ou mulher faça mais obra alguma para a oferta do santuário. Assim, o povo foi proibido de trazer mais. <verse number="7" style="v"/>Porque o material que tinham era suficiente para toda a obra que se devia fazer e ainda sobejava.</para>
  <para style="s">As cortinas do tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 26:1-13">Êx 26.1-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Assim, todos os homens hábeis, entre os que faziam a obra, fizeram o tabernáculo com dez cortinas de linho fino retorcido, estofo azul, púrpura e carmesim com querubins; de obra de artista as fizeram. <verse number="9" style="v"/>O comprimento de cada cortina era de vinte e oito côvados, e a largura, de quatro côvados; todas as cortinas eram de igual medida.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Cinco cortinas eram ligadas uma à outra; e as outras cinco também ligadas uma à outra. <verse number="11" style="v"/>Fizeram laçadas de estofo azul na orla da cortina, que estava na extremidade do primeiro agrupamento; e de igual modo fizeram na orla da cortina, que estava na extremidade do segundo agrupamento. <verse number="12" style="v"/>Cinquenta laçadas fizeram numa cortina, e cinquenta, na outra cortina na extremidade do segundo agrupamento; as laçadas eram contrapostas uma à outra. <verse number="13" style="v"/>Fizeram cinquenta colchetes de ouro, com os quais prenderam as cortinas uma à outra; e o tabernáculo passou a ser um todo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Fizeram também de pelos de cabra cortinas para servirem de tenda sobre o tabernáculo; fizeram onze cortinas. <verse number="15" style="v"/>O comprimento de cada cortina era de trinta côvados, e a largura, de quatro côvados; as onze cortinas eram de igual medida. <verse number="16" style="v"/>Ajuntaram à parte cinco cortinas entre si e, de igual modo, as seis restantes. <verse number="17" style="v"/>E fizeram cinquenta laçadas na orla da cortina, que estava na extremidade do primeiro agrupamento. <verse number="18" style="v"/>Fizeram também cinquenta colchetes de bronze para ajuntar a tenda, para que viesse a ser um todo. <verse number="19" style="v"/>Fizeram também de peles de carneiro tintas de vermelho uma coberta para a tenda e outra coberta de peles finas.</para>
  <para style="s">A coberta de peles e as tábuas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 26:14-30">Êx 26.14-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Fizeram também de madeira de acácia as tábuas para o tabernáculo, as quais eram colocadas verticalmente. <verse number="21" style="v"/>Cada uma das tábuas tinha dez côvados de comprimento e côvado e meio de largura. <verse number="22" style="v"/>Cada tábua tinha dois encaixes, travados um com o outro; assim fizeram com todas as tábuas do tabernáculo. <verse number="23" style="v"/>No preparar as tábuas para o tabernáculo, fizeram vinte delas para o lado sul. <verse number="24" style="v"/>Fizeram também quarenta bases de prata debaixo das vinte tábuas: duas bases debaixo de uma tábua para os seus dois encaixes e duas bases debaixo de outra tábua para os seus dois encaixes. <verse number="25" style="v"/>Também fizeram vinte tábuas ao outro lado do tabernáculo, para o lado norte, <verse number="26" style="v"/>com as suas quarenta bases de prata: duas bases debaixo de uma tábua e duas bases debaixo de outra tábua; <verse number="27" style="v"/>ao lado do tabernáculo para o ocidente, fizeram seis tábuas. <verse number="28" style="v"/>Fizeram também duas tábuas para os cantos do tabernáculo de ambos os lados, <verse number="29" style="v"/>as quais, por baixo, estavam separadas, mas, em cima, se ajustavam à primeira argola; assim se fez com as duas tábuas nos dois cantos. <verse number="30" style="v"/>Assim eram as oito tábuas com as suas bases de prata, dezesseis bases: duas bases debaixo de uma tábua e duas debaixo de outra tábua.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Fizeram também travessas de madeira de acácia; cinco para as tábuas de um lado do tabernáculo, <verse number="32" style="v"/>cinco para as tábuas do outro lado do tabernáculo e cinco para as tábuas do tabernáculo, ao lado posterior, que olha para o ocidente. <verse number="33" style="v"/>A travessa do meio passava ao meio das tábuas, de uma extremidade à outra. <verse number="34" style="v"/>Cobriram de ouro as tábuas e de ouro fizeram as suas argolas, pelas quais passavam as travessas; e cobriram também de ouro as travessas.</para>
  <para style="s">O véu, o reposteiro e as colunas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 26:31-37">Êx 26.31-37</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Fizeram também o véu de estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino retorcido; com querubins o fizeram de obra de artista. <verse number="36" style="v"/>E fizeram-lhe quatro colunas de madeira de acácia, cobertas de ouro; os seus colchetes eram de ouro, sobre quatro bases de prata. <verse number="37" style="v"/>Fizeram também para a porta da tenda um reposteiro de estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino retorcido, obra de bordador, <verse number="38" style="v"/>e as suas cinco colunas, e os seus colchetes; as suas cabeças e as suas molduras cobriram de ouro, mas as suas cinco bases eram de bronze.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="s">A arca</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 25:10-15">Êx 25.10-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fez também Bezalel a arca de madeira de acácia; de dois côvados e meio era o seu comprimento, de um côvado e meio, a largura, e, de um côvado e meio, a altura. <verse number="2" style="v"/>De ouro puro a cobriu; por dentro e por fora a cobriu e fez uma bordadura de ouro ao redor. <verse number="3" style="v"/>Fundiu para ela quatro argolas de ouro e as pôs nos quatro cantos da arca: duas argolas num lado dela e duas argolas noutro lado. <verse number="4" style="v"/>Fez também varais de madeira de acácia e os cobriu de ouro; <verse number="5" style="v"/>meteu os varais nas argolas aos lados da arca, para se levar por meio deles a arca.</para>
  <para style="s">O propiciatório</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 25:17-22">Êx 25.17-22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Fez também o propiciatório de ouro puro; de dois côvados e meio era o seu comprimento, e a largura, de um côvado e meio. <verse number="7" style="v"/>Fez também dois querubins de ouro; de ouro batido os fez, nas duas extremidades do propiciatório. <verse number="8" style="v"/>Um querubim, na extremidade de uma parte, e o outro, na extremidade da outra parte; de uma só peça com o propiciatório fez os querubins nas duas extremidades dele. <verse number="9" style="v"/>Os querubins estendiam as asas por cima, cobrindo com elas o propiciatório; estavam eles de faces voltadas uma para a outra, olhando para o propiciatório.</para>
  <para style="s">A mesa</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 25:23-30">Êx 25.23-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Fez também a mesa de madeira de acácia; tinha o comprimento de dois côvados, a largura, de um côvado, e a altura, de um côvado e meio. <verse number="11" style="v"/>De ouro puro a cobriu e lhe fez uma bordadura de ouro ao redor. <verse number="12" style="v"/>Também lhe fez moldura ao redor, na largura de quatro dedos, e lhe fez uma bordadura de ouro ao redor da moldura. <verse number="13" style="v"/>Também lhe fundiu quatro argolas de ouro e pôs as argolas nos quatro cantos que estavam nos seus quatro pés. <verse number="14" style="v"/>Perto da moldura estavam as argolas, como lugares para os varais, para se levar a mesa. <verse number="15" style="v"/>Fez os varais de madeira de acácia e os cobriu de ouro, para se levar a mesa. <verse number="16" style="v"/>Também fez de ouro puro os utensílios que haviam de estar sobre a mesa: os seus pratos, e os seus recipientes para incenso, e as suas galhetas, e as suas taças em que se haviam de oferecer libações.</para>
  <para style="s">O candelabro</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 25:31-39">Êx 25.31-39</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Fez também o candelabro de ouro puro; de ouro batido o fez; o seu pedestal, a sua hástea, os seus cálices, as suas maçanetas e as suas flores formavam com ele uma só peça. <verse number="18" style="v"/>Seis hásteas saíam dos seus lados; três de um lado e três do outro. <verse number="19" style="v"/>Numa hástea havia três cálices com formato de amêndoas, uma maçaneta e uma flor; e três cálices com formato de amêndoas na outra hástea, uma maçaneta e uma flor; assim eram as seis hásteas que saíam do candelabro. <verse number="20" style="v"/>Mas no candelabro mesmo havia quatro cálices com formato de amêndoas, com suas maçanetas e com suas flores. <verse number="21" style="v"/>Havia uma maçaneta sob duas hásteas que saíam dele; e ainda uma maçaneta sob duas outras hásteas que saíam dele; e ainda mais uma maçaneta sob duas outras hásteas que saíam dele; assim se fez com as seis hásteas que saíam do candelabro. <verse number="22" style="v"/>As suas maçanetas e as suas hásteas eram do mesmo; tudo era de uma só peça, obra batida de ouro puro. <verse number="23" style="v"/>Também lhe fez sete lâmpadas; as suas espevitadeiras e os seus apagadores eram de ouro puro. <verse number="24" style="v"/>De um talento de ouro puro se fez o candelabro com todos os seus utensílios.</para>
  <para style="s">O altar do incenso</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 30:1-10">Êx 30.1-10</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Fez de madeira de acácia o altar do incenso; tinha um côvado de comprimento, e um de largura (era quadrado), e dois de altura; os chifres formavam uma só peça com ele. <verse number="26" style="v"/>De ouro puro o cobriu, a parte superior, as paredes ao redor e os chifres; e lhe fez uma bordadura de ouro ao redor. <verse number="27" style="v"/>Também lhe fez duas argolas de ouro debaixo da bordadura, de ambos os lados as fez; nelas, se meteram os varais para se levar o altar; <verse number="28" style="v"/>de madeira de acácia fez os varais e os cobriu de ouro.</para>
  <para style="s">O óleo sagrado e o incenso santo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 30:22-38">Êx 30.22-38</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Fez também o óleo santo da unção e o incenso aromático, puro, de obra de perfumista.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="s">O altar do holocausto</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 27:1-8">Êx 27.1-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fez também o altar do holocausto de madeira de acácia; de cinco côvados era o comprimento, e de cinco, a largura (era quadrado o altar), e de três côvados, a altura. <verse number="2" style="v"/>Dos quatro cantos fez levantar-se quatro chifres, os quais formavam uma só peça com o altar; e o cobriu de bronze. <verse number="3" style="v"/>Fez também todos os utensílios do altar: recipientes para recolher as suas cinzas, e pás, e bacias, e garfos, e braseiros; todos esses utensílios, de bronze os fez. <verse number="4" style="v"/>Fez também para o altar uma grelha de bronze em forma de rede, do rebordo do altar para baixo, a qual chegava até ao meio do altar. <verse number="5" style="v"/>Fundiu quatro argolas para os quatro cantos da grelha de bronze, para nelas se meterem os varais. <verse number="6" style="v"/>Fez os varais de madeira de acácia e os cobriu de bronze. <verse number="7" style="v"/>Meteu os varais nas argolas, de um e de outro lado do altar, para ser levado; oco e de tábuas o fez.</para>
  <para style="s">A bacia de bronze</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 30:17-21">Êx 30.17-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Fez também a bacia de bronze, com o seu suporte de bronze, dos espelhos das mulheres que se reuniam para ministrar à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="s">O átrio e o reposteiro</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 27:9-19">Êx 27.9-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Fez também o átrio ao lado meridional (que dá para o sul); as cortinas do átrio eram de linho fino retorcido, de cem côvados de comprimento. <verse number="10" style="v"/>As suas vinte colunas e as suas bases eram de bronze; os ganchos das colunas e as suas vergas eram de prata. <verse number="11" style="v"/>De igual modo para o lado norte havia cortinas de cem côvados de comprimento; as suas vinte colunas e as suas vinte bases eram de bronze; os ganchos das colunas e as suas vergas eram de prata. <verse number="12" style="v"/>Para o lado do ocidente havia cortinas de cinquenta côvados; as suas colunas eram dez, e as suas bases, dez; os ganchos das colunas e as suas vergas eram de prata. <verse number="13" style="v"/>Do lado oriental (para o levante), eram as cortinas de cinquenta côvados. <verse number="14" style="v"/>As cortinas para um lado da entrada eram de quinze côvados; e as suas colunas eram três, e as suas bases, três. <verse number="15" style="v"/>Para o outro lado da entrada do átrio, de um e de outro lado da entrada, eram as cortinas de quinze côvados; as suas colunas eram três, e as suas bases, três. <verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas ao redor do átrio eram de linho fino retorcido. <verse number="17" style="v"/>As bases das colunas eram de bronze; os ganchos das colunas e as suas vergas eram de prata. <verse number="18" style="v"/>O reposteiro da porta do átrio era de obra de bordador, de estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino retorcido; o comprimento era de vinte côvados, e a altura, na largura, era de cinco côvados, segundo a medida das cortinas do átrio. <verse number="19" style="v"/>As suas quatro colunas e as suas quatro bases eram de bronze, os seus ganchos eram de prata, e o revestimento das suas cabeças e as suas vergas, de prata. <verse number="20" style="v"/>Todos os pregos do tabernáculo e do átrio ao redor eram de bronze.</para>
  <para style="s">A enumeração das coisas do tabernáculo</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Esta é a enumeração das coisas para o tabernáculo, a saber, o tabernáculo do Testemunho, segundo, por ordem de Moisés, foram contadas para o serviço dos levitas, por intermédio de Itamar, filho do sacerdote Arão. <verse number="22" style="v"/>Fez Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá, tudo quanto o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="23" style="v"/>E, com ele, Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, mestre de obras, desenhista e bordador em estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Todo o ouro empregado na obra, em toda a obra do santuário, a saber, o ouro da oferta, foram vinte e nove talentos e setecentos e trinta siclos, segundo o siclo do santuário. <verse number="25" style="v"/>A prata dos arrolados da congregação foram cem talentos e mil e setecentos e setenta e cinco siclos, segundo o siclo do santuário: <verse number="26" style="v"/>um beca por cabeça, isto é, meio siclo,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">38.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 17:24">Mt 17.24</ref></char></note> segundo o siclo do santuário, de qualquer dos arrolados, de vinte anos para cima, que foram seiscentos e três mil quinhentos e cinquenta.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">38.25-26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:11-16">Êx 30.11-16</ref></char></note> <verse number="27" style="v"/>Empregaram-se cem talentos de prata para fundir as bases do santuário e as bases do véu; para as cem bases, cem talentos: um talento para cada base. <verse number="28" style="v"/>Dos mil setecentos e setenta e cinco siclos, fez os colchetes das colunas, e cobriu as suas cabeças, e lhes fez as vergas. <verse number="29" style="v"/>O bronze da oferta foram setenta talentos e dois mil e quatrocentos siclos. <verse number="30" style="v"/>Dele fez as bases da porta da tenda da congregação, e o altar de bronze, e a sua grelha de bronze, e todos os utensílios do altar, <verse number="31" style="v"/>e as bases do átrio ao redor, e as bases da porta do átrio, e todas as estacas do tabernáculo, e todas as estacas do átrio ao redor.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="s">As vestes dos sacerdotes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 28:2-43">Êx 28.2-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Fizeram também de estofo azul, púrpura e carmesim as vestes, finamente tecidas, para ministrar no santuário, e também fizeram as vestes sagradas para Arão, como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Fizeram a estola sacerdotal de ouro, estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino retorcido. <verse number="3" style="v"/>De ouro batido fizeram lâminas delgadas e as cortaram em fios, para permearem entre o estofo azul, a púrpura, o carmesim e o linho fino da obra de desenhista. <verse number="4" style="v"/>Tinha duas ombreiras que se ajuntavam às suas duas extremidades, e assim se uniam. <verse number="5" style="v"/>O cinto de obra esmerada, que estava sobre a estola sacerdotal, era de obra igual, da mesma obra de ouro, estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino retorcido, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Também se prepararam as pedras de ônix, engastadas em ouro, trabalhadas como lavores de sinete, com os nomes dos filhos de Israel, <verse number="7" style="v"/>e as puseram nas ombreiras da estola sacerdotal, por pedras de memória aos filhos de Israel, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Fizeram também o peitoral de obra esmerada, conforme a obra da estola sacerdotal: de ouro, estofo azul, púrpura, carmesim e linho fino retorcido. <verse number="9" style="v"/>Era quadrado; duplo fizeram o peitoral: de um palmo era o seu comprimento, e de um palmo dobrado, a sua largura. <verse number="10" style="v"/>Colocaram, nele, engastes de pedras, com quatro ordens de pedras: a ordem de sárdio, topázio e carbúnculo era a primeira; <verse number="11" style="v"/>a segunda ordem era de esmeralda, safira e diamante; <verse number="12" style="v"/>a terceira ordem era de jacinto, ágata e ametista; <verse number="13" style="v"/>e a quarta ordem era de berilo, ônix e jaspe; eram elas guarnecidas de ouro nos seus engastes. <verse number="14" style="v"/>As pedras eram conforme os nomes dos filhos de Israel, doze segundo os seus nomes; eram esculpidas como sinete, cada uma com o seu nome para as doze tribos. <verse number="15" style="v"/>E fizeram para o peitoral correntes como cordas, de obra trançada de ouro puro. <verse number="16" style="v"/>Também fizeram para o peitoral dois engastes de ouro e duas argolas de ouro; e puseram as duas argolas nas extremidades do peitoral. <verse number="17" style="v"/>E meteram as duas correntes trançadas de ouro nas duas argolas, nas extremidades do peitoral. <verse number="18" style="v"/>As outras duas pontas das duas correntes trançadas meteram nos dois engastes e as puseram nas ombreiras da estola sacerdotal, na frente dele. <verse number="19" style="v"/>Fizeram também duas argolas de ouro e as puseram nas duas extremidades do peitoral, na sua orla interior oposta à estola sacerdotal. <verse number="20" style="v"/>Fizeram também mais duas argolas de ouro e as puseram nas duas ombreiras da estola sacerdotal, abaixo, na frente dele, perto da sua juntura, sobre o cinto de obra esmerada da estola sacerdotal. <verse number="21" style="v"/>E ligaram o peitoral com as suas argolas às argolas da estola sacerdotal, por cima com uma fita azul, para que estivesse sobre o cinto de obra esmerada da estola sacerdotal, e nunca o peitoral se separasse da estola sacerdotal, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Fizeram também a sobrepeliz da estola sacerdotal, de obra tecida, toda de estofo azul. <verse number="23" style="v"/>No meio dela havia uma abertura; era debruada como abertura de uma saia de malha, para que se não rompesse. <verse number="24" style="v"/>Em toda a orla da sobrepeliz, fizeram romãs de estofo azul, carmesim e linho retorcido. <verse number="25" style="v"/>Fizeram campainhas de ouro puro e as colocaram no meio das romãs em toda a orla da sobrepeliz; <verse number="26" style="v"/>uma campainha e uma romã, outra campainha e outra romã, em toda a orla da sobrepeliz, para se usar ao ministrar, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Fizeram também as túnicas de linho fino, de obra tecida, para Arão e para seus filhos, <verse number="28" style="v"/>e a mitra de linho fino, e as tiaras de linho fino, e os calções de linho fino retorcido, <verse number="29" style="v"/>e o cinto de linho fino retorcido, e de estofo azul, e de púrpura, e de carmesim, obra de bordador, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Também fizeram de ouro puro a lâmina da coroa sagrada e, nela, gravaram à maneira de gravuras de sinete: Santidade ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="31" style="v"/>E ataram-na com um cordão de estofo azul, para prender a lâmina à parte superior da mitra, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="s">Os utensílios do tabernáculo completados</para>
  <para style="r">
    <ref loc="EXO 35:10-19">Êx 35.10-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Assim se concluiu toda a obra do tabernáculo da tenda da congregação; e os filhos de Israel fizeram tudo segundo o <char style="nd">Senhor</char> tinha ordenado a Moisés; assim o fizeram. <verse number="33" style="v"/>Depois, trouxeram a Moisés o tabernáculo, a tenda e todos os seus pertences, os seus colchetes, as suas tábuas, as suas vergas, as suas colunas e as suas bases; <verse number="34" style="v"/>a coberta de peles de carneiro tintas de vermelho, e a coberta de peles finas, e o véu do reposteiro; <verse number="35" style="v"/>a arca do Testemunho, e os seus varais, e o propiciatório; <verse number="36" style="v"/>a mesa com todos os seus utensílios e os pães da proposição; <verse number="37" style="v"/>o candelabro de ouro puro com suas lâmpadas; as lâmpadas colocadas em ordem, e todos os seus utensílios, e o azeite para a iluminação; <verse number="38" style="v"/>também o altar de ouro, e o óleo da unção, e o incenso aromático, e o reposteiro da porta da tenda; <verse number="39" style="v"/>o altar de bronze, e a sua grelha de bronze, e os seus varais, e todos os seus utensílios, e a bacia, e o seu suporte; <verse number="40" style="v"/>as cortinas do átrio, e as suas colunas, e as suas bases, e o reposteiro para a porta do átrio, e as suas cordas, e os seus pregos, e todos os utensílios do serviço do tabernáculo, para a tenda da congregação; <verse number="41" style="v"/>as vestes finamente tecidas para ministrar no santuário, e as vestes sagradas do sacerdote Arão, e as vestes de seus filhos, para oficiarem como sacerdotes. <verse number="42" style="v"/>Tudo segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel toda a obra. <verse number="43" style="v"/>Viu, pois, Moisés toda a obra, e eis que a tinham feito segundo o <char style="nd">Senhor</char> havia ordenado; assim a fizeram, e Moisés os abençoou.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="s">Deus manda Moisés levantar o tabernáculo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés: <verse number="2" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês, levantarás o tabernáculo da tenda da congregação. <verse number="3" style="v"/>Porás, nele, a arca do Testemunho e a cobrirás com o véu. <verse number="4" style="v"/>Meterás, nele, a mesa e porás por ordem as coisas que estão sobre ela; também meterás, nele, o candelabro e acenderás as suas lâmpadas. <verse number="5" style="v"/>Porás o altar de ouro para o incenso diante da arca do Testemunho e pendurarás o reposteiro da porta do tabernáculo. <verse number="6" style="v"/>Porás o altar do holocausto diante da porta do tabernáculo da tenda da congregação. <verse number="7" style="v"/>Porás a bacia entre a tenda da congregação e o altar e a encherás de água. <verse number="8" style="v"/>Depois, porás o átrio ao redor e pendurarás o reposteiro à porta do átrio. <verse number="9" style="v"/>E tomarás o óleo da unção, e ungirás o tabernáculo e tudo o que nele está, e o consagrarás com todos os seus pertences; e será santo. <verse number="10" style="v"/>Ungirás também o altar do holocausto e todos os seus utensílios e consagrarás o altar; e o altar se tornará santíssimo. <verse number="11" style="v"/>Então, ungirás a bacia e o seu suporte e a consagrarás. <verse number="12" style="v"/>Farás também chegar Arão e seus filhos à porta da tenda da congregação e os lavarás com água. <verse number="13" style="v"/>Vestirás Arão das vestes sagradas, e o ungirás, e o consagrarás para que me oficie como sacerdote. <verse number="14" style="v"/>Também farás chegar seus filhos, e lhes vestirás as túnicas, <verse number="15" style="v"/>e os ungirás como ungiste seu pai, para que me oficiem como sacerdotes; sua unção lhes será por sacerdócio perpétuo durante as suas gerações.</para>
  <para style="s">O tabernáculo é levantado</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>E tudo fez Moisés segundo o <char style="nd">Senhor</char> lhe havia ordenado; assim o fez. <verse number="17" style="v"/>No primeiro mês do segundo ano, no primeiro dia do mês, se levantou o tabernáculo. <verse number="18" style="v"/>Moisés levantou o tabernáculo, e pôs as suas bases, e armou as suas tábuas, e meteu, nele, as suas vergas, e levantou as suas colunas; <verse number="19" style="v"/>estendeu a tenda sobre o tabernáculo e pôs a coberta da tenda por cima, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="20" style="v"/>Tomou o Testemunho, e o pôs na arca, e meteu os varais na arca, e pôs o propiciatório em cima da arca. <verse number="21" style="v"/>Introduziu a arca no tabernáculo, e pendurou o véu do reposteiro, e com ele cobriu a arca do Testemunho, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="22" style="v"/>Pôs também a mesa na tenda da congregação, ao lado do tabernáculo, para o norte, fora do véu, <verse number="23" style="v"/>e sobre ela pôs em ordem os pães da proposição perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="24" style="v"/>Pôs também, na tenda da congregação, o candelabro defronte da mesa, ao lado do tabernáculo, para o sul, <verse number="25" style="v"/>e preparou as lâmpadas perante o <char style="nd">Senhor</char>, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="26" style="v"/>Pôs o altar de ouro na tenda da congregação, diante do véu, <verse number="27" style="v"/>e acendeu sobre ele o incenso aromático, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="28" style="v"/>Pendurou também o reposteiro da porta do tabernáculo, <verse number="29" style="v"/>pôs o altar do holocausto à porta do tabernáculo da tenda da congregação e ofereceu sobre ele holocausto e oferta de cereais, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="30" style="v"/>Pôs a bacia entre a tenda da congregação e o altar e a encheu de água, para se lavar. <verse number="31" style="v"/>Nela, Moisés, Arão e seus filhos lavavam as mãos e os pés, <verse number="32" style="v"/>quando entravam na tenda da congregação e quando se chegavam ao altar, segundo o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés. <verse number="33" style="v"/>Levantou também o átrio ao redor do tabernáculo e do altar e pendurou o reposteiro da porta do átrio. Assim Moisés acabou a obra.</para>
  <para style="s">A nuvem cobre o tabernáculo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="NUM 9:15-23">Nm 9.15-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Então, a nuvem cobriu a tenda da congregação, e a glória do <char style="nd">Senhor</char> encheu o tabernáculo. <verse number="35" style="v"/>Moisés não podia entrar na tenda da congregação, porque a nuvem permanecia sobre ela, e a glória do <char style="nd">Senhor</char> enchia o tabernáculo. <verse number="36" style="v"/>Quando a nuvem se levantava de sobre o tabernáculo, os filhos de Israel caminhavam avante, em todas as suas jornadas; <verse number="37" style="v"/>se a nuvem, porém, não se levantava, não caminhavam, até ao dia em que ela se levantava. <verse number="38" style="v"/>De dia, a nuvem do <char style="nd">Senhor</char> repousava sobre o tabernáculo, e, de noite, havia fogo nela, à vista de toda a casa de Israel, em todas as suas jornadas.</para>
</usx>
