<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JHN" style="id">João – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">João</para>
  <para style="toc1">O Evangelho segundo João</para>
  <para style="toc2">João</para>
  <para style="toc3">Jo</para>
  <para style="mt2">O Evangelho segundo</para>
  <para style="mt1">João</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">No <char style="bk">Evangelho de João</char>, Jesus é apresentado como o Verbo de Deus que existiu desde a eternidade com Deus e que se fez um ser humano, mostrando assim o amor e a verdade de Deus. O autor diz que o propósito deste Evangelho é fazer com que os leitores creiam que Jesus é o Messias, o Filho de Deus, e com que, por meio dessa fé, tenham vida <char style="xt">(<ref loc="JHN 20:31">20.31</ref>)</char>.</para>
  <para style="ip">Na primeira parte do Evangelho, o autor trata principalmente dos milagres que Jesus fez (caps. 1—11). Esses milagres são sinais, isto é, eles mostram quem é Jesus e qual a razão por que ele veio ao mundo. O maior desses milagres é a ressurreição de Lázaro, pela qual Jesus mostra que ele é a ressurreição e a vida (cap. <char style="xt"><ref loc="JHN 11">11</ref></char>). Outros milagres demonstram que Jesus é o pão da vida <char style="xt">(<ref loc="JHN 6:22-71">6.22-71</ref>)</char>, é a luz do mundo <char style="xt">(<ref loc="JHN 8:12-20">8.12-20</ref>)</char> e é aquele que dá vida às pessoas <char style="xt">(<ref loc="JHN 11:25-26">11.25-26</ref>)</char>. Os milagres provam também que ele recebeu autoridade de Deus para julgar todos os seres humanos <char style="xt">(<ref loc="JHN 5:19-30">5.19-30</ref>)</char>.</para>
  <para style="ip">A segunda parte deste Evangelho (caps. 12—21) fala da ligação que existe entre Jesus e os seus seguidores. Fala também dos ensinamentos que ele lhes deu e da promessa de que, depois que ele fosse embora, viria o Espírito Santo para ensinar-lhes toda a verdade a respeito de Jesus. E o Evangelho termina contando o julgamento, a morte, a ressurreição e as aparições de Jesus.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">Prólogo: A encarnação do Verbo <char style="ior">(<ref loc="JHN 1:1-18">1.1-18</ref>)</char></para>
  <para style="io1">1. Ministério público de Jesus, o Cristo <char style="ior">(<ref loc="JHN 1:19-12:50">1.19—12.50</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. João Batista <char style="ior">(<ref loc="JHN 1:19-34">1.19-34</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. Jesus começa o seu ministério <char style="ior">(<ref loc="JHN 1:35-3:36">1.35—3.36</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. Revelação de Jesus como o Cristo e confronto com as autoridades judaicas <char style="ior">(<ref loc="JHN 4:1-6:71">4.1—6.71</ref>)</char></para>
  <para style="io2">d. Revelação de Jesus como a luz e a vida para o mundo <char style="ior">(<ref loc="JHN 7:1-12:50">7.1—12.50</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. Paixão, morte e ressurreição <char style="ior">(<ref loc="JHN 13:1-21:23">13.1—21.23</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. A última ceia <char style="ior">(<ref loc="JHN 13:1-17:26">13.1—17.26</ref>)</char></para>
  <para style="io3">A ceia. O novo mandamento. Discursos de despedida <char style="ior">(<ref loc="JHN 13:1-16:33">13.1—16.33</ref>)</char></para>
  <para style="io3">A oração sacerdotal <char style="ior">(<ref loc="JHN 17:1-26">17.1-26</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. Prisão, julgamento, morte e sepultamento <char style="ior">(<ref loc="JHN 18:1-19:42">18.1—19.42</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. A ressurreição <char style="ior">(<ref loc="JHN 20:1-21:23">20.1—21.23</ref>)</char></para>
  <para style="io3">O sepulcro vazio <char style="ior">(<ref loc="JHN 20:1-10">20.1-10</ref>)</char></para>
  <para style="io3">Jesus aparece a Maria Madalena <char style="ior">(<ref loc="JHN 20:11-18">20.11-18</ref>)</char></para>
  <para style="io3">Jesus aparece aos discípulos <char style="ior">(<ref loc="JHN 20:19-21:23">20.19—21.23</ref>)</char></para>
  <para style="io1">Epílogo <char style="ior">(<ref loc="JHN 21:24-25">21.24-25</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s">A encarnação do Verbo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No princípio era o Verbo, e o Verbo estava com Deus, e o Verbo era Deus. <verse number="2" style="v"/>Ele estava no princípio com Deus. <verse number="3" style="v"/>Todas as coisas foram feitas por intermédio dele, e, sem ele, nada do que foi feito se fez. <verse number="4" style="v"/>A vida estava nele e a vida era a luz dos homens. <verse number="5" style="v"/>A luz resplandece nas trevas, e as trevas não prevaleceram contra ela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Houve um homem enviado por Deus cujo nome era João.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">1.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:1">Mt 3.1</ref>; <ref loc="MRK 1:4">Mc 1.4</ref>; <ref loc="LUK 3:1-2">Lc 3.1-2</ref></char></note> <verse number="7" style="v"/>Este veio como testemunha para que testificasse a respeito da luz, a fim de todos virem a crer por intermédio dele. <verse number="8" style="v"/>Ele não era a luz, mas veio para que testificasse da luz, <verse number="9" style="v"/>a saber, a verdadeira luz, que, vinda ao mundo, ilumina a todo homem. <verse number="10" style="v"/>O Verbo estava no mundo, o mundo foi feito por intermédio dele, mas o mundo não o conheceu. <verse number="11" style="v"/>Veio para o que era seu, e os seus não o receberam. <verse number="12" style="v"/>Mas, a todos quantos o receberam, deu-lhes o poder de serem feitos filhos de Deus, a saber, aos que creem no seu nome; <verse number="13" style="v"/>os quais não nasceram do sangue, nem da vontade da carne, nem da vontade do homem, mas de Deus. <verse number="14" style="v"/>E o Verbo se fez carne e habitou entre nós, cheio de graça e de verdade, e vimos a sua glória, glória como do unigênito do Pai.</para>
  <para style="s">O testemunho de João Batista</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>João testemunha a respeito dele e exclama: Este é o de quem eu disse: o que vem depois de mim tem, contudo, a primazia, porquanto já existia antes de mim. <verse number="16" style="v"/>Porque todos nós temos recebido da sua plenitude e graça sobre graça. <verse number="17" style="v"/>Porque a lei foi dada por intermédio de Moisés; a graça e a verdade vieram por meio de Jesus Cristo. <verse number="18" style="v"/>Ninguém jamais viu a Deus; o Deus unigênito, que está no seio do Pai, é quem o revelou.</para>
  <para style="s">João Batista repete o seu testemunho</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 3:1-12">Mt 3.1-12</ref>; <ref loc="MRK 1:2-8">Mc 1.2-8</ref>; <ref loc="LUK 3:1-18">Lc 3.1-18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Este foi o testemunho de João, quando os judeus lhe enviaram de Jerusalém sacerdotes e levitas para lhe perguntarem: Quem és tu? <verse number="20" style="v"/>Ele confessou e não negou; confessou: Eu não sou o Cristo. <verse number="21" style="v"/>Então, lhe perguntaram: Quem és, pois? És tu Elias?<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">1.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAL 4:5">Ml 4.5</ref></char></note> Ele disse: Não sou. És tu o profeta?<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">1.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:15-18">Dt 18.15-18</ref></char></note> Respondeu: Não. <verse number="22" style="v"/>Disseram-lhe, pois: Declara-nos quem és, para que demos resposta àqueles que nos enviaram; que dizes a respeito de ti mesmo? <verse number="23" style="v"/>Então, ele respondeu:</para>
  <para style="pi">Eu sou a voz do que clama no deserto: Endireitai o caminho do Senhor,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">1.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 40:3">Is 40.3</ref></char></note></para>
  <para style="m">como disse o profeta Isaías.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ora, os que haviam sido enviados eram de entre os fariseus. <verse number="25" style="v"/>E perguntaram-lhe: Então, por que batizas, se não és o Cristo, nem Elias, nem o profeta? <verse number="26" style="v"/>Respondeu-lhes João: Eu batizo com<note caller="1" style="f"><char style="fr" closed="false">1.26 </char><char style="fk" closed="false">com; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">em</char></note> água; mas, no meio de vós, está quem vós não conheceis, <verse number="27" style="v"/>o qual vem após mim, do qual não sou digno de desatar-lhe as correias das sandálias. <verse number="28" style="v"/>Estas coisas se passaram em Betânia, do outro lado do Jordão, onde João estava batizando.</para>
  <para style="s">João Batista torna a repetir o seu testemunho</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>No dia seguinte, viu João a Jesus, que vinha para ele, e disse: Eis o Cordeiro de Deus, que tira o pecado do mundo! <verse number="30" style="v"/>É este a favor de quem eu disse: após mim vem um varão que tem a primazia, porque já existia antes de mim. <verse number="31" style="v"/>Eu mesmo não o conhecia, mas, a fim de que ele fosse manifestado a Israel, vim, por isso, batizando com<note caller="2" style="f"><char style="fr" closed="false">1.31 </char><char style="fk" closed="false">com; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">em</char></note> água.</para>
  <para style="s">O batismo de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 3:13-17">Mt 3.13-17</ref>; <ref loc="MRK 1:9-11">Mc 1.9-11</ref>; <ref loc="LUK 3:21-22">Lc 3.21-22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>E João testemunhou, dizendo: Vi o Espírito descer do céu como pomba e pousar sobre ele. <verse number="33" style="v"/>Eu não o conhecia; aquele, porém, que me enviou a batizar com<note caller="3" style="f"><char style="fr" closed="false">1.33 </char><char style="fk" closed="false">com; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">em</char></note> água me disse: Aquele sobre quem vires descer e pousar o Espírito, esse é o que batiza com o Espírito Santo. <verse number="34" style="v"/>Pois eu, de fato, vi e tenho testificado que ele é o Filho de Deus.</para>
  <para style="s">Dois discípulos de João Batista seguem Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>No dia seguinte, estava João outra vez na companhia de dois dos seus discípulos <verse number="36" style="v"/>e, vendo Jesus passar, disse: Eis o Cordeiro de Deus! <verse number="37" style="v"/>Os dois discípulos, ouvindo-o dizer isto, seguiram Jesus. <verse number="38" style="v"/>E Jesus, voltando-se e vendo que o seguiam, disse-lhes: <char style="wj">Que buscais?</char> Disseram-lhe: Rabi (que quer dizer Mestre), onde assistes? <verse number="39" style="v"/>Respondeu-lhes: <char style="wj">Vinde e vede.</char> Foram, pois, e viram onde Jesus estava morando; e ficaram com ele aquele dia, sendo mais ou menos a hora décima. <verse number="40" style="v"/>Era André, o irmão de Simão Pedro, um dos dois que tinham ouvido o testemunho de João e seguido Jesus. <verse number="41" style="v"/>Ele achou primeiro o seu próprio irmão, Simão, a quem disse: Achamos o Messias (que quer dizer Cristo), <verse number="42" style="v"/>e o levou a Jesus. Olhando Jesus para ele, disse: <char style="wj">Tu és Simão, o filho de João; tu serás chamado Cefas</char> (que quer dizer Pedro).</para>
  <para style="s">Filipe e Natanael</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>No dia imediato, resolveu Jesus partir para a Galileia e encontrou a Filipe, a quem disse: <char style="wj">Segue-me.</char> <verse number="44" style="v"/>Ora, Filipe era de Betsaida, cidade de André e de Pedro. <verse number="45" style="v"/>Filipe encontrou a Natanael e disse-lhe: Achamos aquele de quem Moisés escreveu na lei, e a quem se referiram os profetas: Jesus, o Nazareno, filho de José. <verse number="46" style="v"/>Perguntou-lhe Natanael: De Nazaré pode sair alguma coisa boa? Respondeu-lhe Filipe: Vem e vê. <verse number="47" style="v"/>Jesus viu Natanael aproximar-se e disse a seu respeito: <char style="wj">Eis um verdadeiro israelita, em quem não há dolo!</char> <verse number="48" style="v"/>Perguntou-lhe Natanael: Donde me conheces? Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Antes de Filipe te chamar, eu te vi, quando estavas debaixo da figueira.</char> <verse number="49" style="v"/>Então, exclamou Natanael: Mestre, tu és o Filho de Deus, tu és o Rei de Israel! <verse number="50" style="v"/>Ao que Jesus lhe respondeu: <char style="wj">Porque te disse que te vi debaixo da figueira, crês? Pois maiores coisas do que estas verás.</char> <verse number="51" style="v"/>E acrescentou: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo que vereis o céu aberto e os anjos de Deus</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">1.51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 28:12">Gn 28.12</ref></char></note> <char style="wj">subindo e descendo sobre o Filho do Homem.</char></para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">As bodas em Caná da Galileia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Três dias depois, houve um casamento em Caná da Galileia, achando-se ali a mãe de Jesus. <verse number="2" style="v"/>Jesus também foi convidado, com os seus discípulos, para o casamento. <verse number="3" style="v"/>Tendo acabado o vinho, a mãe de Jesus lhe disse: Eles não têm mais vinho. <verse number="4" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: <char style="wj">Mulher, que tenho eu contigo? Ainda não é chegada a minha hora.</char> <verse number="5" style="v"/>Então, ela falou aos serventes: Fazei tudo o que ele vos disser.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 41:55">Gn 41.55</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Estavam ali seis talhas de pedra, que os judeus usavam para as purificações, e cada uma levava duas ou três metretas. <verse number="7" style="v"/>Jesus lhes disse: <char style="wj">Enchei de água as talhas.</char> E eles as encheram totalmente. <verse number="8" style="v"/>Então, lhes determinou: <char style="wj">Tirai agora e levai ao mestre-sala.</char> Eles o fizeram. <verse number="9" style="v"/>Tendo o mestre-sala provado a água transformada em vinho (não sabendo donde viera, se bem que o sabiam os serventes que haviam tirado a água), chamou o noivo <verse number="10" style="v"/>e lhe disse: Todos costumam pôr primeiro o bom vinho e, quando já beberam fartamente, servem o inferior; tu, porém, guardaste o bom vinho até agora. <verse number="11" style="v"/>Com este, deu Jesus princípio a seus sinais em Caná da Galileia; manifestou a sua glória, e os seus discípulos creram nele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Depois disto, desceu ele para Cafarnaum,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">2.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:13">Mt 4.13</ref></char></note> com sua mãe, seus irmãos e seus discípulos; e ficaram ali não muitos dias.</para>
  <para style="s">Jesus purifica o templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Estando próxima a Páscoa<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">2.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:1-27">Êx 12.1-27</ref></char></note> dos judeus, subiu Jesus para Jerusalém. <verse number="14" style="v"/>E encontrou no templo os que vendiam bois, ovelhas e pombas e também os cambistas assentados; <verse number="15" style="v"/>tendo feito um azorrague de cordas, expulsou todos do templo, bem como as ovelhas e os bois, derramou pelo chão o dinheiro dos cambistas, virou as mesas <verse number="16" style="v"/>e disse aos que vendiam as pombas: <char style="wj">Tirai daqui estas coisas; não façais da casa de meu Pai casa de negócio.</char> <verse number="17" style="v"/>Lembraram-se os seus discípulos de que está escrito:</para>
  <para style="pi">O zelo da tua casa me consumirá.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">2.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 69:9">Sl 69.9</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois, os judeus: Que sinal nos mostras, para fazeres estas coisas? <verse number="19" style="v"/>Jesus lhes respondeu: <char style="wj">Destruí este santuário,</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">2.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 26:61">Mt 26.61</ref>; <ref loc="MAT 27:40">27.40</ref>; <ref loc="MRK 14:58">Mc 14.58</ref>; <ref loc="MRK 15:29">15.29</ref></char></note> <char style="wj">e em três dias o reconstruirei.</char> <verse number="20" style="v"/>Replicaram os judeus: Em quarenta e seis anos foi edificado este santuário, e tu, em três dias, o levantarás? <verse number="21" style="v"/>Ele, porém, se referia ao santuário do seu corpo. <verse number="22" style="v"/>Quando, pois, Jesus ressuscitou dentre os mortos, lembraram-se os seus discípulos de que ele dissera isto; e creram na Escritura e na palavra de Jesus.</para>
  <para style="s">Muitos creem em Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Estando ele em Jerusalém, durante a Festa da Páscoa, muitos, vendo os sinais que ele fazia, creram no seu nome; <verse number="24" style="v"/>mas o próprio Jesus não se confiava a eles, porque os conhecia a todos. <verse number="25" style="v"/>E não precisava de que alguém lhe desse testemunho a respeito do homem, porque ele mesmo sabia o que era a natureza humana.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">Nicodemos visita a Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Havia, entre os fariseus, um homem chamado Nicodemos, um dos principais dos judeus. <verse number="2" style="v"/>Este, de noite, foi ter com Jesus e lhe disse: Rabi, sabemos que és Mestre vindo da parte de Deus; porque ninguém pode fazer estes sinais que tu fazes, se Deus não estiver com ele. <verse number="3" style="v"/>A isto, respondeu Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade te digo que, se alguém não nascer de novo, não pode ver o reino de Deus.</char> <verse number="4" style="v"/>Perguntou-lhe Nicodemos: Como pode um homem nascer, sendo velho? Pode, porventura, voltar ao ventre materno e nascer segunda vez? <verse number="5" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade te digo: quem não nascer da água e do Espírito não pode entrar no reino de Deus.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">O que é nascido da carne é carne; e o que é nascido do Espírito é espírito.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Não te admires de eu te dizer: importa-vos nascer de novo.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">O vento sopra onde quer, ouves a sua voz, mas não sabes donde vem, nem para onde vai; assim é todo o que é nascido do Espírito.</char> <verse number="9" style="v"/>Então, lhe perguntou Nicodemos: Como pode suceder isto? Acudiu Jesus: <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Tu és mestre em Israel e não compreendes estas coisas?</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade te digo que nós dizemos o que sabemos e testificamos o que temos visto; contudo, não aceitais o nosso testemunho.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Se, tratando de coisas terrenas, não me credes, como crereis, se vos falar das celestiais?</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Ora, ninguém subiu ao céu, senão aquele que de lá desceu, a saber, o Filho do Homem [que está no céu].</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">E do modo por que Moisés levantou a serpente</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">3.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:9">Nm 21.9</ref></char></note> <char style="wj">no deserto, assim importa que o Filho do Homem seja levantado,</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">para que todo o que nele crê tenha a vida eterna.</char></para>
  <para style="s">A missão do Filho</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">Porque Deus amou ao mundo de tal maneira que deu o seu Filho unigênito, para que todo o que nele crê não pereça, mas tenha a vida eterna.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Porquanto Deus enviou o seu Filho ao mundo, não para que julgasse o mundo, mas para que o mundo fosse salvo por ele.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Quem nele crê não é julgado; o que não crê já está julgado, porquanto não crê no nome do unigênito Filho de Deus.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">O julgamento é este: que a luz veio ao mundo, e os homens amaram mais as trevas do que a luz; porque as suas obras eram más.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Pois todo aquele que pratica o mal aborrece a luz e não se chega para a luz, a fim de não serem arguidas as suas obras.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Quem pratica a verdade aproxima-se da luz, a fim de que as suas obras sejam manifestas, porque feitas em Deus.</char></para>
  <para style="s">Outro testemunho de João Batista</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Depois disto, foi Jesus com seus discípulos para a terra da Judeia; ali permaneceu com eles e batizava. <verse number="23" style="v"/>Ora, João estava também batizando em Enom, perto de Salim, porque havia ali muitas águas, e para lá concorria o povo e era batizado. <verse number="24" style="v"/>Pois João ainda não tinha sido encarcerado.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">3.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 14:3">Mt 14.3</ref>; <ref loc="MRK 6:17">Mc 6.17</ref>; <ref loc="LUK 3:19-20">Lc 3.19-20</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Ora, entre os discípulos de João e um judeu suscitou-se uma contenda com respeito à purificação. <verse number="26" style="v"/>E foram ter com João e lhe disseram: Mestre, aquele que estava contigo além do Jordão, do qual tens dado testemunho, está batizando, e todos lhe saem ao encontro. <verse number="27" style="v"/>Respondeu João: O homem não pode receber coisa alguma se do céu não lhe for dada. <verse number="28" style="v"/>Vós mesmos sois testemunhas de que vos disse: eu não sou o Cristo,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">3.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:20">Jo 1.20</ref></char></note> mas fui enviado como seu precursor. <verse number="29" style="v"/>O que tem a noiva é o noivo; o amigo do noivo que está presente e o ouve muito se regozija por causa da voz do noivo. Pois esta alegria já se cumpriu em mim. <verse number="30" style="v"/>Convém que ele cresça e que eu diminua.</para>
  <para style="s">O Filho em relação ao mundo</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Quem vem das alturas certamente está acima de todos; quem vem da terra é terreno e fala da terra; quem veio do céu está acima de todos <verse number="32" style="v"/>e testifica o que tem visto e ouvido; contudo, ninguém aceita o seu testemunho. <verse number="33" style="v"/>Quem, todavia, lhe aceita o testemunho, por sua vez, certifica que Deus é verdadeiro. <verse number="34" style="v"/>Pois o enviado de Deus fala as palavras dele, porque Deus não dá o Espírito por medida. <verse number="35" style="v"/>O Pai ama ao Filho, e todas as coisas tem confiado às suas mãos.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">3.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 11:27">Mt 11.27</ref>; <ref loc="LUK 10:22">Lc 10.22</ref></char></note> <verse number="36" style="v"/>Por isso, quem crê no Filho tem a vida eterna; o que, todavia, se mantém rebelde contra o Filho não verá a vida, mas sobre ele permanece a ira de Deus.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">A mulher de Samaria</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando, pois, o Senhor veio a saber que os fariseus tinham ouvido dizer que ele, Jesus, fazia e batizava mais discípulos que João <verse number="2" style="v"/>(se bem que Jesus mesmo não batizava, e sim os seus discípulos), <verse number="3" style="v"/>deixou a Judeia, retirando-se outra vez para a Galileia. <verse number="4" style="v"/>E era-lhe necessário atravessar a província de Samaria. <verse number="5" style="v"/>Chegou, pois, a uma cidade samaritana, chamada Sicar, perto das terras que Jacó dera a seu filho José.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">4.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 33:19">Gn 33.19</ref>; <ref loc="JOS 24:32">Js 24.32</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Estava ali a fonte de Jacó. Cansado da viagem, assentara-se Jesus junto à fonte, por volta da hora sexta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Nisto, veio uma mulher samaritana tirar água. Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Dá-me de beber.</char> <verse number="8" style="v"/>Pois seus discípulos tinham ido à cidade para comprar alimentos. <verse number="9" style="v"/>Então, lhe disse a mulher samaritana: Como, sendo tu judeu, pedes de beber a mim, que sou mulher samaritana (porque os judeus não se dão com os samaritanos<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">4.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZR 4:1-5">Ed 4.1-5</ref>; <ref loc="NEH 4:1-2">Ne 4.1-2</ref></char></note>)? <verse number="10" style="v"/>Replicou-lhe Jesus: <char style="wj">Se conheceras o dom de Deus e quem é o que te pede: dá-me de beber, tu lhe pedirias, e ele te daria água viva.</char> <verse number="11" style="v"/>Respondeu-lhe ela: Senhor, tu não tens com que a tirar, e o poço é fundo; onde, pois, tens a água viva? <verse number="12" style="v"/>És tu, porventura, maior do que Jacó, o nosso pai, que nos deu o poço, do qual ele mesmo bebeu, e, bem assim, seus filhos, e seu gado? <verse number="13" style="v"/>Afirmou-lhe Jesus: <char style="wj">Quem beber desta água tornará a ter sede;</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">aquele, porém, que beber da água que eu lhe der nunca mais terá sede; pelo contrário, a água que eu lhe der será nele uma fonte a jorrar para a vida eterna.</char> <verse number="15" style="v"/>Disse-lhe a mulher: Senhor, dá-me dessa água para que eu não mais tenha sede, nem precise vir aqui buscá-la. <verse number="16" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Vai, chama teu marido e vem cá;</char> <verse number="17" style="v"/>ao que lhe respondeu a mulher: Não tenho marido. Replicou-lhe Jesus: <char style="wj">Bem disseste, não tenho marido;</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">porque cinco maridos já tiveste, e esse que agora tens não é teu marido; isto disseste com verdade.</char></para>
  <para style="s">A verdadeira adoração</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Senhor, disse-lhe a mulher, vejo que tu és profeta. <verse number="20" style="v"/>Nossos pais adoravam neste monte; vós, entretanto, dizeis que em Jerusalém é o lugar onde se deve adorar. <verse number="21" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Mulher, podes crer-me que a hora vem, quando nem neste monte, nem em Jerusalém adorareis o Pai.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Vós adorais o que não conheceis; nós adoramos o que conhecemos, porque a salvação vem dos judeus.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Mas vem a hora e já chegou, em que os verdadeiros adoradores adorarão o Pai em espírito e em verdade; porque são estes que o Pai procura para seus adoradores.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Deus é espírito; e importa que os seus adoradores o adorem em espírito e em verdade.</char> <verse number="25" style="v"/>Eu sei, respondeu a mulher, que há de vir o Messias, chamado Cristo; quando ele vier, nos anunciará todas as coisas. <verse number="26" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Eu o sou, eu que falo contigo.</char> <verse number="27" style="v"/>Neste ponto, chegaram os seus discípulos e se admiraram de que estivesse falando com uma mulher; todavia, nenhum lhe disse: Que perguntas? Ou: Por que falas com ela? <verse number="28" style="v"/>Quanto à mulher, deixou o seu cântaro, foi à cidade e disse àqueles homens: <verse number="29" style="v"/>Vinde comigo e vede um homem que me disse tudo quanto tenho feito. Será este, porventura, o Cristo?! <verse number="30" style="v"/>Saíram, pois, da cidade e vieram ter com ele.</para>
  <para style="s">A ceifa e os ceifeiros</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Nesse ínterim, os discípulos lhe rogavam, dizendo: Mestre, come! <verse number="32" style="v"/>Mas ele lhes disse: <char style="wj">Uma comida tenho para comer, que vós não conheceis.</char> <verse number="33" style="v"/>Diziam, então, os discípulos uns aos outros: Ter-lhe-ia, porventura, alguém trazido o que comer? <verse number="34" style="v"/>Disse-lhes Jesus: <char style="wj">A minha comida consiste em fazer a vontade daquele que me enviou e realizar a sua obra.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Não dizeis vós que ainda há quatro meses até à ceifa? Eu, porém, vos digo: erguei os olhos e vede os campos, pois já branquejam para a ceifa.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">O ceifeiro recebe desde já a recompensa e entesoura o seu fruto para a vida eterna; e, dessarte, se alegram tanto o semeador como o ceifeiro.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Pois, no caso, é verdadeiro o ditado: Um é o semeador, e outro é o ceifeiro.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Eu vos enviei para ceifar o que não semeastes; outros trabalharam, e vós entrastes no seu trabalho.</char></para>
  <para style="s">Muitos samaritanos creem em Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Muitos samaritanos daquela cidade creram nele, em virtude do testemunho da mulher, que anunciara: Ele me disse tudo quanto tenho feito. <verse number="40" style="v"/>Vindo, pois, os samaritanos ter com Jesus, pediam-lhe que permanecesse com eles; e ficou ali dois dias. <verse number="41" style="v"/>Muitos outros creram nele, por causa da sua palavra, <verse number="42" style="v"/>e diziam à mulher: Já agora não é pelo que disseste que nós cremos; mas porque nós mesmos temos ouvido e sabemos que este é verdadeiramente o Salvador do mundo.</para>
  <para style="s">Jesus volta à Galileia</para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>Passados dois dias, partiu dali para a Galileia. <verse number="44" style="v"/>Porque o mesmo Jesus testemunhou que um profeta não tem honras<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">4.44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 13:57">Mt 13.57</ref>; <ref loc="MRK 6:4">Mc 6.4</ref>; <ref loc="LUK 4:24">Lc 4.24</ref></char></note> na sua própria terra. <verse number="45" style="v"/>Assim, quando chegou à Galileia, os galileus o receberam, porque viram todas as coisas que ele fizera<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">4.45 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 2:23">Jo 2.23</ref></char></note> em Jerusalém, por ocasião da festa, à qual eles também tinham comparecido.</para>
  <para style="s">A cura do filho de um oficial do rei</para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Dirigiu-se, de novo, a Caná da Galileia, onde da água fizera vinho.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">4.46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 2:1-11">Jo 2.1-11</ref></char></note> Ora, havia um oficial do rei, cujo filho estava doente em Cafarnaum. <verse number="47" style="v"/>Tendo ouvido dizer que Jesus viera da Judeia para a Galileia, foi ter com ele e lhe rogou que descesse para curar seu filho, que estava à morte. <verse number="48" style="v"/>Então, Jesus lhe disse: <char style="wj">Se, porventura, não virdes sinais e prodígios, de modo nenhum crereis.</char> <verse number="49" style="v"/>Rogou-lhe o oficial: Senhor, desce, antes que meu filho morra. <verse number="50" style="v"/><char style="wj">Vai,</char> disse-lhe Jesus; <char style="wj">teu filho vive.</char> O homem creu na palavra de Jesus e partiu. <verse number="51" style="v"/>Já ele descia, quando os seus servos lhe vieram ao encontro, anunciando-lhe que o seu filho vivia. <verse number="52" style="v"/>Então, indagou deles a que hora o seu filho se sentira melhor. Informaram: Ontem, à hora sétima a febre o deixou. <verse number="53" style="v"/>Com isto, reconheceu o pai ser aquela precisamente a hora em que Jesus lhe dissera: Teu filho vive; e creu ele e toda a sua casa. <verse number="54" style="v"/>Foi este o segundo sinal que fez Jesus, depois de vir da Judeia para a Galileia.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">A cura de um paralítico</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Passadas estas coisas, havia uma festa dos judeus, e Jesus subiu para Jerusalém.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Ora, existe ali, junto à Porta das Ovelhas, um tanque, chamado em hebraico Betesda, o qual tem cinco pavilhões. <verse number="3" style="v"/>Nestes, jazia uma multidão de enfermos, cegos, coxos, paralíticos <verse number="4" style="v"/>[esperando que se movesse a água. Porquanto um anjo descia em certo tempo, agitando-a; e o primeiro que entrava no tanque, uma vez agitada a água, sarava de qualquer doença que tivesse]. <verse number="5" style="v"/>Estava ali um homem enfermo havia trinta e oito anos. <verse number="6" style="v"/>Jesus, vendo-o deitado e sabendo que estava assim há muito tempo, perguntou-lhe: <char style="wj">Queres ser curado?</char> <verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe o enfermo: Senhor, não tenho ninguém que me ponha no tanque, quando a água é agitada; pois, enquanto eu vou, desce outro antes de mim. <verse number="8" style="v"/>Então, lhe disse Jesus: <char style="wj">Levanta-te, toma o teu leito e anda.</char> <verse number="9" style="v"/>Imediatamente, o homem se viu curado e, tomando o leito, pôs-se a andar. E aquele dia era sábado. <verse number="10" style="v"/>Por isso, disseram os judeus ao que fora curado: Hoje é sábado, e não te é lícito carregar<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">5.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NEH 13:19">Ne 13.19</ref>; <ref loc="JER 17:21">Jr 17.21</ref></char></note> o leito. <verse number="11" style="v"/>Ao que ele lhes respondeu: O mesmo que me curou me disse: Toma o teu leito e anda. <verse number="12" style="v"/>Perguntaram-lhe eles: Quem é o homem que te disse: Toma o teu leito e anda? <verse number="13" style="v"/>Mas o que fora curado não sabia quem era; porque Jesus se havia retirado, por haver muita gente naquele lugar. <verse number="14" style="v"/>Mais tarde, Jesus o encontrou no templo e lhe disse: <char style="wj">Olha que já estás curado; não peques mais, para que não te suceda coisa pior.</char> <verse number="15" style="v"/>O homem retirou-se e disse aos judeus que fora Jesus quem o havia curado. <verse number="16" style="v"/>E os judeus perseguiam Jesus, porque fazia estas coisas no sábado. <verse number="17" style="v"/>Mas ele lhes disse: <char style="wj">Meu Pai trabalha até agora, e eu trabalho também.</char> <verse number="18" style="v"/>Por isso, pois, os judeus ainda mais procuravam matá-lo, porque não somente violava o sábado, mas também dizia que Deus era seu próprio Pai, fazendo-se igual a Deus.</para>
  <para style="s">Jesus explica a sua missão</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Então, lhes falou Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo que o Filho nada pode fazer de si mesmo, senão somente aquilo que vir fazer o Pai; porque tudo o que este fizer, o Filho também semelhantemente o faz.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Porque o Pai ama ao Filho, e lhe mostra tudo o que faz, e maiores obras do que estas lhe mostrará, para que vos maravilheis.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Pois assim como o Pai ressuscita e vivifica os mortos, assim também o Filho vivifica aqueles a quem quer.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">E o Pai a ninguém julga, mas ao Filho confiou todo julgamento,</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">a fim de que todos honrem o Filho do modo por que honram o Pai. Quem não honra o Filho não honra o Pai que o enviou.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: quem ouve a minha palavra e crê naquele que me enviou tem a vida eterna, não entra em juízo, mas passou da morte para a vida.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo que vem a hora e já chegou, em que os mortos ouvirão a voz do Filho de Deus; e os que a ouvirem viverão.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Porque assim como o Pai tem vida em si mesmo, também concedeu ao Filho ter vida em si mesmo.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">E lhe deu autoridade para julgar, porque é o Filho do Homem.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Não vos maravilheis disto, porque vem a hora em que todos os que se acham nos túmulos ouvirão a sua voz e sairão:</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">5.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 12:2">Dn 12.2</ref></char></note> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">os que tiverem feito o bem, para a ressurreição da vida; e os que tiverem praticado o mal, para a ressurreição do juízo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>
    <char style="wj">Eu nada posso fazer de mim mesmo; na forma por que ouço, julgo. O meu juízo é justo, porque não procuro a minha própria vontade, e sim a daquele que me enviou.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Se eu testifico a respeito de mim mesmo, o meu testemunho não é verdadeiro.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Outro é o que testifica a meu respeito, e sei que é verdadeiro o testemunho que ele dá de mim.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Mandastes mensageiros a João, e ele deu testemunho</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">5.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:19-27">Jo 1.19-27</ref>; <ref loc="JHN 3:27-30">3.27-30</ref></char></note> <char style="wj">da verdade.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, não aceito humano testemunho; digo-vos, entretanto, estas coisas para que sejais salvos.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Ele era a lâmpada que ardia e alumiava, e vós quisestes, por algum tempo, alegrar-vos com a sua luz.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Mas eu tenho maior testemunho do que o de João; porque as obras que o Pai me confiou para que eu as realizasse, essas que eu faço testemunham a meu respeito de que o Pai me enviou.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">O Pai,</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">5.37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:17">Mt 3.17</ref>; <ref loc="MRK 1:11">Mc 1.11</ref>; <ref loc="LUK 3:22">Lc 3.22</ref></char></note> <char style="wj">que me enviou, esse mesmo é que tem dado testemunho de mim. Jamais tendes ouvido a sua voz, nem visto a sua forma.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Também não tendes a sua palavra permanente em vós, porque não credes naquele a quem ele enviou.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">Examinais</char><note caller="4" style="f"><char style="fr" closed="false">5.39 </char><char style="fk" closed="false">Examinais; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">Examinai</char></note> <char style="wj">as Escrituras, porque julgais ter nelas a vida eterna, e são elas mesmas que testificam de mim.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Contudo, não quereis vir a mim para terdes vida.</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Eu não aceito glória que vem dos homens;</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">sei, entretanto, que não tendes em vós o amor de Deus.</char> <verse number="43" style="v"/><char style="wj">Eu vim em nome de meu Pai, e não me recebeis; se outro vier em seu próprio nome, certamente, o recebereis.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Como podeis crer, vós os que aceitais glória uns dos outros e, contudo, não procurais a glória que vem do Deus único?</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Não penseis que eu vos acusarei perante o Pai; quem vos acusa é Moisés, em quem tendes firmado a vossa confiança.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Porque, se, de fato, crêsseis em Moisés, também creríeis em mim; porquanto ele escreveu a meu respeito.</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Se, porém, não credes nos seus escritos, como crereis nas minhas palavras?</char></para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s">A multiplicação de pães e peixes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 14:13-21">Mt 14.13-21</ref>; <ref loc="MRK 6:30-44">Mc 6.30-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Lc 9.10-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois destas coisas, atravessou Jesus o mar da Galileia, que é o de Tiberíades. <verse number="2" style="v"/>Seguia-o numerosa multidão, porque tinham visto os sinais que ele fazia na cura dos enfermos. <verse number="3" style="v"/>Então, subiu Jesus ao monte e assentou-se ali com os seus discípulos. <verse number="4" style="v"/>Ora, a Páscoa, festa dos judeus, estava próxima. <verse number="5" style="v"/>Então, Jesus, erguendo os olhos e vendo que grande multidão vinha ter com ele, disse a Filipe: <char style="wj">Onde compraremos pães para lhes dar a comer?</char> <verse number="6" style="v"/>Mas dizia isto para o experimentar; porque ele bem sabia o que estava para fazer. <verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe Filipe: Não lhes bastariam duzentos denários de pão, para receber cada um o seu pedaço. <verse number="8" style="v"/>Um de seus discípulos, chamado André, irmão de Simão Pedro, informou a Jesus: <verse number="9" style="v"/>Está aí um rapaz que tem cinco pães de cevada e dois peixinhos; mas isto que é para tanta gente? <verse number="10" style="v"/>Disse Jesus: <char style="wj">Fazei o povo assentar-se;</char> pois havia naquele lugar muita relva. Assentaram-se, pois, os homens em número de quase cinco mil. <verse number="11" style="v"/>Então, Jesus tomou os pães e, tendo dado graças, distribuiu-os entre eles; e também igualmente os peixes, quanto queriam. <verse number="12" style="v"/>E, quando já estavam fartos, disse Jesus aos seus discípulos: <char style="wj">Recolhei os pedaços que sobraram, para que nada se perca.</char> <verse number="13" style="v"/>Assim, pois, o fizeram e encheram doze cestos de pedaços dos cinco pães de cevada, que sobraram aos que haviam comido. <verse number="14" style="v"/>Vendo, pois, os homens o sinal que Jesus fizera, disseram: Este é, verdadeiramente, o profeta que devia vir ao mundo. <verse number="15" style="v"/>Sabendo, pois, Jesus que estavam para vir com o intuito de arrebatá-lo para o proclamarem rei, retirou-se novamente, sozinho, para o monte.</para>
  <para style="s">Jesus anda por sobre o mar</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 14:22-33">Mt 14.22-33</ref>; <ref loc="MRK 6:45-52">Mc 6.45-52</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ao descambar o dia, os seus discípulos desceram para o mar. <verse number="17" style="v"/>E, tomando um barco, passaram para o outro lado, rumo a Cafarnaum. Já se fazia escuro, e Jesus ainda não viera ter com eles. <verse number="18" style="v"/>E o mar começava a empolar-se, agitado por vento rijo que soprava. <verse number="19" style="v"/>Tendo navegado uns vinte e cinco a trinta estádios, eis que viram Jesus andando por sobre o mar, aproximando-se do barco; e ficaram possuídos de temor. <verse number="20" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: <char style="wj">Sou eu. Não temais!</char> <verse number="21" style="v"/>Então, eles, de bom grado, o receberam, e logo o barco chegou ao seu destino.</para>
  <para style="s">Jesus, o pão da vida</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>No dia seguinte, a multidão que ficara do outro lado do mar notou que ali não havia senão um pequeno barco e que Jesus não embarcara nele com seus discípulos, tendo estes partido sós. <verse number="23" style="v"/>Entretanto, outros barquinhos chegaram de Tiberíades, perto do lugar onde comeram o pão, tendo o Senhor dado graças. <verse number="24" style="v"/>Quando, pois, viu a multidão que Jesus não estava ali nem os seus discípulos, tomaram os barcos e partiram para Cafarnaum à sua procura. <verse number="25" style="v"/>E, tendo-o encontrado no outro lado do mar, lhe perguntaram: Mestre, quando chegaste aqui? <verse number="26" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: vós me procurais, não porque vistes sinais, mas porque comestes dos pães e vos fartastes.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Trabalhai, não pela comida que perece, mas pela que subsiste para a vida eterna, a qual o Filho do Homem vos dará; porque Deus, o Pai, o confirmou com o seu selo.</char> <verse number="28" style="v"/>Dirigiram-se, pois, a ele, perguntando: Que faremos para realizar as obras de Deus? <verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">A obra de Deus é esta: que creiais naquele que por ele foi enviado.</char> <verse number="30" style="v"/>Então, lhe disseram eles: Que sinal fazes para que o vejamos e creiamos em ti? Quais são os teus feitos? <verse number="31" style="v"/>Nossos pais comeram o maná<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">6.31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:4">Êx 16.4</ref>,<ref loc="EXO 16:15">15</ref></char></note> no deserto, como está escrito:</para>
  <para style="pi">Deu-lhes a comer pão do céu.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">6.31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 78:24">Sl 78.24</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: não foi Moisés quem vos deu o pão do céu; o verdadeiro pão do céu é meu Pai quem vos dá.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Porque o pão de Deus é o que desce do céu e dá vida ao mundo.</char> <verse number="34" style="v"/>Então, lhe disseram: Senhor, dá-nos sempre desse pão. <verse number="35" style="v"/>Declarou-lhes, pois, Jesus: <char style="wj">Eu sou o pão da vida; o que vem a mim jamais terá fome; e o que crê em mim jamais terá sede.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Porém eu já vos disse que, embora me tenhais visto, não credes.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Todo aquele que o Pai me dá, esse virá a mim; e o que vem a mim, de modo nenhum o lançarei fora.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Porque eu desci do céu, não para fazer a minha própria vontade, e sim a vontade daquele que me enviou.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">E a vontade de quem me enviou é esta: que nenhum eu perca de todos os que me deu; pelo contrário, eu o ressuscitarei no último dia.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">De fato, a vontade de meu Pai é que todo homem que vir o Filho e nele crer tenha a vida eterna; e eu o ressuscitarei no último dia.</char></para>
  <para style="s">A murmuração dos judeus</para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Murmuravam, pois, dele os judeus, porque dissera: Eu sou o pão que desceu do céu. <verse number="42" style="v"/>E diziam: Não é este Jesus, o filho de José? Acaso, não lhe conhecemos o pai e a mãe? Como, pois, agora diz: Desci do céu? <verse number="43" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Não murmureis entre vós.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Ninguém pode vir a mim se o Pai, que me enviou, não o trouxer; e eu o ressuscitarei no último dia.</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Está escrito nos profetas:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">E serão todos ensinados por Deus.</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.45 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 54:13">Is 54.13</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <char style="wj">Portanto, todo aquele que da parte do Pai tem ouvido e aprendido, esse vem a mim.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Não que alguém tenha visto o Pai, salvo aquele que vem de Deus; este o tem visto.</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: quem crê em mim tem a vida eterna.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Eu sou o pão da vida.</char> <verse number="49" style="v"/><char style="wj">Vossos pais comeram o maná no deserto e morreram.</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">Este é o pão que desce do céu, para que todo o que dele comer não pereça.</char> <verse number="51" style="v"/><char style="wj">Eu sou o pão vivo que desceu do céu; se alguém dele comer, viverá eternamente; e o pão que eu darei pela vida do mundo é a minha carne.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Disputavam, pois, os judeus entre si, dizendo: Como pode este dar-nos a comer a sua própria carne? <verse number="53" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: se não comerdes a carne do Filho do Homem e não beberdes o seu sangue, não tendes vida em vós mesmos.</char> <verse number="54" style="v"/><char style="wj">Quem comer a minha carne e beber o meu sangue tem a vida eterna, e eu o ressuscitarei no último dia.</char> <verse number="55" style="v"/><char style="wj">Pois a minha carne é verdadeira comida, e o meu sangue é verdadeira bebida.</char> <verse number="56" style="v"/><char style="wj">Quem comer a minha carne e beber o meu sangue permanece em mim, e eu, nele.</char> <verse number="57" style="v"/><char style="wj">Assim como o Pai, que vive, me enviou, e igualmente eu vivo pelo Pai, também quem de mim se alimenta por mim viverá.</char> <verse number="58" style="v"/><char style="wj">Este é o pão que desceu do céu, em nada semelhante àquele que os vossos pais comeram e, contudo, morreram; quem comer este pão viverá eternamente.</char> <verse number="59" style="v"/>Estas coisas disse Jesus, quando ensinava na sinagoga de Cafarnaum.</para>
  <para style="s">Os discípulos escandalizados</para>
  <para style="p">
    <verse number="60" style="v"/>Muitos dos seus discípulos, tendo ouvido tais palavras, disseram: Duro é este discurso; quem o pode ouvir? <verse number="61" style="v"/>Mas Jesus, sabendo por si mesmo que eles murmuravam a respeito de suas palavras, interpelou-os: <char style="wj">Isto vos escandaliza?</char> <verse number="62" style="v"/><char style="wj">Que será, pois, se virdes o Filho do Homem subir para o lugar onde primeiro estava?</char> <verse number="63" style="v"/><char style="wj">O espírito é o que vivifica; a carne para nada aproveita; as palavras que eu vos tenho dito são espírito e são vida.</char> <verse number="64" style="v"/><char style="wj">Contudo, há descrentes entre vós.</char> Pois Jesus sabia, desde o princípio, quais eram os que não criam e quem o havia de trair. <verse number="65" style="v"/>E prosseguiu: <char style="wj">Por causa disto, é que vos tenho dito: ninguém poderá vir a mim, se, pelo Pai, não lhe for concedido.</char></para>
  <para style="s">Muitos discípulos se retiram</para>
  <para style="p">
    <verse number="66" style="v"/>À vista disso, muitos dos seus discípulos o abandonaram e já não andavam com ele. <verse number="67" style="v"/>Então, perguntou Jesus aos doze: <char style="wj">Porventura, quereis também vós outros retirar-vos?</char> <verse number="68" style="v"/>Respondeu-lhe Simão Pedro: Senhor, para quem iremos? Tu tens as palavras da vida eterna; <verse number="69" style="v"/>e nós temos crido e conhecido que tu és o Santo de Deus.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">6.68-69 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 16:16">Mt 16.16</ref>; <ref loc="MRK 8:29">Mc 8.29</ref>; <ref loc="LUK 9:20">Lc 9.20</ref></char></note> <verse number="70" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: <char style="wj">Não vos escolhi eu em número de doze? Contudo, um de vós é diabo.</char> <verse number="71" style="v"/>Referia-se ele a Judas, filho de Simão Iscariotes; porque era quem estava para traí-lo, sendo um dos doze.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s">A incredulidade dos irmãos de Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Passadas estas coisas, Jesus andava pela Galileia, porque não desejava percorrer a Judeia, visto que os judeus procuravam matá-lo. <verse number="2" style="v"/>Ora, a festa dos judeus, chamada de Festa dos Tabernáculos,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">7.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:34">Lv 23.34</ref>; <ref loc="DEU 16:13">Dt 16.13</ref></char></note> estava próxima. <verse number="3" style="v"/>Dirigiram-se, pois, a ele os seus irmãos e lhe disseram: Deixa este lugar e vai para a Judeia, para que também os teus discípulos vejam as obras que fazes. <verse number="4" style="v"/>Porque ninguém há que procure ser conhecido em público e, contudo, realize os seus feitos em oculto. Se fazes estas coisas, manifesta-te ao mundo. <verse number="5" style="v"/>Pois nem mesmo os seus irmãos criam nele. <verse number="6" style="v"/>Disse-lhes, pois, Jesus: <char style="wj">O meu tempo ainda não chegou, mas o vosso sempre está presente.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Não pode o mundo odiar-vos, mas a mim me odeia, porque eu dou testemunho a seu respeito de que as suas obras são más.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Subi vós outros à festa; eu, por enquanto, não subo, porque o meu tempo ainda não está cumprido.</char> <verse number="9" style="v"/>Disse-lhes Jesus estas coisas e continuou na Galileia.</para>
  <para style="s">Jesus na Festa dos Tabernáculos</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Mas, depois que seus irmãos subiram para a festa, então, subiu ele também, não publicamente, mas em oculto. <verse number="11" style="v"/>Ora, os judeus o procuravam na festa e perguntavam: Onde estará ele? <verse number="12" style="v"/>E havia grande murmuração a seu respeito entre as multidões. Uns diziam: Ele é bom. E outros: Não, antes, engana o povo. <verse number="13" style="v"/>Entretanto, ninguém falava dele abertamente, por ter medo dos judeus.</para>
  <para style="s">A controvérsia entre Jesus e os judeus</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Corria já em meio a festa, e Jesus subiu ao templo e ensinava. <verse number="15" style="v"/>Então, os judeus se maravilhavam e diziam: Como sabe este letras, sem ter estudado? <verse number="16" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">O meu ensino não é meu, e sim daquele que me enviou.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Se alguém quiser fazer a vontade dele, conhecerá a respeito da doutrina, se ela é de Deus ou se eu falo por mim mesmo.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Quem fala por si mesmo está procurando a sua própria glória; mas o que procura a glória de quem o enviou, esse é verdadeiro, e nele não há injustiça.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Não vos deu Moisés a lei? Contudo, ninguém dentre vós a observa. Por que procurais matar-me?</char> <verse number="20" style="v"/>Respondeu a multidão: Tens demônio. Quem é que procura matar-te? <verse number="21" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: <char style="wj">Um só feito realizei, e todos vos admirais.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Pelo motivo de que Moisés vos deu a circuncisão</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">7.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 12:3">Lv 12.3</ref></char></note> <char style="wj">(se bem que ela não vem dele, mas dos patriarcas</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">7.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 17:10">Gn 17.10</ref></char></note><char style="wj">), no sábado circuncidais um homem.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">E, se o homem pode ser circuncidado em dia de sábado, para que a lei de Moisés não seja violada, por que vos indignais contra mim, pelo fato de eu ter curado, num sábado, ao todo, um homem?</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">7.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 5:9">Jo 5.9</ref></char></note> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Não julgueis segundo a aparência, e sim pela reta justiça.</char></para>
  <para style="s">Os guardas mandados para prender Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Diziam alguns de Jerusalém: Não é este aquele a quem procuram matar? <verse number="26" style="v"/>Eis que ele fala abertamente, e nada lhe dizem. Porventura, reconhecem verdadeiramente as autoridades que este é, de fato, o Cristo? <verse number="27" style="v"/>Nós, todavia, sabemos donde este é; quando, porém, vier o Cristo, ninguém saberá donde ele é. <verse number="28" style="v"/>Jesus, pois, enquanto ensinava no templo, clamou, dizendo: <char style="wj">Vós não somente me conheceis, mas também sabeis donde eu sou; e não vim porque eu, de mim mesmo, o quisesse, mas aquele que me enviou é verdadeiro, aquele a quem vós não conheceis.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Eu o conheço, porque venho da parte dele e fui por ele enviado.</char> <verse number="30" style="v"/>Então, procuravam prendê-lo; mas ninguém lhe pôs a mão, porque ainda não era chegada a sua hora. <verse number="31" style="v"/>E, contudo, muitos de entre a multidão creram nele e diziam: Quando vier o Cristo, fará, porventura, maiores sinais do que este homem tem feito?</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Os fariseus, ouvindo a multidão murmurar estas coisas a respeito dele, juntamente com os principais sacerdotes enviaram guardas para o prenderem. <verse number="33" style="v"/>Disse-lhes Jesus: <char style="wj">Ainda por um pouco de tempo estou convosco e depois irei para junto daquele que me enviou.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Haveis de procurar-me e não me achareis; também aonde eu estou, vós não podeis ir.</char> <verse number="35" style="v"/>Disseram, pois, os judeus uns aos outros: Para onde irá este que não o possamos achar? Irá, porventura, para a Dispersão entre os gregos, com o fim de os ensinar? <verse number="36" style="v"/>Que significa, de fato, o que ele diz: Haveis de procurar-me e não me achareis; também aonde eu estou, vós não podeis ir?</para>
  <para style="s">Jesus, a fonte da água viva</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>No último dia, o grande dia da festa,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">7.37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 23:36">Lv 23.36</ref></char></note> levantou-se Jesus e exclamou: <char style="wj">Se alguém tem sede, venha a mim e beba.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Quem crer em mim, como diz a Escritura, do seu interior fluirão rios de água viva.</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">7.38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EZK 47:1">Ez 47.1</ref>; <ref loc="ZEC 14:8">Zc 14.8</ref></char></note> <verse number="39" style="v"/>Isto ele disse com respeito ao Espírito que haviam de receber os que nele cressem; pois o Espírito até aquele momento não fora dado, porque Jesus não havia sido ainda glorificado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Então, os que dentre o povo tinham ouvido estas palavras diziam: Este é verdadeiramente o profeta; <verse number="41" style="v"/>outros diziam: Ele é o Cristo; outros, porém, perguntavam: Porventura, o Cristo virá da Galileia? <verse number="42" style="v"/>Não diz a Escritura que o Cristo vem da descendência de Davi e da aldeia de Belém,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">7.42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MIC 5:2">Mq 5.2</ref></char></note> donde era Davi? <verse number="43" style="v"/>Assim, houve uma dissensão entre o povo por causa dele; <verse number="44" style="v"/>alguns dentre eles queriam prendê-lo, mas ninguém lhe pôs as mãos.</para>
  <para style="s">Os guardas voltam sem Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Voltaram, pois, os guardas à presença dos principais sacerdotes e fariseus, e estes lhes perguntaram: Por que não o trouxestes? <verse number="46" style="v"/>Responderam eles: Jamais alguém falou como este homem. <verse number="47" style="v"/>Replicaram-lhes, pois, os fariseus: Será que também vós fostes enganados? <verse number="48" style="v"/>Porventura, creu nele alguém dentre as autoridades ou algum dos fariseus? <verse number="49" style="v"/>Quanto a esta plebe que nada sabe da lei, é maldita. <verse number="50" style="v"/>Nicodemos, um deles, que antes fora ter com Jesus,<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">7.50 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:1">Jo 3.1</ref></char></note> perguntou-lhes: <verse number="51" style="v"/>Acaso, a nossa lei julga um homem, sem primeiro ouvi-lo e saber o que ele fez? <verse number="52" style="v"/>Responderam eles: Dar-se-á o caso de que também tu és da Galileia? Examina e verás que da Galileia não se levanta profeta. <verse number="53" style="v"/>[E cada um foi para sua casa.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">A mulher adúltera</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Jesus, entretanto, foi para o monte das Oliveiras. <verse number="2" style="v"/>De madrugada, voltou novamente para o templo, e todo o povo ia ter com ele; e, assentado, os ensinava. <verse number="3" style="v"/>Os escribas e fariseus trouxeram à sua presença uma mulher surpreendida em adultério e, fazendo-a ficar de pé no meio de todos, <verse number="4" style="v"/>disseram a Jesus: Mestre, esta mulher foi apanhada em flagrante adultério. <verse number="5" style="v"/>E na lei nos mandou Moisés que tais mulheres sejam apedrejadas;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">8.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 20:10">Lv 20.10</ref>; <ref loc="DEU 22:22-24">Dt 22.22-24</ref></char></note> tu, pois, que dizes? <verse number="6" style="v"/>Isto diziam eles tentando-o, para terem de que o acusar. Mas Jesus, inclinando-se, escrevia na terra com o dedo. <verse number="7" style="v"/>Como insistissem na pergunta, Jesus se levantou e lhes disse: <char style="wj">Aquele que dentre vós estiver sem pecado seja o primeiro que lhe atire pedra.</char> <verse number="8" style="v"/>E, tornando a inclinar-se, continuou a escrever no chão. <verse number="9" style="v"/>Mas, ouvindo eles esta resposta e acusados pela própria consciência, foram-se retirando um por um, a começar pelos mais velhos até aos últimos, ficando só Jesus e a mulher no meio onde estava. <verse number="10" style="v"/>Erguendo-se Jesus e não vendo a ninguém mais além da mulher, perguntou-lhe: <char style="wj">Mulher, onde estão aqueles teus acusadores? Ninguém te condenou?</char> <verse number="11" style="v"/>Respondeu ela: Ninguém, Senhor! Então, lhe disse Jesus: <char style="wj">Nem eu tampouco te condeno; vai e não peques mais.]</char></para>
  <para style="s">Jesus, a luz do mundo</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>De novo, lhes falava Jesus, dizendo: <char style="wj">Eu sou a luz do mundo;</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">8.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:14">Mt 5.14</ref>; <ref loc="JHN 9:5">Jo 9.5</ref></char></note> <char style="wj">quem me segue não andará nas trevas; pelo contrário, terá a luz da vida.</char> <verse number="13" style="v"/>Então, lhe objetaram os fariseus: Tu dás testemunho de ti mesmo;<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">8.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 5:31">Jo 5.31</ref></char></note> logo, o teu testemunho não é verdadeiro. <verse number="14" style="v"/>Respondeu Jesus e disse-lhes: <char style="wj">Posto que eu testifico de mim mesmo, o meu testemunho é verdadeiro, porque sei donde vim e para onde vou; mas vós não sabeis donde venho, nem para onde vou.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Vós julgais segundo a carne, eu a ninguém julgo.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Se eu julgo, o meu juízo é verdadeiro, porque não sou eu só, porém eu e aquele que me enviou.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Também na vossa lei está escrito que o testemunho de duas pessoas é verdadeiro.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Eu testifico de mim mesmo, e o Pai, que me enviou, também testifica de mim.</char> <verse number="19" style="v"/>Então, eles lhe perguntaram: Onde está teu Pai? Respondeu Jesus: <char style="wj">Não me conheceis a mim nem a meu Pai; se conhecêsseis a mim, também conheceríeis a meu Pai.</char> <verse number="20" style="v"/>Proferiu ele estas palavras no lugar do gazofilácio, quando ensinava no templo; e ninguém o prendeu, porque não era ainda chegada a sua hora.</para>
  <para style="s">Jesus defende a sua missão e autoridade</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>De outra feita, lhes falou, dizendo: <char style="wj">Vou retirar-me, e vós me procurareis, mas perecereis no vosso pecado; para onde eu vou vós não podeis ir.</char> <verse number="22" style="v"/>Então, diziam os judeus: Terá ele, acaso, a intenção de suicidar-se? Porque diz: Para onde eu vou vós não podeis ir. <verse number="23" style="v"/>E prosseguiu: <char style="wj">Vós sois cá de baixo, eu sou lá de cima; vós sois deste mundo, eu deste mundo não sou.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Por isso, eu vos disse que morrereis nos vossos pecados; porque, se não crerdes que <char style="sc">Eu Sou</char>, morrereis nos vossos pecados.</char> <verse number="25" style="v"/>Então, lhe perguntaram: Quem és tu? Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Que é que desde o princípio vos tenho dito?</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Muitas coisas tenho para dizer a vosso respeito e vos julgar; porém aquele que me enviou é verdadeiro, de modo que as coisas que dele tenho ouvido, essas digo ao mundo.</char> <verse number="27" style="v"/>Eles, porém, não atinaram que lhes falava do Pai. <verse number="28" style="v"/>Disse-lhes, pois, Jesus: <char style="wj">Quando levantardes o Filho do Homem, então, sabereis que <char style="sc">Eu Sou</char> e que nada faço por mim mesmo; mas falo como o Pai me ensinou.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">E aquele que me enviou está comigo, não me deixou só, porque eu faço sempre o que lhe agrada.</char> <verse number="30" style="v"/>Ditas estas coisas, muitos creram nele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Disse, pois, Jesus aos judeus que haviam crido nele: <char style="wj">Se vós permanecerdes na minha palavra, sois verdadeiramente meus discípulos;</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">e conhecereis a verdade, e a verdade vos libertará.</char> <verse number="33" style="v"/>Responderam-lhe: Somos descendência de Abraão<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">8.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:9">Mt 3.9</ref>; <ref loc="LUK 3:8">Lc 3.8</ref></char></note> e jamais fomos escravos de alguém; como dizes tu: Sereis livres? <verse number="34" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: todo o que comete pecado é escravo do pecado.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">O escravo não fica sempre na casa; o filho, sim, para sempre.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Se, pois, o Filho vos libertar, verdadeiramente sereis livres.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Bem sei que sois descendência de Abraão; contudo, procurais matar-me, porque a minha palavra não está em vós.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Eu falo das coisas que vi junto de meu Pai; vós, porém, fazeis o que vistes em vosso pai.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="39" style="v"/>Então, lhe responderam: Nosso pai é Abraão. Disse-lhes Jesus: <char style="wj">Se sois filhos de Abraão, praticai as obras de Abraão.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Mas agora procurais matar-me, a mim que vos tenho falado a verdade que ouvi de Deus; assim não procedeu Abraão.</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Vós fazeis as obras de vosso pai.</char> Disseram-lhe eles: Nós não somos bastardos; temos um pai, que é Deus. <verse number="42" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: <char style="wj">Se Deus fosse, de fato, vosso pai, certamente, me havíeis de amar; porque eu vim de Deus e aqui estou; pois não vim de mim mesmo, mas ele me enviou.</char> <verse number="43" style="v"/><char style="wj">Qual a razão por que não compreendeis a minha linguagem? É porque sois incapazes de ouvir a minha palavra.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Vós sois do diabo, que é vosso pai, e quereis satisfazer-lhe os desejos. Ele foi homicida desde o princípio e jamais se firmou na verdade, porque nele não há verdade. Quando ele profere mentira, fala do que lhe é próprio, porque é mentiroso e pai da mentira.</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Mas, porque eu digo a verdade, não me credes.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Quem dentre vós me convence de pecado? Se vos digo a verdade, por que razão não me credes?</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Quem é de Deus ouve as palavras de Deus; por isso, não me dais ouvidos, porque não sois de Deus.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Responderam, pois, os judeus e lhe disseram: Porventura, não temos razão em dizer que és samaritano e tens demônio? <verse number="49" style="v"/>Replicou Jesus: <char style="wj">Eu não tenho demônio; pelo contrário, honro a meu Pai, e vós me desonrais.</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">Eu não procuro a minha própria glória; há quem a busque e julgue.</char> <verse number="51" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: se alguém guardar a minha palavra, não verá a morte, eternamente.</char> <verse number="52" style="v"/>Disseram-lhe os judeus: Agora, estamos certos de que tens demônio. Abraão morreu, e também os profetas, e tu dizes: Se alguém guardar a minha palavra, não provará a morte, eternamente. <verse number="53" style="v"/>És maior do que Abraão, o nosso pai, que morreu? Também os profetas morreram. Quem, pois, te fazes ser? <verse number="54" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Se eu me glorifico a mim mesmo, a minha glória nada é; quem me glorifica é meu Pai, o qual vós dizeis que é vosso Deus.</char> <verse number="55" style="v"/><char style="wj">Entretanto, vós não o tendes conhecido; eu, porém, o conheço. Se eu disser que não o conheço, serei como vós: mentiroso; mas eu o conheço e guardo a sua palavra.</char> <verse number="56" style="v"/><char style="wj">Abraão, vosso pai, alegrou-se por ver o meu dia, viu-o e regozijou-se.</char> <verse number="57" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois, os judeus: Ainda não tens cinquenta anos e viste Abraão? <verse number="58" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Em verdade, em verdade eu vos digo: antes que Abraão existisse, <char style="sc">Eu Sou</char>.</char> <verse number="59" style="v"/>Então, pegaram em pedras para atirarem nele; mas Jesus se ocultou e saiu do templo.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">A cura de um cego de nascença</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Caminhando Jesus, viu um homem cego de nascença. <verse number="2" style="v"/>E os seus discípulos perguntaram: Mestre, quem pecou, este ou seus pais, para que nascesse cego? <verse number="3" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Nem ele pecou, nem seus pais; mas foi para que se manifestem nele as obras de Deus.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">É necessário que façamos as obras daquele que me enviou, enquanto é dia; a noite vem, quando ninguém pode trabalhar.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Enquanto estou no mundo, sou a luz do mundo.</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">9.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:14">Mt 5.14</ref>; <ref loc="JHN 8:12">Jo 8.12</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Dito isso, cuspiu na terra e, tendo feito lodo com a saliva, aplicou-o aos olhos do cego, <verse number="7" style="v"/>dizendo-lhe: <char style="wj">Vai, lava-te no tanque de Siloé</char> (que quer dizer Enviado). Ele foi, lavou-se e voltou vendo. <verse number="8" style="v"/>Então, os vizinhos e os que dantes o conheciam de vista, como mendigo, perguntavam: Não é este o que estava assentado pedindo esmolas? <verse number="9" style="v"/>Uns diziam: É ele. Outros: Não, mas se parece com ele. Ele mesmo, porém, dizia: Sou eu. <verse number="10" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois: Como te foram abertos os olhos? <verse number="11" style="v"/>Respondeu ele: O homem chamado Jesus fez lodo, untou-me os olhos e disse-me: Vai ao tanque de Siloé e lava-te. Então, fui, lavei-me e estou vendo. <verse number="12" style="v"/>Disseram-lhe, pois: Onde está ele? Respondeu: Não sei.</para>
  <para style="s">Os fariseus interrogam o cego</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Levaram, pois, aos fariseus o que dantes fora cego. <verse number="14" style="v"/>E era sábado o dia em que Jesus fez o lodo e lhe abriu os olhos. <verse number="15" style="v"/>Então, os fariseus, por sua vez, lhe perguntaram como chegara a ver; ao que lhes respondeu: Aplicou lodo aos meus olhos, lavei-me e estou vendo. <verse number="16" style="v"/>Por isso, alguns dos fariseus diziam: Esse homem não é de Deus, porque não guarda o sábado. Diziam outros: Como pode um homem pecador fazer tamanhos sinais? E houve dissensão entre eles. <verse number="17" style="v"/>De novo, perguntaram ao cego: Que dizes tu a respeito dele, visto que te abriu os olhos? Que é profeta, respondeu ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Não acreditaram os judeus que ele fora cego e que agora via, enquanto não lhe chamaram os pais <verse number="19" style="v"/>e os interrogaram: É este o vosso filho, de quem dizeis que nasceu cego? Como, pois, vê agora? <verse number="20" style="v"/>Então, os pais responderam: Sabemos que este é nosso filho e que nasceu cego; <verse number="21" style="v"/>mas não sabemos como vê agora; ou quem lhe abriu os olhos também não sabemos. Perguntai a ele, idade tem; falará de si mesmo. <verse number="22" style="v"/>Isto disseram seus pais porque estavam com medo dos judeus; pois estes já haviam assentado que, se alguém confessasse ser Jesus o Cristo, fosse expulso da sinagoga. <verse number="23" style="v"/>Por isso, é que disseram os pais: Ele idade tem, interrogai-o.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Então, chamaram, pela segunda vez, o homem que fora cego e lhe disseram: Dá glória a Deus; nós sabemos que esse homem é pecador. <verse number="25" style="v"/>Ele retrucou: Se é pecador, não sei; uma coisa sei: eu era cego e agora vejo. <verse number="26" style="v"/>Perguntaram-lhe, pois: Que te fez ele? como te abriu os olhos? <verse number="27" style="v"/>Ele lhes respondeu: Já vo-lo disse, e não atendestes; por que quereis ouvir outra vez? Porventura, quereis vós também tornar-vos seus discípulos? <verse number="28" style="v"/>Então, o injuriaram e lhe disseram: Discípulo dele és tu; mas nós somos discípulos de Moisés. <verse number="29" style="v"/>Sabemos que Deus falou a Moisés; mas este nem sabemos donde é. <verse number="30" style="v"/>Respondeu-lhes o homem: Nisto é de estranhar que vós não saibais donde ele é, e, contudo, me abriu os olhos. <verse number="31" style="v"/>Sabemos que Deus não atende a pecadores; mas, pelo contrário, se alguém teme a Deus e pratica a sua vontade, a este atende. <verse number="32" style="v"/>Desde que há mundo, jamais se ouviu que alguém tenha aberto os olhos a um cego de nascença. <verse number="33" style="v"/>Se este homem não fosse de Deus, nada poderia ter feito. <verse number="34" style="v"/>Mas eles retrucaram: Tu és nascido todo em pecado e nos ensinas a nós? E o expulsaram.</para>
  <para style="s">Jesus revela-se ao cego</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>Ouvindo Jesus que o tinham expulsado, encontrando-o, lhe perguntou: <char style="wj">Crês tu no Filho do Homem?</char> <verse number="36" style="v"/>Ele respondeu e disse: Quem é, Senhor, para que eu nele creia? <verse number="37" style="v"/>E Jesus lhe disse: <char style="wj">Já o tens visto, e é o que fala contigo.</char> <verse number="38" style="v"/>Então, afirmou ele: Creio, Senhor; e o adorou. <verse number="39" style="v"/>Prosseguiu Jesus: <char style="wj">Eu vim a este mundo para juízo, a fim de que os que não veem vejam, e os que veem se tornem cegos.</char> <verse number="40" style="v"/>Alguns dentre os fariseus que estavam perto dele perguntaram-lhe: Acaso, também nós somos cegos? <verse number="41" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Se fôsseis cegos, não teríeis pecado algum; mas, porque agora dizeis: Nós vemos, subsiste o vosso pecado.</char></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">Jesus, o bom pastor</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: o que não entra pela porta no aprisco das ovelhas, mas sobe por outra parte, esse é ladrão e salteador.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Aquele, porém, que entra pela porta, esse é o pastor das ovelhas.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Para este o porteiro abre, as ovelhas ouvem a sua voz, ele chama pelo nome as suas próprias ovelhas e as conduz para fora.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Depois de fazer sair todas as que lhe pertencem, vai adiante delas, e elas o seguem, porque lhe reconhecem a voz;</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">mas de modo nenhum seguirão o estranho; antes, fugirão dele, porque não conhecem a voz dos estranhos.</char> <verse number="6" style="v"/>Jesus lhes propôs esta parábola, mas eles não compreenderam o sentido daquilo que lhes falava.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Jesus, pois, lhes afirmou de novo: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: eu sou a porta das ovelhas.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Todos quantos vieram antes de mim são ladrões e salteadores; mas as ovelhas não lhes deram ouvido.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Eu sou a porta. Se alguém entrar por mim, será salvo; entrará, e sairá, e achará pastagem.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">O ladrão vem somente para roubar, matar e destruir; eu vim para que tenham vida e a tenham em abundância.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Eu sou o bom pastor. O bom pastor dá a vida pelas ovelhas.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">O mercenário, que não é pastor, a quem não pertencem as ovelhas, vê vir o lobo, abandona as ovelhas e foge; então, o lobo as arrebata e dispersa.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">O mercenário foge, porque é mercenário e não tem cuidado com as ovelhas.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Eu sou o bom pastor; conheço as minhas ovelhas, e elas me conhecem a mim,</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">assim como o Pai me conhece</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 11:27">Mt 11.27</ref>; <ref loc="LUK 10:22">Lc 10.22</ref></char></note> <char style="wj">a mim, e eu conheço o Pai; e dou a minha vida pelas ovelhas.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Ainda tenho outras ovelhas, não deste aprisco; a mim me convém conduzi-las; elas ouvirão a minha voz; então, haverá um rebanho e um pastor.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Por isso, o Pai me ama, porque eu dou a minha vida para a reassumir.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Ninguém a tira de mim; pelo contrário, eu espontaneamente a dou. Tenho autoridade para a entregar e também para reavê-la. Este mandato recebi de meu Pai.</char></para>
  <para style="s">Nova dissensão entre os judeus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Por causa dessas palavras, rompeu nova dissensão entre os judeus. <verse number="20" style="v"/>Muitos deles diziam: Ele tem demônio e enlouqueceu; por que o ouvis? <verse number="21" style="v"/>Outros diziam: Este modo de falar não é de endemoninhado; pode, porventura, um demônio abrir os olhos aos cegos?</para>
  <para style="s">A Festa da Dedicação. Jesus é interrogado</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Celebrava-se em Jerusalém a Festa da Dedicação. Era inverno. <verse number="23" style="v"/>Jesus passeava no templo, no Pórtico de Salomão. <verse number="24" style="v"/>Rodearam-no, pois, os judeus e o interpelaram: Até quando nos deixarás a mente em suspenso? Se tu és o Cristo, dize-o francamente. <verse number="25" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Já vo-lo disse, e não credes. As obras que eu faço em nome de meu Pai testificam a meu respeito.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Mas vós não credes, porque não sois das minhas ovelhas.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">As minhas ovelhas ouvem a minha voz; eu as conheço, e elas me seguem.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Eu lhes dou a vida eterna; jamais perecerão, e ninguém as arrebatará da minha mão.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Aquilo que meu Pai me deu é maior do que tudo; e da mão do Pai ninguém pode arrebatar.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Eu e o Pai somos um.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Novamente, pegaram os judeus em pedras para lhe atirar. <verse number="32" style="v"/>Disse-lhes Jesus: <char style="wj">Tenho-vos mostrado muitas obras boas da parte do Pai; por qual delas me apedrejais?</char> <verse number="33" style="v"/>Responderam-lhe os judeus: Não é por obra boa que te apedrejamos, e sim por causa da blasfêmia,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">10.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:16">Lv 24.16</ref></char></note> pois, sendo tu homem, te fazes Deus a ti mesmo. <verse number="34" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: <char style="wj">Não está escrito na vossa lei:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Eu disse: sois deuses?</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.34 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 82:6">Sl 82.6</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="35" style="v"/>
    <char style="wj">Se ele chamou deuses àqueles a quem foi dirigida a palavra de Deus, e a Escritura não pode falhar,</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">então, daquele a quem o Pai santificou e enviou ao mundo, dizeis: Tu blasfemas; porque declarei: sou Filho de Deus?</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Se não faço as obras de meu Pai, não me acrediteis;</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">mas, se faço, e não me credes, crede nas obras; para que possais saber e compreender que o Pai está em mim, e eu estou no Pai.</char> <verse number="39" style="v"/>Nesse ponto, procuravam, outra vez, prendê-lo; mas ele se livrou das suas mãos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Novamente, se retirou para além do Jordão, para o lugar onde João batizava no princípio;<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">10.40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 1:28">Jo 1.28</ref></char></note> e ali permaneceu. <verse number="41" style="v"/>E iam muitos ter com ele e diziam: Realmente, João não fez nenhum sinal, porém tudo quanto disse a respeito deste era verdade. <verse number="42" style="v"/>E muitos ali creram nele.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s">A ressurreição de Lázaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Estava enfermo Lázaro, de Betânia, da aldeia de Maria e de sua irmã<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">11.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 10:38-39">Lc 10.38-39</ref></char></note> Marta. <verse number="2" style="v"/>Esta Maria, cujo irmão Lázaro estava enfermo, era a mesma que ungiu com bálsamo o Senhor<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">11.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 12:3">Jo 12.3</ref></char></note> e lhe enxugou os pés com os seus cabelos. <verse number="3" style="v"/>Mandaram, pois, as irmãs de Lázaro dizer a Jesus: Senhor, está enfermo aquele a quem amas. <verse number="4" style="v"/>Ao receber a notícia, disse Jesus: <char style="wj">Esta enfermidade não é para morte, e sim para a glória de Deus, a fim de que o Filho de Deus seja por ela glorificado.</char> <verse number="5" style="v"/>Ora, amava Jesus a Marta, e a sua irmã, e a Lázaro. <verse number="6" style="v"/>Quando, pois, soube que Lázaro estava doente, ainda se demorou dois dias no lugar onde estava. <verse number="7" style="v"/>Depois, disse aos seus discípulos: <char style="wj">Vamos outra vez para a Judeia.</char> <verse number="8" style="v"/>Disseram-lhe os discípulos: Mestre, ainda agora os judeus procuravam apedrejar-te, e voltas para lá? <verse number="9" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Não são doze as horas do dia? Se alguém andar de dia, não tropeça, porque vê a luz deste mundo;</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">mas, se andar de noite, tropeça, porque nele não há luz.</char> <verse number="11" style="v"/>Isto dizia e depois lhes acrescentou: <char style="wj">Nosso amigo Lázaro adormeceu, mas vou para despertá-lo.</char> <verse number="12" style="v"/>Disseram-lhe, pois, os discípulos: Senhor, se dorme, estará salvo. <verse number="13" style="v"/>Jesus, porém, falara com respeito à morte de Lázaro; mas eles supunham que tivesse falado do repouso do sono. <verse number="14" style="v"/>Então, Jesus lhes disse claramente: <char style="wj">Lázaro morreu;</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">e por vossa causa me alegro de que lá não estivesse, para que possais crer; mas vamos ter com ele.</char> <verse number="16" style="v"/>Então, Tomé, chamado Dídimo, disse aos condiscípulos: Vamos também nós para morrermos com ele.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Chegando Jesus, encontrou Lázaro já sepultado, havia quatro dias. <verse number="18" style="v"/>Ora, Betânia estava cerca de quinze estádios perto de Jerusalém. <verse number="19" style="v"/>Muitos dentre os judeus tinham vindo ter com Marta e Maria, para as consolar a respeito de seu irmão. <verse number="20" style="v"/>Marta, quando soube que vinha Jesus, saiu ao seu encontro; Maria, porém, ficou sentada em casa. <verse number="21" style="v"/>Disse, pois, Marta a Jesus: Senhor, se estiveras aqui, não teria morrido meu irmão. <verse number="22" style="v"/>Mas também sei que, mesmo agora, tudo quanto pedires a Deus, Deus to concederá. <verse number="23" style="v"/>Declarou-lhe Jesus: <char style="wj">Teu irmão há de ressurgir.</char> <verse number="24" style="v"/>Eu sei, replicou Marta, que ele há de ressurgir na ressurreição, no último dia. <verse number="25" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Eu sou a ressurreição e a vida. Quem crê em mim, ainda que morra, viverá;</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">e todo o que vive e crê em mim não morrerá, eternamente. Crês isto?</char> <verse number="27" style="v"/>Sim, Senhor, respondeu ela, eu tenho crido que tu és o Cristo, o Filho de Deus que devia vir ao mundo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tendo dito isto, retirou-se e chamou Maria, sua irmã, e lhe disse em particular: O Mestre chegou e te chama. <verse number="29" style="v"/>Ela, ouvindo isto, levantou-se depressa e foi ter com ele, <verse number="30" style="v"/>pois Jesus ainda não tinha entrado na aldeia, mas permanecia onde Marta se avistara com ele. <verse number="31" style="v"/>Os judeus que estavam com Maria em casa e a consolavam, vendo-a levantar-se depressa e sair, seguiram-na, supondo que ela ia ao túmulo para chorar. <verse number="32" style="v"/>Quando Maria chegou ao lugar onde estava Jesus, ao vê-lo, lançou-se-lhe aos pés, dizendo: Senhor, se estiveras aqui, meu irmão não teria morrido. <verse number="33" style="v"/>Jesus, vendo-a chorar, e bem assim os judeus que a acompanhavam, agitou-se no espírito e comoveu-se. <verse number="34" style="v"/>E perguntou: <char style="wj">Onde o sepultastes?</char> Eles lhe responderam: Senhor, vem e vê! <verse number="35" style="v"/>Jesus chorou. <verse number="36" style="v"/>Então, disseram os judeus: Vede quanto o amava. <verse number="37" style="v"/>Mas alguns objetaram: Não podia ele, que abriu os olhos ao cego, fazer que este não morresse? <verse number="38" style="v"/>Jesus, agitando-se novamente em si mesmo, encaminhou-se para o túmulo; era este uma gruta a cuja entrada tinham posto uma pedra. <verse number="39" style="v"/>Então, ordenou Jesus: <char style="wj">Tirai a pedra.</char> Disse-lhe Marta, irmã do morto: Senhor, já cheira mal, porque já é de quatro dias. <verse number="40" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Não te disse eu que, se creres, verás a glória de Deus?</char> <verse number="41" style="v"/>Tiraram, então, a pedra. E Jesus, levantando os olhos para o céu, disse: <char style="wj">Pai, graças te dou porque me ouviste.</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Aliás, eu sabia que sempre me ouves, mas assim falei por causa da multidão presente, para que creiam que tu me enviaste.</char> <verse number="43" style="v"/>E, tendo dito isto, clamou em alta voz: <char style="wj">Lázaro, vem para fora!</char> <verse number="44" style="v"/>Saiu aquele que estivera morto, tendo os pés e as mãos ligados com ataduras e o rosto envolto num lenço. Então, lhes ordenou Jesus: <char style="wj">Desatai-o e deixai-o ir.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Muitos, pois, dentre os judeus que tinham vindo visitar Maria, vendo o que fizera Jesus, creram nele. <verse number="46" style="v"/>Outros, porém, foram ter com os fariseus e lhes contaram dos feitos que Jesus realizara.</para>
  <para style="s">O plano para tirar a vida de Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Então, os principais sacerdotes e os fariseus convocaram o Sinédrio; e disseram: Que estamos fazendo, uma vez que este homem opera muitos sinais? <verse number="48" style="v"/>Se o deixarmos assim, todos crerão nele; depois, virão os romanos e tomarão não só o nosso lugar, mas a própria nação. <verse number="49" style="v"/>Caifás, porém, um dentre eles, sumo sacerdote naquele ano, advertiu-os, dizendo: Vós nada sabeis, <verse number="50" style="v"/>nem considerais que vos convém que morra um só homem pelo povo e que não venha a perecer toda a nação. <verse number="51" style="v"/>Ora, ele não disse isto de si mesmo; mas, sendo sumo sacerdote naquele ano, profetizou que Jesus estava para morrer pela nação <verse number="52" style="v"/>e não somente pela nação, mas também para reunir em um só corpo os filhos de Deus, que andam dispersos. <verse number="53" style="v"/>Desde aquele dia, resolveram matá-lo. <verse number="54" style="v"/>De sorte que Jesus já não andava publicamente entre os judeus, mas retirou-se para uma região vizinha ao deserto, para uma cidade chamada Efraim; e ali permaneceu com os discípulos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Estava próxima a Páscoa dos judeus; e muitos daquela região subiram para Jerusalém antes da Páscoa, para se purificarem. <verse number="56" style="v"/>Lá, procuravam Jesus e, estando eles no templo, diziam uns aos outros: Que vos parece? Não virá ele à festa? <verse number="57" style="v"/>Ora, os principais sacerdotes e os fariseus tinham dado ordem para, se alguém soubesse onde ele estava, denunciá-lo, a fim de o prenderem.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">Jesus ungido por Maria em Betânia</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:6-13">Mt 26.6-13</ref>; <ref loc="MRK 14:3-9">Mc 14.3-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Seis dias antes da Páscoa, foi Jesus para Betânia, onde estava Lázaro, a quem ele ressuscitara dentre os mortos. <verse number="2" style="v"/>Deram-lhe, pois, ali, uma ceia; Marta servia, sendo Lázaro um dos que estavam com ele à mesa. <verse number="3" style="v"/>Então, Maria, tomando uma libra de bálsamo de nardo puro, mui precioso, ungiu os pés de Jesus e os enxugou com os seus cabelos; e encheu-se toda a casa com o perfume do bálsamo. <verse number="4" style="v"/>Mas Judas Iscariotes, um dos seus discípulos, o que estava para traí-lo, disse: <verse number="5" style="v"/>Por que não se vendeu este perfume por trezentos denários e não se deu aos pobres? <verse number="6" style="v"/>Isto disse ele, não porque tivesse cuidado dos pobres; mas porque era ladrão e, tendo a bolsa, tirava o que nela se lançava. <verse number="7" style="v"/>Jesus, entretanto, disse: <char style="wj">Deixa-a! Que ela guarde isto para o dia em que me embalsamarem;</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">porque os pobres, sempre os tendes convosco,</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">12.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 15:11">Dt 15.11</ref></char></note> <char style="wj">mas a mim nem sempre me tendes.</char></para>
  <para style="s">O plano para tirar a vida de Lázaro</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Soube numerosa multidão dos judeus que Jesus estava ali, e lá foram não só por causa dele, mas também para verem Lázaro, a quem ele ressuscitara dentre os mortos. <verse number="10" style="v"/>Mas os principais sacerdotes resolveram matar também Lázaro; <verse number="11" style="v"/>porque muitos dos judeus, por causa dele, voltavam crendo em Jesus.</para>
  <para style="s">A entrada triunfal de Jesus em Jerusalém</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 21:1-11">Mt 21.1-11</ref>; <ref loc="MRK 11:1-11">Mc 11.1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Lc 19.28-40</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, a numerosa multidão que viera à festa, tendo ouvido que Jesus estava de caminho para Jerusalém, <verse number="13" style="v"/>tomou ramos de palmeiras e saiu ao seu encontro, clamando: Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor e que é Rei de Israel!<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">12.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 118:25-26">Sl 118.25-26</ref></char></note> <verse number="14" style="v"/>E Jesus, tendo conseguido um jumentinho, montou-o, segundo está escrito:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="15" style="v"/>Não temas, filha de Sião, eis que o teu Rei aí vem, montado em um filho de jumenta.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">12.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 9:9">Zc 9.9</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>Seus discípulos a princípio não compreenderam isto; quando, porém, Jesus foi glorificado, então, eles se lembraram de que estas coisas estavam escritas a respeito dele e também de que isso lhe fizeram. <verse number="17" style="v"/>Dava, pois, testemunho disto a multidão que estivera com ele, quando chamara a Lázaro do túmulo e o levantara dentre os mortos. <verse number="18" style="v"/>Por causa disso, também, a multidão lhe saiu ao encontro, pois ouviu que ele fizera este sinal. <verse number="19" style="v"/>De sorte que os fariseus disseram entre si: Vede que nada aproveitais! Eis aí vai o mundo após ele.</para>
  <para style="s">Alguns gregos desejam ver Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Ora, entre os que subiram para adorar durante a festa, havia alguns gregos; <verse number="21" style="v"/>estes, pois, se dirigiram a Filipe, que era de Betsaida da Galileia, e lhe rogaram: Senhor, queremos ver Jesus. <verse number="22" style="v"/>Filipe foi dizê-lo a André, e André e Filipe o comunicaram a Jesus. <verse number="23" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">É chegada a hora de ser glorificado o Filho do Homem.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: se o grão de trigo, caindo na terra, não morrer, fica ele só; mas, se morrer, produz muito fruto.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Quem ama a sua vida perde-a;</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">12.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:39">Mt 10.39</ref>; <ref loc="MAT 16:25">16.25</ref>; <ref loc="MRK 8:35">Mc 8.35</ref>; <ref loc="LUK 9:24">Lc 9.24</ref>; <ref loc="LUK 17:33">17.33</ref></char></note> <char style="wj">mas aquele que odeia a sua vida neste mundo preservá-la-á para a vida eterna.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Se alguém me serve, siga-me, e, onde eu estou, ali estará também o meu servo. E, se alguém me servir, o Pai o honrará.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Agora, está angustiada a minha alma, e que direi eu? Pai, salva-me desta hora? Mas precisamente com este propósito vim para esta hora.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Pai, glorifica o teu nome.</char> Então, veio uma voz do céu: Eu já o glorifiquei e ainda o glorificarei. <verse number="29" style="v"/>A multidão, pois, que ali estava, tendo ouvido a voz, dizia ter havido um trovão. Outros diziam: Foi um anjo que lhe falou. <verse number="30" style="v"/>Então, explicou Jesus: <char style="wj">Não foi por mim que veio esta voz, e sim por vossa causa.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Chegou o momento de ser julgado este mundo, e agora o seu príncipe será expulso.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">E eu, quando for levantado da terra, atrairei todos a mim mesmo.</char> <verse number="33" style="v"/>Isto dizia, significando de que gênero de morte estava para morrer. <verse number="34" style="v"/>Replicou-lhe, pois, a multidão: Nós temos ouvido da lei que o Cristo permanece para sempre,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">12.34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 110:4">Sl 110.4</ref>; <ref loc="ISA 9:7">Is 9.7</ref>; <ref loc="EZK 37:25">Ez 37.25</ref>; <ref loc="DAN 7:14">Dn 7.14</ref></char></note> e como dizes tu ser necessário que o Filho do Homem seja levantado? Quem é esse Filho do Homem? <verse number="35" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Ainda por um pouco a luz está convosco. Andai enquanto tendes a luz, para que as trevas não vos apanhem; e quem anda nas trevas não sabe para onde vai.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Enquanto tendes a luz, crede na luz, para que vos torneis filhos da luz.</char> Jesus disse estas coisas e, retirando-se, ocultou-se deles.</para>
  <para style="s">A explicação da incredulidade dos judeus</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>E, embora tivesse feito tantos sinais na sua presença, não creram nele, <verse number="38" style="v"/>para se cumprir a palavra do profeta Isaías, que diz:</para>
  <para style="pi">Senhor, quem creu em nossa pregação? E a quem foi revelado o braço do Senhor?<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">12.38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 53:1">Is 53.1</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="39" style="v"/>Por isso, não podiam crer, porque Isaías disse ainda:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="40" style="v"/>Cegou-lhes os olhos e endureceu-lhes o coração, para que não vejam com os olhos, nem entendam com o coração, e se convertam, e sejam por mim curados.<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">12.40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 6:10">Is 6.10</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="41" style="v"/>Isto disse Isaías porque viu a glória dele e falou a seu respeito. <verse number="42" style="v"/>Contudo, muitos dentre as próprias autoridades creram nele, mas, por causa dos fariseus, não o confessavam, para não serem expulsos da sinagoga; <verse number="43" style="v"/>porque amaram mais a glória dos homens do que a glória de Deus.</para>
  <para style="s">O resumo do ensino de Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>E Jesus clamou, dizendo: <char style="wj">Quem crê em mim crê, não em mim, mas naquele que me enviou.</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">E quem me vê a mim vê aquele que me enviou.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Eu vim como luz para o mundo, a fim de que todo aquele que crê em mim não permaneça nas trevas.</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Se alguém ouvir as minhas palavras e não as guardar, eu não o julgo; porque eu não vim para julgar o mundo, e sim para salvá-lo.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Quem me rejeita e não recebe as minhas palavras tem quem o julgue; a própria palavra que tenho proferido, essa o julgará no último dia.</char> <verse number="49" style="v"/><char style="wj">Porque eu não tenho falado por mim mesmo, mas o Pai, que me enviou, esse me tem prescrito o que dizer e o que anunciar.</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">E sei que o seu mandamento é a vida eterna. As coisas, pois, que eu falo, como o Pai mo tem dito, assim falo.</char></para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">Jesus lava os pés aos discípulos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ora, antes da Festa da Páscoa, sabendo Jesus que era chegada a sua hora de passar deste mundo para o Pai, tendo amado os seus que estavam no mundo, amou-os até ao fim. <verse number="2" style="v"/>Durante a ceia, tendo já o diabo posto no coração de Judas Iscariotes, filho de Simão, que traísse a Jesus, <verse number="3" style="v"/>sabendo este que o Pai tudo confiara às suas mãos, e que ele viera de Deus, e voltava para Deus, <verse number="4" style="v"/>levantou-se da ceia, tirou a vestimenta de cima e, tomando uma toalha, cingiu-se com ela. <verse number="5" style="v"/>Depois, deitou água na bacia e passou a lavar os pés aos discípulos e a enxugar-lhos com a toalha com que estava cingido. <verse number="6" style="v"/>Aproximou-se, pois, de Simão Pedro, e este lhe disse: Senhor, tu me lavas os pés a mim? <verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">O que eu faço não o sabes agora; compreendê-lo-ás depois.</char> <verse number="8" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Nunca me lavarás os pés. Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Se eu não te lavar, não tens parte comigo.</char> <verse number="9" style="v"/>Então, Pedro lhe pediu: Senhor, não somente os pés, mas também as mãos e a cabeça. <verse number="10" style="v"/>Declarou-lhe Jesus: <char style="wj">Quem já se banhou não necessita de lavar senão os pés; quanto ao mais, está todo limpo. Ora, vós estais limpos, mas não todos.</char> <verse number="11" style="v"/>Pois ele sabia quem era o traidor. Foi por isso que disse: Nem todos estais limpos.</para>
  <para style="s">Uma lição de humildade</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Depois de lhes ter lavado os pés, tomou as vestes e, voltando à mesa, perguntou-lhes: <char style="wj">Compreendeis o que vos fiz?</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Vós me chamais o Mestre e o Senhor e dizeis bem; porque eu o sou.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Ora, se eu, sendo o Senhor e o Mestre, vos lavei os pés, também vós deveis lavar os pés uns dos outros.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Porque eu vos dei o exemplo, para que, como eu vos fiz, façais vós também.</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">13.12-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 22:27">Lc 22.27</ref></char></note> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo que o servo</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">13.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:24">Mt 10.24</ref>; <ref loc="LUK 6:40">Lc 6.40</ref>; <ref loc="JHN 15:20">Jo 15.20</ref></char></note> <char style="wj">não é maior do que seu senhor, nem o enviado, maior do que aquele que o enviou.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Ora, se sabeis estas coisas, bem-aventurados sois se as praticardes.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Não falo a respeito de todos vós, pois eu conheço aqueles que escolhi; é, antes, para que se cumpra a Escritura:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Aquele que come do meu pão levantou contra mim seu calcanhar.</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13.18 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 41:9">Sl 41.9</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="wj">Desde já vos digo, antes que aconteça, para que, quando acontecer, creiais que <char style="sc">Eu Sou</char>.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo: quem recebe aquele que eu enviar,</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">13.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:40">Mt 10.40</ref>; <ref loc="MRK 9:37">Mc 9.37</ref>; <ref loc="LUK 9:48">Lc 9.48</ref>; <ref loc="LUK 10:16">10.16</ref></char></note> <char style="wj">a mim me recebe; e quem me recebe recebe aquele que me enviou.</char></para>
  <para style="s">O traidor indicado</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Ditas estas coisas, angustiou-se Jesus em espírito e afirmou: <char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo que um dentre vós me trairá.</char> <verse number="22" style="v"/>Então, os discípulos olharam uns para os outros, sem saber a quem ele se referia. <verse number="23" style="v"/>Ora, ali estava conchegado a Jesus um dos seus discípulos, aquele a quem ele amava; <verse number="24" style="v"/>a esse fez Simão Pedro sinal, dizendo-lhe: Pergunta a quem ele se refere. <verse number="25" style="v"/>Então, aquele discípulo, reclinando-se sobre o peito de Jesus, perguntou-lhe: Senhor, quem é? <verse number="26" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">É aquele a quem eu der o pedaço de pão molhado.</char> Tomou, pois, um pedaço de pão e, tendo-o molhado, deu-o a Judas, filho de Simão Iscariotes. <verse number="27" style="v"/>E, após o bocado, imediatamente, entrou nele Satanás. Então, disse Jesus: <char style="wj">O que pretendes fazer, faze-o depressa.</char> <verse number="28" style="v"/>Nenhum, porém, dos que estavam à mesa percebeu a que fim lhe dissera isto. <verse number="29" style="v"/>Pois, como Judas era quem trazia a bolsa, pensaram alguns que Jesus lhe dissera: Compra o que precisamos para a festa ou lhe ordenara que desse alguma coisa aos pobres. <verse number="30" style="v"/>Ele, tendo recebido o bocado, saiu logo. E era noite.</para>
  <para style="s">O novo mandamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Quando ele saiu, disse Jesus: <char style="wj">Agora, foi glorificado o Filho do Homem, e Deus foi glorificado nele;</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">se Deus foi glorificado nele, também Deus o glorificará nele mesmo; e glorificá-lo-á imediatamente.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Filhinhos, ainda por um pouco estou convosco; buscar-me-eis, e o que eu disse aos judeus também agora vos digo a vós outros: para onde eu vou, vós não podeis ir.</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">13.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 7:34">Jo 7.34</ref></char></note> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Novo mandamento</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">13.34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 15:12-17">Jo 15.12-17</ref>; <ref loc="1JN 3:23">1Jo 3.23</ref>; <ref loc="2JN 1:5">2Jo 5</ref></char></note> <char style="wj">vos dou: que vos ameis uns aos outros; assim como eu vos amei, que também vos ameis uns aos outros.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Nisto conhecerão todos que sois meus discípulos: se tiverdes amor uns aos outros.</char></para>
  <para style="s">Pedro é avisado</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:31-35">Mt 26.31-35</ref>; <ref loc="MRK 14:27-31">Mc 14.27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Lc 22.31-34</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Perguntou-lhe Simão Pedro: Senhor, para onde vais? Respondeu Jesus: <char style="wj">Para onde vou, não me podes seguir agora; mais tarde, porém, me seguirás.</char> <verse number="37" style="v"/>Replicou Pedro: Senhor, por que não posso seguir-te agora? Por ti darei a própria vida. <verse number="38" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Darás a vida por mim? Em verdade, em verdade te digo que jamais cantará o galo antes que me negues três vezes.</char></para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">Jesus conforta os discípulos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Não se turbe o vosso coração; credes em Deus, crede também em mim.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Na casa de meu Pai há muitas moradas. Se assim não fora, eu vo-lo teria dito. Pois vou preparar-vos lugar.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">E, quando eu for e vos preparar lugar, voltarei e vos receberei para mim mesmo, para que, onde eu estou, estejais vós também.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">E vós sabeis o caminho para onde eu vou.</char> <verse number="5" style="v"/>Disse-lhe Tomé: Senhor, não sabemos para onde vais; como saber o caminho? <verse number="6" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Eu sou o caminho, e a verdade, e a vida; ninguém vem ao Pai senão por mim.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Se vós me tivésseis conhecido, conheceríeis também a meu Pai. Desde agora o conheceis e o tendes visto.</char> <verse number="8" style="v"/>Replicou-lhe Filipe: Senhor, mostra-nos o Pai, e isso nos basta. <verse number="9" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Filipe, há tanto tempo estou convosco, e não me tens conhecido? Quem me vê a mim vê o Pai; como dizes tu: Mostra-nos o Pai?</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Não crês que eu estou no Pai e que o Pai está em mim? As palavras que eu vos digo não as digo por mim mesmo; mas o Pai, que permanece em mim, faz as suas obras.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Crede-me que estou no Pai, e o Pai, em mim; crede ao menos por causa das mesmas obras.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade vos digo que aquele que crê em mim fará também as obras que eu faço e outras maiores fará, porque eu vou para junto do Pai.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">E tudo quanto pedirdes em meu nome, isso farei, a fim de que o Pai seja glorificado no Filho.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Se me pedirdes alguma coisa em meu nome, eu o farei.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Se me amais, guardareis os meus mandamentos.</char></para>
  <para style="s">Jesus promete outro Consolador</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">E eu rogarei ao Pai, e ele vos dará outro Consolador, a fim de que esteja para sempre convosco,</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">o Espírito da verdade, que o mundo não pode receber, porque não o vê, nem o conhece; vós o conheceis, porque ele habita convosco e estará em vós.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">Não vos deixarei órfãos, voltarei para vós outros.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Ainda por um pouco, e o mundo não me verá mais; vós, porém, me vereis; porque eu vivo, vós também vivereis.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Naquele dia, vós conhecereis que eu estou em meu Pai, e vós, em mim, e eu, em vós.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Aquele que tem os meus mandamentos e os guarda, esse é o que me ama; e aquele que me ama será amado por meu Pai, e eu também o amarei e me manifestarei a ele.</char> <verse number="22" style="v"/>Disse-lhe Judas, não o Iscariotes: Donde procede, Senhor, que estás para manifestar-te a nós e não ao mundo? <verse number="23" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Se alguém me ama, guardará a minha palavra; e meu Pai o amará, e viremos para ele e faremos nele morada.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Quem não me ama não guarda as minhas palavras; e a palavra que estais ouvindo não é minha, mas do Pai, que me enviou.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">Isto vos tenho dito, estando ainda convosco;</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">mas o Consolador, o Espírito Santo, a quem o Pai enviará em meu nome, esse vos ensinará todas as coisas e vos fará lembrar de tudo o que vos tenho dito.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Deixo-vos a paz, a minha paz vos dou; não vo-la dou como a dá o mundo. Não se turbe o vosso coração, nem se atemorize.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Ouvistes que eu vos disse: vou e volto para junto de vós. Se me amásseis, alegrar-vos-íeis de que eu vá para o Pai, pois o Pai é maior do que eu.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Disse-vos agora, antes que aconteça, para que, quando acontecer, vós creiais.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Já não falarei muito convosco, porque aí vem o príncipe do mundo; e ele nada tem em mim;</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">contudo, assim procedo para que o mundo saiba que eu amo o Pai e que faço como o Pai me ordenou. Levantai-vos, vamo-nos daqui.</char></para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">A videira e os ramos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Eu sou a videira verdadeira, e meu Pai é o agricultor.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Todo ramo que, estando em mim, não der fruto, ele o corta; e todo o que dá fruto limpa, para que produza mais fruto ainda.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Vós já estais limpos pela palavra que vos tenho falado;</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">permanecei em mim, e eu permanecerei em vós. Como não pode o ramo produzir fruto de si mesmo, se não permanecer na videira, assim, nem vós o podeis dar, se não permanecerdes em mim.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Eu sou a videira, vós, os ramos. Quem permanece em mim, e eu, nele, esse dá muito fruto; porque sem mim nada podeis fazer.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Se alguém não permanecer em mim, será lançado fora, à semelhança do ramo, e secará; e o apanham, lançam no fogo e o queimam.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Se permanecerdes em mim, e as minhas palavras permanecerem em vós, pedireis o que quiserdes, e vos será feito.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Nisto é glorificado meu Pai, em que deis muito fruto; e assim vos tornareis meus discípulos.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Como o Pai me amou, também eu vos amei; permanecei no meu amor.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Se guardardes os meus mandamentos, permanecereis no meu amor; assim como também eu tenho guardado os mandamentos de meu Pai e no seu amor permaneço.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Tenho-vos dito estas coisas para que o meu gozo esteja em vós, e o vosso gozo seja completo.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="wj">O meu mandamento é este: que vos ameis uns aos outros,</char>
    <note caller="a" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.12 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 13:34">Jo 13.34</ref>; <ref loc="JHN 15:17">15.17</ref>; <ref loc="1JN 3:23">1Jo 3.23</ref>; <ref loc="2JN 1:5">2Jo 5</ref></char>
    </note> <char style="wj">assim como eu vos amei.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Ninguém tem maior amor do que este: de dar alguém a própria vida em favor dos seus amigos.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Vós sois meus amigos, se fazeis o que eu vos mando.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Já não vos chamo servos, porque o servo não sabe o que faz o seu senhor; mas tenho-vos chamado amigos, porque tudo quanto ouvi de meu Pai vos tenho dado a conhecer.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Não fostes vós que me escolhestes a mim; pelo contrário, eu vos escolhi a vós outros e vos designei para que vades e deis fruto, e o vosso fruto permaneça; a fim de que tudo quanto pedirdes ao Pai em meu nome, ele vo-lo conceda.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Isto vos mando: que vos ameis uns aos outros.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">Se o mundo vos odeia, sabei que, primeiro do que a vós outros, me odiou a mim.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Se vós fôsseis do mundo, o mundo amaria o que era seu; como, todavia, não sois do mundo, pelo contrário, dele vos escolhi, por isso, o mundo vos odeia.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Lembrai-vos da palavra que eu vos disse: não é o servo</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">15.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:24">Mt 10.24</ref>; <ref loc="LUK 6:40">Lc 6.40</ref>; <ref loc="JHN 13:16">Jo 13.16</ref></char></note> <char style="wj">maior do que seu senhor. Se me perseguiram a mim, também perseguirão a vós outros; se guardaram a minha palavra, também guardarão a vossa.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Tudo isto, porém, vos farão por causa do meu nome, porquanto não conhecem aquele que me enviou.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Se eu não viera, nem lhes houvera falado, pecado não teriam; mas, agora, não têm desculpa do seu pecado.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Quem me odeia odeia também a meu Pai.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Se eu não tivesse feito entre eles tais obras, quais nenhum outro fez, pecado não teriam; mas, agora, não somente têm eles visto, mas também odiado, tanto a mim como a meu Pai.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Isto, porém, é para que se cumpra a palavra escrita na sua lei:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Odiaram-me sem motivo.</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.25 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 35:19">Sl 35.19</ref>; <ref loc="PSA 69:4">69.4</ref></char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="26" style="v"/>
    <char style="wj">Quando, porém, vier o Consolador, que eu vos enviarei da parte do Pai, o Espírito da verdade, que dele procede, esse dará testemunho de mim;</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">e vós também testemunhareis, porque estais comigo desde o princípio.</char></para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s">A missão do Consolador</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Tenho-vos dito estas coisas para que não vos escandalizeis.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Eles vos expulsarão das sinagogas; mas vem a hora em que todo o que vos matar julgará com isso tributar culto a Deus.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Isto farão porque não conhecem o Pai, nem a mim.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Ora, estas coisas vos tenho dito para que, quando a hora chegar, vos recordeis de que eu vo-las disse. Não vo-las disse desde o princípio, porque eu estava convosco.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Mas, agora, vou para junto daquele que me enviou, e nenhum de vós me pergunta: Para onde vais?</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Pelo contrário, porque vos tenho dito estas coisas, a tristeza encheu o vosso coração.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Mas eu vos digo a verdade: convém-vos que eu vá, porque, se eu não for, o Consolador não virá para vós outros; se, porém, eu for, eu vo-lo enviarei.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Quando ele vier, convencerá o mundo do pecado, da justiça e do juízo:</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">do pecado, porque não creem em mim;</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">da justiça, porque vou para o Pai, e não me vereis mais;</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">do juízo, porque o príncipe deste mundo já está julgado.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Tenho ainda muito que vos dizer, mas vós não o podeis suportar agora;</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">quando vier, porém, o Espírito da verdade, ele vos guiará a toda a verdade; porque não falará por si mesmo, mas dirá tudo o que tiver ouvido e vos anunciará as coisas que hão de vir.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Ele me glorificará, porque há de receber do que é meu e vo-lo há de anunciar.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Tudo quanto o Pai tem é meu; por isso é que vos disse que há de receber do que é meu e vo-lo há de anunciar.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">Um pouco, e não mais me vereis; outra vez um pouco, e ver-me-eis.</char> <verse number="17" style="v"/>Então, alguns dos seus discípulos disseram uns aos outros: Que vem a ser isto que nos diz: Um pouco, e não mais me vereis, e outra vez um pouco, e ver-me-eis; e: Vou para o Pai? <verse number="18" style="v"/>Diziam, pois: Que vem a ser esse — um pouco? Não compreendemos o que quer dizer. <verse number="19" style="v"/>Percebendo Jesus que desejavam interrogá-lo, perguntou-lhes: <char style="wj">Indagais entre vós a respeito disto que vos disse: Um pouco, e não me vereis, e outra vez um pouco, e ver-me-eis?</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade eu vos digo que chorareis e vos lamentareis, e o mundo se alegrará; vós ficareis tristes, mas a vossa tristeza se converterá em alegria.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">A mulher, quando está para dar à luz, tem tristeza, porque a sua hora é chegada; mas, depois de nascido o menino, já não se lembra da aflição, pelo prazer que tem de ter nascido ao mundo um homem.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Assim também agora vós tendes tristeza; mas outra vez vos verei; o vosso coração se alegrará, e a vossa alegria ninguém poderá tirar.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Naquele dia, nada me perguntareis. Em verdade, em verdade vos digo: se pedirdes alguma coisa ao Pai, ele vo-la concederá em meu nome.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Até agora nada tendes pedido em meu nome; pedi e recebereis, para que a vossa alegria seja completa.</char></para>
  <para style="s">Palavras de despedida</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">Estas coisas vos tenho dito por meio de figuras; vem a hora em que não vos falarei por meio de comparações, mas vos falarei claramente a respeito do Pai.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Naquele dia, pedireis em meu nome; e não vos digo que rogarei ao Pai por vós.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Porque o próprio Pai vos ama, visto que me tendes amado e tendes crido que eu vim da parte de Deus.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Vim do Pai e entrei no mundo; todavia, deixo o mundo e vou para o Pai.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Disseram os seus discípulos: Agora é que falas claramente e não empregas nenhuma figura. <verse number="30" style="v"/>Agora, vemos que sabes todas as coisas e não precisas de que alguém te pergunte; por isso, cremos que, de fato, vieste de Deus. <verse number="31" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Credes agora?</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Eis que vem a hora e já é chegada, em que sereis dispersos, cada um para sua casa, e me deixareis só; contudo, não estou só, porque o Pai está comigo.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Estas coisas vos tenho dito para que tenhais paz em mim. No mundo, passais por aflições; mas tende bom ânimo; eu venci o mundo.</char></para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s">A oração sacerdotal de Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus falado estas coisas, levantou os olhos ao céu e disse: <char style="wj">Pai, é chegada a hora; glorifica a teu Filho, para que o Filho te glorifique a ti,</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">assim como lhe conferiste autoridade sobre toda a carne, a fim de que ele conceda a vida eterna a todos os que lhe deste.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">E a vida eterna é esta: que te conheçam a ti, o único Deus verdadeiro, e a Jesus Cristo, a quem enviaste.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Eu te glorifiquei na terra, consumando a obra que me confiaste para fazer;</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">e, agora, glorifica-me, ó Pai, contigo mesmo, com a glória que eu tive junto de ti, antes que houvesse mundo.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Manifestei o teu nome aos homens que me deste do mundo. Eram teus, tu mos confiaste, e eles têm guardado a tua palavra.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Agora, eles reconhecem que todas as coisas que me tens dado provêm de ti;</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">porque eu lhes tenho transmitido as palavras que me deste, e eles as receberam, e verdadeiramente conheceram que saí de ti, e creram que tu me enviaste.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">É por eles que eu rogo; não rogo pelo mundo, mas por aqueles que me deste, porque são teus;</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">ora, todas as minhas coisas são tuas, e as tuas coisas são minhas; e, neles, eu sou glorificado.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Já não estou no mundo, mas eles continuam no mundo, ao passo que eu vou para junto de ti. Pai santo, guarda-os em teu nome, que me deste, para que eles sejam um, assim como nós.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Quando eu estava com eles, guardava-os no teu nome, que me deste, e protegi-os, e nenhum deles se perdeu, exceto o filho da perdição, para que se cumprisse a Escritura.</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">17.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 41:9">Sl 41.9</ref></char></note> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Mas, agora, vou para junto de ti e isto falo no mundo para que eles tenham o meu gozo completo em si mesmos.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Eu lhes tenho dado a tua palavra, e o mundo os odiou, porque eles não são do mundo, como também eu não sou.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Não peço que os tires do mundo, e sim que os guardes do mal.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Eles não são do mundo, como também eu não sou.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Santifica-os na verdade; a tua palavra é a verdade.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Assim como tu me enviaste ao mundo, também eu os enviei ao mundo.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">E a favor deles eu me santifico a mim mesmo, para que eles também sejam santificados na verdade.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Não rogo somente por estes, mas também por aqueles que vierem a crer em mim, por intermédio da sua palavra;</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">a fim de que todos sejam um; e como és tu, ó Pai, em mim e eu em ti, também sejam eles em nós; para que o mundo creia que tu me enviaste.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Eu lhes tenho transmitido a glória que me tens dado, para que sejam um, como nós o somos;</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">eu neles, e tu em mim, a fim de que sejam aperfeiçoados na unidade, para que o mundo conheça que tu me enviaste e os amaste, como também amaste a mim.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Pai, a minha vontade é que onde eu estou, estejam também comigo os que me deste, para que vejam a minha glória que me conferiste, porque me amaste antes da fundação do mundo.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Pai justo, o mundo não te conheceu; eu, porém, te conheci, e também estes compreenderam que tu me enviaste.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Eu lhes fiz conhecer o teu nome e ainda o farei conhecer, a fim de que o amor com que me amaste esteja neles, e eu neles esteja.</char></para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s">Jesus no Getsêmani</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:47-56">Mt 26.47-56</ref>; <ref loc="MRK 14:43-50">Mc 14.43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Lc 22.47-53</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus dito estas palavras, saiu juntamente com seus discípulos para o outro lado do ribeiro Cedrom, onde havia um jardim; e aí entrou com eles. <verse number="2" style="v"/>E Judas, o traidor, também conhecia aquele lugar, porque Jesus ali estivera muitas vezes com seus discípulos. <verse number="3" style="v"/>Tendo, pois, Judas recebido a escolta e, dos principais sacerdotes e dos fariseus, alguns guardas, chegou a este lugar com lanternas, tochas e armas. <verse number="4" style="v"/>Sabendo, pois, Jesus todas as coisas que sobre ele haviam de vir, adiantou-se e perguntou-lhes: <char style="wj">A quem buscais?</char> <verse number="5" style="v"/>Responderam-lhe: A Jesus, o Nazareno. Então, Jesus lhes disse: <char style="wj">Sou eu.</char> Ora, Judas, o traidor, estava também com eles. <verse number="6" style="v"/>Quando, pois, Jesus lhes disse: Sou eu, recuaram e caíram por terra. <verse number="7" style="v"/>Jesus, de novo, lhes perguntou: <char style="wj">A quem buscais?</char> Responderam: A Jesus, o Nazareno. <verse number="8" style="v"/>Então, lhes disse Jesus: <char style="wj">Já vos declarei que sou eu; se é a mim, pois, que buscais, deixai ir estes;</char> <verse number="9" style="v"/>para se cumprir a palavra que dissera: Não perdi nenhum dos que me deste. <verse number="10" style="v"/>Então, Simão Pedro puxou da espada que trazia e feriu o servo do sumo sacerdote, cortando-lhe a orelha direita; e o nome do servo era Malco. <verse number="11" style="v"/>Mas Jesus disse a Pedro: <char style="wj">Mete a espada na bainha; não beberei, porventura, o cálice</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">18.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 26:39">Mt 26.39</ref>; <ref loc="MRK 14:36">Mc 14.36</ref>; <ref loc="LUK 22:42">Lc 22.42</ref></char></note> <char style="wj">que o Pai me deu?</char></para>
  <para style="s">Jesus perante Anás</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Assim, a escolta, o comandante e os guardas dos judeus prenderam Jesus, manietaram-no <verse number="13" style="v"/>e o conduziram primeiramente a Anás; pois era sogro de Caifás, sumo sacerdote naquele ano. <verse number="14" style="v"/>Ora, Caifás era quem havia declarado aos judeus<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">18.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 11:49-50">Jo 11.49-50</ref></char></note> ser conveniente morrer um homem pelo povo.</para>
  <para style="s">Pedro nega a Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 26:69-75">Mt 26.69-75</ref>; <ref loc="MRK 14:66-72">Mc 14.66-72</ref>; <ref loc="LUK 22:55-62">Lc 22.55-62</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Simão Pedro e outro discípulo seguiam a Jesus. Sendo este discípulo conhecido do sumo sacerdote, entrou para o pátio deste com Jesus. <verse number="16" style="v"/>Pedro, porém, ficou de fora, junto à porta. Saindo, pois, o outro discípulo, que era conhecido do sumo sacerdote, falou com a encarregada da porta e levou a Pedro para dentro. <verse number="17" style="v"/>Então, a criada, encarregada da porta, perguntou a Pedro: Não és tu também um dos discípulos deste homem? Não sou, respondeu ele. <verse number="18" style="v"/>Ora, os servos e os guardas estavam ali, tendo acendido um braseiro, por causa do frio, e aquentavam-se. Pedro estava no meio deles, aquentando-se também.</para>
  <para style="s">Anás interroga a Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Então, o sumo sacerdote interrogou a Jesus acerca dos seus discípulos e da sua doutrina. <verse number="20" style="v"/>Declarou-lhe Jesus: <char style="wj">Eu tenho falado francamente ao mundo; ensinei continuamente tanto nas sinagogas como no templo, onde todos os judeus se reúnem, e nada disse em oculto.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Por que me interrogas? Pergunta aos que ouviram o que lhes falei; bem sabem eles o que eu disse.</char> <verse number="22" style="v"/>Dizendo ele isto, um dos guardas que ali estavam deu uma bofetada em Jesus, dizendo: É assim que falas ao sumo sacerdote? <verse number="23" style="v"/>Replicou-lhe Jesus: <char style="wj">Se falei mal, dá testemunho do mal; mas, se falei bem, por que me feres?</char> <verse number="24" style="v"/>Então, Anás o enviou, manietado, à presença de Caifás, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="s">De novo, Pedro nega a Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Lá estava Simão Pedro, aquentando-se. Perguntaram-lhe, pois: És tu, porventura, um dos discípulos dele? Ele negou e disse: Não sou. <verse number="26" style="v"/>Um dos servos do sumo sacerdote, parente daquele a quem Pedro tinha decepado a orelha, perguntou: Não te vi eu no jardim com ele? <verse number="27" style="v"/>De novo, Pedro o negou, e, no mesmo instante, cantou o galo.</para>
  <para style="s">Jesus perante Pilatos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:1-2">Mt 27.1-2</ref>; <ref loc="MRK 15:1">Mc 15.1</ref>; <ref loc="LUK 23:1">Lc 23.1</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Depois, levaram Jesus da casa de Caifás para o pretório. Era cedo de manhã. Eles não entraram no pretório para não se contaminarem, mas poderem comer a Páscoa. <verse number="29" style="v"/>Então, Pilatos saiu para lhes falar e lhes disse: Que acusação trazeis contra este homem? <verse number="30" style="v"/>Responderam-lhe: Se este não fosse malfeitor, não to entregaríamos. <verse number="31" style="v"/>Replicou-lhes, pois, Pilatos: Tomai-o vós outros e julgai-o segundo a vossa lei. Responderam-lhe os judeus: A nós não nos é lícito matar ninguém; <verse number="32" style="v"/>para que se cumprisse a palavra de Jesus, significando o modo por que havia de morrer.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">18.32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:14">Jo 3.14</ref>; <ref loc="JHN 12:32">12.32</ref></char></note></para>
  <para style="s">Pilatos interroga a Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:11-26">Mt 27.11-26</ref>; <ref loc="MRK 15:1-15">Mc 15.1-15</ref>; <ref loc="LUK 23:1-7">Lc 23.1-7</ref>,<ref loc="LUK 23:13-25">13-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Tornou Pilatos a entrar no pretório, chamou Jesus e perguntou-lhe: És tu o rei dos judeus? <verse number="34" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Vem de ti mesmo esta pergunta ou to disseram outros a meu respeito?</char> <verse number="35" style="v"/>Replicou Pilatos: Porventura, sou judeu? A tua própria gente e os principais sacerdotes é que te entregaram a mim. Que fizeste? <verse number="36" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">O meu reino não é deste mundo. Se o meu reino fosse deste mundo, os meus ministros se empenhariam por mim, para que não fosse eu entregue aos judeus; mas agora o meu reino não é daqui.</char> <verse number="37" style="v"/>Então, lhe disse Pilatos: Logo, tu és rei? Respondeu Jesus: <char style="wj">Tu dizes que sou rei. Eu para isso nasci e para isso vim ao mundo, a fim de dar testemunho da verdade. Todo aquele que é da verdade ouve a minha voz.</char> <verse number="38" style="v"/>Perguntou-lhe Pilatos: Que é a verdade?</para>
  <para style="p">Tendo dito isto, voltou aos judeus e lhes disse: Eu não acho nele crime algum. <verse number="39" style="v"/>É costume entre vós que eu vos solte alguém por ocasião da Páscoa; quereis, pois, que vos solte o rei dos judeus? <verse number="40" style="v"/>Então, gritaram todos, novamente: Não este, mas Barrabás! Ora, Barrabás era salteador.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, por isso, Pilatos tomou a Jesus e mandou açoitá-lo. <verse number="2" style="v"/>Os soldados, tendo tecido uma coroa de espinhos, puseram-lha na cabeça e vestiram-no com um manto de púrpura. <verse number="3" style="v"/>Chegavam-se a ele e diziam: Salve, rei dos judeus! E davam-lhe bofetadas. <verse number="4" style="v"/>Outra vez saiu Pilatos e lhes disse: Eis que eu vo-lo apresento, para que saibais que eu não acho nele crime algum. <verse number="5" style="v"/>Saiu, pois, Jesus trazendo a coroa de espinhos e o manto de púrpura. Disse-lhes Pilatos: Eis o homem! <verse number="6" style="v"/>Ao verem-no, os principais sacerdotes e os seus guardas gritaram: Crucifica-o! Crucifica-o! Disse-lhes Pilatos: Tomai-o vós outros e crucificai-o; porque eu não acho nele crime algum. <verse number="7" style="v"/>Responderam-lhe os judeus: Temos uma lei, e, de conformidade com a lei, ele deve morrer, porque a si mesmo se fez Filho de Deus. <verse number="8" style="v"/>Pilatos, ouvindo tal declaração, ainda mais atemorizado ficou, <verse number="9" style="v"/>e, tornando a entrar no pretório, perguntou a Jesus: Donde és tu? Mas Jesus não lhe deu resposta. <verse number="10" style="v"/>Então, Pilatos o advertiu: Não me respondes? Não sabes que tenho autoridade para te soltar e autoridade para te crucificar? <verse number="11" style="v"/>Respondeu Jesus: <char style="wj">Nenhuma autoridade terias sobre mim, se de cima não te fosse dada; por isso, quem me entregou a ti maior pecado tem.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>A partir deste momento, Pilatos procurava soltá-lo, mas os judeus clamavam: Se soltas a este, não és amigo de César! Todo aquele que se faz rei é contra César! <verse number="13" style="v"/>Ouvindo Pilatos estas palavras, trouxe Jesus para fora e sentou-se no tribunal, no lugar chamado Pavimento, no hebraico Gabatá. <verse number="14" style="v"/>E era a parasceve<note caller="5" style="f"><char style="fr" closed="false">19.14 </char><char style="fk" closed="false">parasceve: </char><char style="ft" closed="false">sexta-feira</char></note> pascal, cerca da hora sexta; e disse aos judeus: Eis aqui o vosso rei. <verse number="15" style="v"/>Eles, porém, clamavam: Fora! Fora! Crucifica-o! Disse-lhes Pilatos: Hei de crucificar o vosso rei? Responderam os principais sacerdotes: Não temos rei, senão César! <verse number="16" style="v"/>Então, Pilatos o entregou para ser crucificado.</para>
  <para style="s">A crucificação</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:33-44">Mt 27.33-44</ref>; <ref loc="MRK 15:22-32">Mc 15.22-32</ref>; <ref loc="LUK 23:33-43">Lc 23.33-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Tomaram eles, pois, a Jesus; e ele próprio, carregando a sua cruz, saiu para o lugar chamado Calvário, Gólgota em hebraico, <verse number="18" style="v"/>onde o crucificaram e com ele outros dois, um de cada lado, e Jesus no meio. <verse number="19" style="v"/>Pilatos escreveu também um título e o colocou no cimo da cruz; o que estava escrito era: <char style="sc">Jesus Nazareno, o Rei dos Judeus</char>. <verse number="20" style="v"/>Muitos judeus leram este título, porque o lugar em que Jesus fora crucificado era perto da cidade; e estava escrito em hebraico, latim e grego. <verse number="21" style="v"/>Os principais sacerdotes diziam a Pilatos: Não escrevas: Rei dos judeus, e sim que ele disse: Sou o rei dos judeus. <verse number="22" style="v"/>Respondeu Pilatos: O que escrevi escrevi.</para>
  <para style="s">Os soldados deitam sortes</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Os soldados, pois, quando crucificaram Jesus, tomaram-lhe as vestes e fizeram quatro partes, para cada soldado uma parte; e pegaram também a túnica. A túnica, porém, era sem costura, toda tecida de alto a baixo. <verse number="24" style="v"/>Disseram, pois, uns aos outros: Não a rasguemos, mas lancemos sortes sobre ela para ver a quem caberá — para se cumprir a Escritura:</para>
  <para style="pi">Repartiram entre si as minhas vestes e sobre a minha túnica lançaram sortes.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">19.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 22:18">Sl 22.18</ref></char></note></para>
  <para style="m">Assim, pois, o fizeram os soldados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>E junto à cruz estavam a mãe de Jesus, e a irmã dela, e Maria, mulher de Clopas, e Maria Madalena. <verse number="26" style="v"/>Vendo Jesus sua mãe e junto a ela o discípulo amado, disse: <char style="wj">Mulher, eis aí teu filho.</char> <verse number="27" style="v"/>Depois, disse ao discípulo: <char style="wj">Eis aí tua mãe.</char> Dessa hora em diante, o discípulo a tomou para casa.</para>
  <para style="s">A morte de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:45-56">Mt 27.45-56</ref>; <ref loc="MRK 15:33-41">Mc 15.33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Lc 23.44-49</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Depois, vendo Jesus que tudo já estava consumado, para se cumprir a Escritura, disse: <char style="wj">Tenho sede!</char> <verse number="29" style="v"/>Estava ali um vaso cheio de vinagre. Embeberam de vinagre uma esponja e, fixando-a num caniço de hissopo, lha chegaram à boca.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">19.28-29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 69:21">Sl 69.21</ref></char></note> <verse number="30" style="v"/>Quando, pois, Jesus tomou o vinagre, disse: <char style="wj">Está consumado!</char> E, inclinando a cabeça, rendeu o espírito.</para>
  <para style="s">Um soldado abre o lado de Jesus com uma lança</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Então, os judeus, para que no sábado não ficassem os corpos na cruz, visto como era a preparação, pois era grande o dia daquele sábado, rogaram a Pilatos que se lhes quebrassem as pernas, e fossem tirados. <verse number="32" style="v"/>Os soldados foram e quebraram as pernas ao primeiro e ao outro que com ele tinham sido crucificados; <verse number="33" style="v"/>chegando-se, porém, a Jesus, como vissem que já estava morto, não lhe quebraram as pernas. <verse number="34" style="v"/>Mas um dos soldados lhe abriu o lado com uma lança, e logo saiu sangue e água. <verse number="35" style="v"/>Aquele que isto viu testificou, sendo verdadeiro o seu testemunho; e ele sabe que diz a verdade, para que também vós creiais. <verse number="36" style="v"/>E isto aconteceu para se cumprir a Escritura:</para>
  <para style="pi">Nenhum dos seus ossos será quebrado.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">19.36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:46">Êx 12.46</ref>; <ref loc="NUM 9:12">Nm 9.12</ref>; <ref loc="PSA 34:20">Sl 34.20</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="37" style="v"/>E outra vez diz a Escritura:</para>
  <para style="pi">Eles verão aquele a quem traspassaram.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">19.37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 12:10">Zc 12.10</ref>; <ref loc="REV 1:7">Ap 1.7</ref></char></note></para>
  <para style="s">O sepultamento de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 27:57-61">Mt 27.57-61</ref>; <ref loc="MRK 15:42-47">Mc 15.42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Lc 23.50-56</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Depois disto, José de Arimateia, que era discípulo de Jesus, ainda que ocultamente pelo receio que tinha dos judeus, rogou a Pilatos lhe permitisse tirar o corpo de Jesus. Pilatos lho permitiu. Então, foi José de Arimateia e retirou o corpo de Jesus. <verse number="39" style="v"/>E também Nicodemos, aquele que anteriormente viera ter com Jesus à noite,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">19.39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:1">Jo 3.1</ref></char></note> foi, levando cerca de cem libras de um composto de mirra e aloés. <verse number="40" style="v"/>Tomaram, pois, o corpo de Jesus e o envolveram em lençóis com os aromas, como é de uso entre os judeus na preparação para o sepulcro. <verse number="41" style="v"/>No lugar onde Jesus fora crucificado, havia um jardim, e neste, um sepulcro novo, no qual ninguém tinha sido ainda posto. <verse number="42" style="v"/>Ali, pois, por causa da preparação dos judeus e por estar perto o túmulo, depositaram o corpo de Jesus.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">A ressurreição de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MAT 28:1-10">Mt 28.1-10</ref>; <ref loc="MRK 16:1-8">Mc 16.1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Lc 24.1-12</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No primeiro dia da semana, Maria Madalena foi ao sepulcro de madrugada, sendo ainda escuro, e viu que a pedra estava revolvida. <verse number="2" style="v"/>Então, correu e foi ter com Simão Pedro e com o outro discípulo, a quem Jesus amava, e disse-lhes: Tiraram do sepulcro o Senhor, e não sabemos onde o puseram. <verse number="3" style="v"/>Saiu, pois, Pedro e o outro discípulo e foram ao sepulcro. <verse number="4" style="v"/>Ambos corriam juntos, mas o outro discípulo correu mais depressa do que Pedro e chegou primeiro ao sepulcro; <verse number="5" style="v"/>e, abaixando-se, viu os lençóis de linho; todavia, não entrou. <verse number="6" style="v"/>Então, Simão Pedro, seguindo-o, chegou e entrou no sepulcro. Ele também viu os lençóis, <verse number="7" style="v"/>e o lenço que estivera sobre a cabeça de Jesus, e que não estava com os lençóis, mas deixado num lugar à parte. <verse number="8" style="v"/>Então, entrou também o outro discípulo, que chegara primeiro ao sepulcro, e viu, e creu. <verse number="9" style="v"/>Pois ainda não tinham compreendido a Escritura, que era necessário ressuscitar ele dentre os mortos. <verse number="10" style="v"/>E voltaram os discípulos outra vez para casa.</para>
  <para style="s">Jesus aparece a Maria Madalena</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 16:9-11">Mc 16.9-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Maria, entretanto, permanecia junto à entrada do túmulo, chorando. Enquanto chorava, abaixou-se, e olhou para dentro do túmulo, <verse number="12" style="v"/>e viu dois anjos vestidos de branco, sentados onde o corpo de Jesus fora posto, um à cabeceira e outro aos pés. <verse number="13" style="v"/>Então, eles lhe perguntaram: Mulher, por que choras? Ela lhes respondeu: Porque levaram o meu Senhor, e não sei onde o puseram. <verse number="14" style="v"/>Tendo dito isto, voltou-se para trás e viu Jesus em pé, mas não reconheceu que era Jesus. <verse number="15" style="v"/>Perguntou-lhe Jesus: <char style="wj">Mulher, por que choras? A quem procuras?</char> Ela, supondo ser ele o jardineiro, respondeu: Senhor, se tu o tiraste, dize-me onde o puseste, e eu o levarei. <verse number="16" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Maria!</char> Ela, voltando-se, lhe disse, em hebraico: Raboni (que quer dizer Mestre)! <verse number="17" style="v"/>Recomendou-lhe Jesus: <char style="wj">Não me detenhas; porque ainda não subi para meu Pai, mas vai ter com os meus irmãos e dize-lhes: Subo para meu Pai e vosso Pai, para meu Deus e vosso Deus.</char> <verse number="18" style="v"/>Então, saiu Maria Madalena anunciando aos discípulos: Vi o Senhor! E contava que ele lhe dissera estas coisas.</para>
  <para style="s">Jesus aparece aos discípulos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 24:36-43">Lc 24.36-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Ao cair da tarde daquele dia, o primeiro da semana, trancadas as portas da casa onde estavam os discípulos com medo dos judeus, veio Jesus, pôs-se no meio e disse-lhes: <char style="wj">Paz seja convosco!</char> <verse number="20" style="v"/>E, dizendo isto, lhes mostrou as mãos e o lado. Alegraram-se, portanto, os discípulos ao verem o Senhor. <verse number="21" style="v"/>Disse-lhes, pois, Jesus outra vez: <char style="wj">Paz seja convosco! Assim como o Pai me enviou, eu também vos envio.</char> <verse number="22" style="v"/>E, havendo dito isto, soprou sobre eles e disse-lhes: <char style="wj">Recebei o Espírito Santo.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Se de alguns perdoardes os pecados,</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">20.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 16:19">Mt 16.19</ref>; <ref loc="MAT 18:18">18.18</ref></char></note> <char style="wj">são-lhes perdoados; se lhos retiverdes, são retidos.</char></para>
  <para style="s">A incredulidade de Tomé</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Ora, Tomé, um dos doze, chamado Dídimo, não estava com eles quando veio Jesus. <verse number="25" style="v"/>Disseram-lhe, então, os outros discípulos: Vimos o Senhor. Mas ele respondeu: Se eu não vir nas suas mãos o sinal dos cravos, e ali não puser o dedo, e não puser a mão no seu lado, de modo algum acreditarei.</para>
  <para style="s">Jesus aparece novamente aos discípulos</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Passados oito dias, estavam outra vez ali reunidos os seus discípulos, e Tomé, com eles. Estando as portas trancadas, veio Jesus, pôs-se no meio e disse-lhes: <char style="wj">Paz seja convosco!</char> <verse number="27" style="v"/>E logo disse a Tomé: <char style="wj">Põe aqui o dedo e vê as minhas mãos; chega também a mão e põe-na no meu lado; não sejas incrédulo, mas crente.</char> <verse number="28" style="v"/>Respondeu-lhe Tomé: Senhor meu e Deus meu! <verse number="29" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Porque me viste, creste? Bem-aventurados os que não viram e creram.</char></para>
  <para style="s">O objetivo deste Evangelho</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Na verdade, fez Jesus diante dos discípulos muitos outros sinais que não estão escritos neste livro. <verse number="31" style="v"/>Estes, porém, foram registrados para que creiais que Jesus é o Cristo, o Filho de Deus, e para que, crendo, tenhais vida em seu nome.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">Jesus aparece a sete discípulos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois disto, tornou Jesus a manifestar-se aos discípulos junto do mar de Tiberíades; e foi assim que ele se manifestou: <verse number="2" style="v"/>estavam juntos Simão Pedro, Tomé, chamado Dídimo, Natanael, que era de Caná da Galileia, os filhos de Zebedeu e mais dois dos seus discípulos. <verse number="3" style="v"/>Disse-lhes Simão Pedro: Vou pescar. Disseram-lhe os outros: Também nós vamos contigo. Saíram, e entraram no barco, e, naquela noite, nada apanharam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>Mas, ao clarear da madrugada, estava Jesus na praia; todavia, os discípulos não reconheceram que era ele. <verse number="5" style="v"/>Perguntou-lhes Jesus: <char style="wj">Filhos, tendes aí alguma coisa de comer?</char> Responderam-lhe: Não. <verse number="6" style="v"/>Então, lhes disse: <char style="wj">Lançai a rede à direita do barco e achareis.</char> Assim fizeram e já não podiam puxar a rede, tão grande era a quantidade de peixes. <verse number="7" style="v"/>Aquele discípulo a quem Jesus amava disse a Pedro: É o Senhor! Simão Pedro, ouvindo que era o Senhor, cingiu-se com sua veste, porque se havia despido, e lançou-se ao mar; <verse number="8" style="v"/>mas os outros discípulos vieram no barquinho puxando a rede com os peixes; porque não estavam distantes da terra senão quase duzentos côvados.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Ao saltarem em terra, viram ali umas brasas e, em cima, peixes; e havia também pão. <verse number="10" style="v"/>Disse-lhes Jesus: <char style="wj">Trazei alguns dos peixes que acabastes de apanhar.</char> <verse number="11" style="v"/>Simão Pedro entrou no barco e arrastou a rede para a terra, cheia de cento e cinquenta e três grandes peixes; e, não obstante serem tantos, a rede não se rompeu. <verse number="12" style="v"/>Disse-lhes Jesus: <char style="wj">Vinde, comei.</char> Nenhum dos discípulos ousava perguntar-lhe: Quem és tu? Porque sabiam que era o Senhor. <verse number="13" style="v"/>Veio Jesus, tomou o pão, e lhes deu, e, de igual modo, o peixe. <verse number="14" style="v"/>E já era esta a terceira vez que Jesus se manifestava aos discípulos, depois de ressuscitado dentre os mortos.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">21.1-14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 5:1-11">Lc 5.1-11</ref></char></note></para>
  <para style="s">Pedro é interrogado</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Depois de terem comido, perguntou Jesus a Simão Pedro: <char style="wj">Simão, filho de João, amas-me mais do que estes outros?</char> Ele respondeu: Sim, Senhor, tu sabes que te amo. Ele lhe disse: <char style="wj">Apascenta os meus cordeiros.</char> <verse number="16" style="v"/>Tornou a perguntar-lhe pela segunda vez: <char style="wj">Simão, filho de João, tu me amas?</char> Ele lhe respondeu: Sim, Senhor, tu sabes que te amo. Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Pastoreia as minhas ovelhas.</char> <verse number="17" style="v"/>Pela terceira vez Jesus lhe perguntou: <char style="wj">Simão, filho de João, tu me amas?</char> Pedro entristeceu-se por ele lhe ter dito, pela terceira vez: Tu me amas? E respondeu-lhe: Senhor, tu sabes todas as coisas, tu sabes que eu te amo. Jesus lhe disse: <char style="wj">Apascenta as minhas ovelhas.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Em verdade, em verdade te digo que, quando eras mais moço, tu te cingias a ti mesmo e andavas por onde querias; quando, porém, fores velho, estenderás as mãos, e outro te cingirá e te levará para onde não queres.</char> <verse number="19" style="v"/>Disse isto para significar com que gênero de morte Pedro havia de glorificar a Deus. Depois de assim falar, acrescentou-lhe: <char style="wj">Segue-me.</char> <verse number="20" style="v"/>Então, Pedro, voltando-se, viu que também o ia seguindo o discípulo a quem Jesus amava, o qual na ceia se reclinara sobre o peito de Jesus<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">21.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 13:25">Jo 13.25</ref></char></note> e perguntara: Senhor, quem é o traidor? <verse number="21" style="v"/>Vendo-o, pois, Pedro perguntou a Jesus: E quanto a este? <verse number="22" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Se eu quero que ele permaneça até que eu venha, que te importa? Quanto a ti, segue-me.</char> <verse number="23" style="v"/>Então, se tornou corrente entre os irmãos o dito de que aquele discípulo não morreria. Ora, Jesus não dissera que tal discípulo não morreria, mas: <char style="wj">Se eu quero que ele permaneça até que eu venha, que te importa?</char></para>
  <para style="s">O testemunho de João</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Este é o discípulo que dá testemunho a respeito destas coisas e que as escreveu; e sabemos que o seu testemunho é verdadeiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Há, porém, ainda muitas outras coisas que Jesus fez. Se todas elas fossem relatadas uma por uma, creio eu que nem no mundo inteiro caberiam os livros que seriam escritos.</para>
</usx>
