<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="JOS" style="id">Josué – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">Josué</para>
  <para style="toc1">O Livro de Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">Js</para>
  <para style="mt2">O Livro de</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">No Livro de <char style="bk">Josué</char>, conta-se a história de como os israelitas conquistaram a terra de Canaã e passaram a morar nela. A conquista de Canaã foi comandada por Josué, que ficou no lugar de Moisés como guia do povo de Deus.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">1. A conquista de Canaã <char style="ior">(<ref loc="JOS 1:1-12:24">1.1—12.24</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. A divisão da terra de Canaã entre as tribos de Israel <char style="ior">(<ref loc="JOS 13:1-21:45">13.1—21.45</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. As terras a leste do Jordão <char style="ior">(<ref loc="JOS 13:1-33">13.1-33</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. As terras a oeste do Jordão <char style="ior">(<ref loc="JOS 14:1-19:51">14.1—19.51</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. As cidades de refúgio <char style="ior">(<ref loc="JOS 20:1-9">20.1-9</ref>)</char></para>
  <para style="io2">d. As cidades dos levitas <char style="ior">(<ref loc="JOS 21:1-45">21.1-45</ref>)</char></para>
  <para style="io1">3. As tribos do Leste voltam para as suas terras <char style="ior">(<ref loc="JOS 22:1-34">22.1-34</ref>)</char></para>
  <para style="io1">4. Últimas palavras de Josué. Renovação da aliança <char style="ior">(<ref loc="JOS 23:1-24:33">23.1—24.33</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s">Deus fala a Josué e anima-o</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu, depois da morte de Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, que este falou a Josué, filho de Num, servidor de Moisés, dizendo: <verse number="2" style="v"/>Moisés, meu servo, é morto; dispõe-te, agora, passa este Jordão, tu e todo este povo, à terra que eu dou aos filhos de Israel. <verse number="3" style="v"/>Todo lugar que pisar a planta do vosso pé, vo-lo tenho dado, como eu prometi a Moisés. <verse number="4" style="v"/>Desde o deserto e o Líbano até ao grande rio, o rio Eufrates, toda a terra dos heteus e até ao mar Grande para o poente do sol será o vosso limite. <verse number="5" style="v"/>Ninguém te poderá resistir todos os dias da tua vida; como fui com Moisés, assim serei contigo;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">1.3-5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 11:24-25">Dt 11.24-25</ref></char></note> não te deixarei, nem te desampararei.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">1.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:6">Dt 31.6</ref>,<ref loc="DEU 31:8">8</ref>; <ref loc="HEB 13:5">Hb 13.5</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Sê forte<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">1.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 31:6-7">Dt 31.6-7</ref>,<ref loc="DEU 31:23">23</ref></char></note> e corajoso, porque tu farás este povo herdar a terra que, sob juramento, prometi dar a seus pais. <verse number="7" style="v"/>Tão somente sê forte e mui corajoso para teres o cuidado de fazer segundo toda a lei que meu servo Moisés te ordenou; dela não te desvies, nem para a direita nem para a esquerda, para que sejas bem-sucedido por onde quer que andares. <verse number="8" style="v"/>Não cesses de falar deste Livro da Lei; antes, medita nele dia e noite, para que tenhas cuidado de fazer segundo tudo quanto nele está escrito; então, farás prosperar o teu caminho e serás bem-sucedido. <verse number="9" style="v"/>Não to mandei eu? Sê forte e corajoso; não temas, nem te espantes, porque o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, é contigo por onde quer que andares.</para>
  <para style="s">Preparação para atravessar o Jordão</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, deu ordem Josué aos príncipes do povo, dizendo: <verse number="11" style="v"/>Passai pelo meio do arraial e ordenai ao povo, dizendo: Provede-vos de comida, porque, dentro de três dias, passareis este Jordão, para que entreis na terra que vos dá o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, para a possuirdes.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Falou Josué aos rubenitas, e aos gaditas, e à meia tribo de Manassés, dizendo: <verse number="13" style="v"/>Lembrai-vos do que vos ordenou Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, dizendo: O <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos concede descanso e vos dá esta terra. <verse number="14" style="v"/>Vossas mulheres, vossos meninos e vosso gado fiquem na terra que Moisés vos deu deste lado do Jordão; porém vós, todos os valentes, passareis armados na frente de vossos irmãos e os ajudareis, <verse number="15" style="v"/>até que o <char style="nd">Senhor</char> conceda descanso a vossos irmãos, como a vós outros, e eles também tomem posse da terra que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, lhes dá; então, tornareis à terra da vossa herança e possuireis a que vos deu Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, deste lado do Jordão, para o nascente do sol.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">1.12-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:28-32">Nm 32.28-32</ref>; <ref loc="DEU 3:18-20">Dt 3.18-20</ref>; <ref loc="JOS 22:1-6">Js 22.1-6</ref></char></note> <verse number="16" style="v"/>Então, responderam a Josué, dizendo: Tudo quanto nos ordenaste faremos e aonde quer que nos enviares iremos. <verse number="17" style="v"/>Como em tudo obedecemos a Moisés, assim obedeceremos a ti; tão somente seja o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, contigo, como foi com Moisés. <verse number="18" style="v"/>Todo homem que se rebelar contra as tuas ordens e não obedecer às tuas palavras em tudo quanto lhe ordenares será morto; tão somente sê forte e corajoso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">Espias mandados a Jericó. Raabe</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>De Sitim enviou Josué, filho de Num, dois homens, secretamente, como espias, dizendo: Andai e observai a terra e Jericó. Foram, pois, e entraram na casa de uma mulher prostituta, cujo nome era Raabe,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:31">Hb 11.31</ref>; <ref loc="JAS 2:25">Tg 2.25</ref></char></note> e pousaram ali. <verse number="2" style="v"/>Então, se deu notícia ao rei de Jericó, dizendo: Eis que, esta noite, vieram aqui uns homens dos filhos de Israel para espiar a terra. <verse number="3" style="v"/>Mandou, pois, o rei de Jericó dizer a Raabe: Faze sair os homens que vieram a ti e entraram na tua casa, porque vieram espiar toda a terra. <verse number="4" style="v"/>A mulher, porém, havia tomado e escondido os dois homens; e disse: É verdade que os dois homens vieram a mim, porém eu não sabia donde eram. <verse number="5" style="v"/>Havendo-se de fechar a porta, sendo já escuro, eles saíram; não sei para onde foram; ide após eles depressa, porque os alcançareis. <verse number="6" style="v"/>Ela, porém, os fizera subir ao eirado e os escondera entre as canas do linho que havia disposto em ordem no eirado. <verse number="7" style="v"/>Foram-se aqueles homens após os espias pelo caminho que dá aos vaus do Jordão; e, havendo saído os que iam após eles, fechou-se a porta.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Antes que os espias se deitassem, foi ela ter com eles ao eirado <verse number="9" style="v"/>e lhes disse: Bem sei que o <char style="nd">Senhor</char> vos deu esta terra, e que o pavor que infundis caiu sobre nós, e que todos os moradores da terra estão desmaiados. <verse number="10" style="v"/>Porque temos ouvido que o <char style="nd">Senhor</char> secou as águas<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">2.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:21">Êx 14.21</ref></char></note> do mar Vermelho diante de vós, quando saíeis do Egito; e também o que fizestes aos dois reis dos amorreus,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">2.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-35">Nm 21.21-35</ref></char></note> Seom e Ogue, que estavam além do Jordão, os quais destruístes. <verse number="11" style="v"/>Ouvindo isto, desmaiou-nos o coração, e em ninguém mais há ânimo algum, por causa da vossa presença; porque o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, é Deus em cima nos céus e embaixo na terra. <verse number="12" style="v"/>Agora, pois, jurai-me, vos peço, pelo <char style="nd">Senhor</char> que, assim como usei de misericórdia para convosco, também dela usareis para com a casa de meu pai; e que me dareis um sinal certo <verse number="13" style="v"/>de que conservareis a vida a meu pai e a minha mãe, como também a meus irmãos e a minhas irmãs, com tudo o que têm, e de que livrareis a nossa vida da morte. <verse number="14" style="v"/>Então, lhe disseram os homens: A nossa vida responderá pela vossa se não denunciardes esta nossa missão; e será, pois, que, dando-nos o <char style="nd">Senhor</char> esta terra, usaremos contigo de misericórdia e de fidelidade. <verse number="15" style="v"/>Ela, então, os fez descer por uma corda pela janela, porque a casa em que residia estava sobre o muro da cidade. <verse number="16" style="v"/>E disse-lhes: Ide-vos ao monte, para que, porventura, vos não encontrem os perseguidores; escondei-vos lá três dias, até que eles voltem; e, depois, tomareis o vosso caminho. <verse number="17" style="v"/>Disseram-lhe os homens: Desobrigados seremos deste teu juramento que nos fizeste jurar, <verse number="18" style="v"/>se, vindo nós à terra, não atares este cordão de fio de escarlata à janela por onde nos fizeste descer; e se não recolheres em casa contigo teu pai, e tua mãe, e teus irmãos, e a toda a família de teu pai. <verse number="19" style="v"/>Qualquer que sair para fora da porta da tua casa, o seu sangue lhe cairá sobre a cabeça, e nós seremos inocentes; mas o sangue de qualquer que estiver contigo em casa caia sobre a nossa cabeça, se alguém nele puser mão. <verse number="20" style="v"/>Também, se tu denunciares esta nossa missão, seremos desobrigados do juramento que nos fizeste jurar. <verse number="21" style="v"/>E ela disse: Segundo as vossas palavras, assim seja. Então, os despediu; e eles se foram; e ela atou o cordão de escarlata à janela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Foram-se, pois, e chegaram ao monte, e ali ficaram três dias, até que voltaram os perseguidores; porque os perseguidores os procuraram por todo o caminho, porém não os acharam. <verse number="23" style="v"/>Assim, os dois homens voltaram, e desceram do monte, e passaram, e vieram a Josué, filho de Num, e lhe contaram tudo quanto lhes acontecera; <verse number="24" style="v"/>e disseram a Josué: Certamente, o <char style="nd">Senhor</char> nos deu toda esta terra nas nossas mãos, e todos os seus moradores estão desmaiados diante de nós.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">A passagem do Jordão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Levantou-se, pois, Josué de madrugada, e, tendo ele e todos os filhos de Israel partido de Sitim, vieram até ao Jordão e pousaram ali antes que passassem. <verse number="2" style="v"/>Sucedeu, ao fim de três dias, que os oficiais passaram pelo meio do arraial <verse number="3" style="v"/>e ordenaram ao povo, dizendo: Quando virdes a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, e que os levitas sacerdotes a levam, partireis vós também do vosso lugar e a seguireis. <verse number="4" style="v"/>Contudo, haja a distância de cerca de dois mil côvados entre vós e ela. Não vos chegueis a ela, para que conheçais o caminho pelo qual haveis de ir, visto que, por tal caminho, nunca passastes antes. <verse number="5" style="v"/>Disse Josué ao povo: Santificai-vos, porque amanhã o <char style="nd">Senhor</char> fará maravilhas no meio de vós. <verse number="6" style="v"/>E também falou aos sacerdotes, dizendo: Levantai a arca da Aliança e passai adiante do povo. Levantaram, pois, a arca da Aliança e foram andando adiante do povo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Hoje, começarei a engrandecer-te perante os olhos de todo o Israel, para que saibam que, como fui com Moisés, assim serei contigo. <verse number="8" style="v"/>Tu, pois, ordenarás aos sacerdotes que levam a arca da Aliança, dizendo: Ao chegardes à borda das águas do Jordão, parareis aí. <verse number="9" style="v"/>Então, disse Josué aos filhos de Israel: Chegai-vos para cá e ouvi as palavras do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="10" style="v"/>Disse mais Josué: Nisto conhecereis que o Deus vivo está no meio de vós e que de todo lançará de diante de vós os cananeus, os heteus, os heveus, os ferezeus, os girgaseus, os amorreus e os jebuseus. <verse number="11" style="v"/>Eis que a arca da Aliança do Senhor de toda a terra passa o Jordão diante de vós. <verse number="12" style="v"/>Tomai, pois, agora, doze homens das tribos de Israel, um de cada tribo; <verse number="13" style="v"/>porque há de acontecer que, assim que as plantas dos pés dos sacerdotes que levam a arca do <char style="nd">Senhor</char>, o Senhor de toda a terra, pousem nas águas do Jordão, serão elas cortadas, a saber, as que vêm de cima, e se amontoarão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tendo partido o povo das suas tendas, para passar o Jordão, levando os sacerdotes a arca da Aliança diante do povo; <verse number="15" style="v"/>e, quando os que levavam a arca chegaram até ao Jordão, e os seus pés se molharam na borda das águas (porque o Jordão transbordava sobre todas as suas ribanceiras, todos os dias da sega), <verse number="16" style="v"/>pararam-se as águas que vinham de cima; levantaram-se num montão, mui longe da cidade de Adã, que fica ao lado de Sartã; e as que desciam ao mar da Arabá, que é o mar Salgado, foram de todo cortadas; então, passou o povo defronte de Jericó. <verse number="17" style="v"/>Porém os sacerdotes que levavam a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> pararam firmes no meio do Jordão, e todo o Israel passou a pé enxuto, atravessando o Jordão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">As doze pedras tiradas do meio do Jordão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo, pois, todo o povo passado o Jordão, falou o <char style="nd">Senhor</char> a Josué, dizendo: <verse number="2" style="v"/>Tomai do povo doze homens, um de cada tribo, <verse number="3" style="v"/>e ordenai-lhes, dizendo: Daqui do meio do Jordão, do lugar onde, parados, pousaram os sacerdotes os pés, tomai doze pedras; e levai-as convosco e depositai-as no alojamento em que haveis de passar esta noite. <verse number="4" style="v"/>Chamou, pois, Josué os doze homens que escolhera dos filhos de Israel, <verse number="5" style="v"/>um de cada tribo, e disse-lhes: Passai adiante da arca do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, ao meio do Jordão; e cada um levante sobre o ombro uma pedra, segundo o número das tribos dos filhos de Israel, <verse number="6" style="v"/>para que isto seja por sinal entre vós; e, quando vossos filhos, no futuro, perguntarem, dizendo: Que vos significam estas pedras?, <verse number="7" style="v"/>então, lhes direis que as águas do Jordão foram cortadas diante da arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>; em passando ela, foram as águas do Jordão cortadas. Estas pedras serão, para sempre, por memorial aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Fizeram, pois, os filhos de Israel como Josué ordenara, e levantaram doze pedras do meio do Jordão, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito a Josué, segundo o número das tribos dos filhos de Israel, e levaram-nas consigo ao alojamento, e as depositaram ali. <verse number="9" style="v"/>Levantou Josué também doze pedras no meio do Jordão, no lugar em que, parados, pousaram os pés os sacerdotes que levavam a arca da Aliança; e ali estão até ao dia de hoje. <verse number="10" style="v"/>Porque os sacerdotes que levavam a arca haviam parado no meio do Jordão, em pé, até que se cumpriu tudo quanto o <char style="nd">Senhor</char>, por intermédio de Moisés, ordenara a Josué falasse ao povo; e o povo se apressou e passou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Tendo passado todo o povo, então, passou a arca do <char style="nd">Senhor</char>, e os sacerdotes, à vista de todo o povo. <verse number="12" style="v"/>Passaram os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, e a meia tribo de Manassés, armados, na frente dos filhos de Israel, como Moisés lhes tinha dito; <verse number="13" style="v"/>uns quarenta mil homens de guerra armados passaram diante do <char style="nd">Senhor</char> para a batalha, às campinas de Jericó. <verse number="14" style="v"/>Naquele dia, o <char style="nd">Senhor</char> engrandeceu a Josué na presença de todo o Israel; e respeitaram-no todos os dias da sua vida, como haviam respeitado a Moisés. <verse number="15" style="v"/>Disse, pois, o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: <verse number="16" style="v"/>Dá ordem aos sacerdotes que levam a arca do Testemunho que subam do Jordão. <verse number="17" style="v"/>Então, ordenou Josué aos sacerdotes, dizendo: Subi do Jordão. <verse number="18" style="v"/>Ao subirem do meio do Jordão os sacerdotes que levavam a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, e assim que as plantas dos seus pés se puseram na terra seca, as águas do Jordão se tornaram ao seu lugar e corriam, como dantes, sobre todas as suas ribanceiras.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Subiu, pois, do Jordão o povo no dia dez do primeiro mês; e acamparam-se em Gilgal, do lado oriental de Jericó. <verse number="20" style="v"/>As doze pedras que tiraram do Jordão, levantou-as Josué em coluna em Gilgal. <verse number="21" style="v"/>E disse aos filhos de Israel: Quando, no futuro, vossos filhos perguntarem a seus pais, dizendo: Que significam estas pedras?, <verse number="22" style="v"/>fareis saber a vossos filhos, dizendo: Israel passou em seco este Jordão. <verse number="23" style="v"/>Porque o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, fez secar as águas do Jordão diante de vós, até que passásseis, como o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, fez ao mar Vermelho, ao qual secou perante nós, até que passamos. <verse number="24" style="v"/>Para que todos os povos da terra conheçam que a mão do <char style="nd">Senhor</char> é forte, a fim de que temais ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, todos os dias.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">A circuncisão dos filhos de Israel</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, ouvindo todos os reis dos amorreus que habitavam deste lado do Jordão, ao ocidente, e todos os reis dos cananeus que estavam ao pé do mar que o <char style="nd">Senhor</char> tinha secado as águas do Jordão, de diante dos filhos de Israel, até que passamos, desmaiou-se-lhes o coração, e não houve mais alento neles, por causa dos filhos de Israel. <verse number="2" style="v"/>Naquele tempo, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Faze facas de pederneira e passa, de novo, a circuncidar os filhos de Israel. <verse number="3" style="v"/>Então, Josué fez para si facas de pederneira e circuncidou os filhos de Israel em Gibeate-Haralote. <verse number="4" style="v"/>Foi esta a razão por que Josué os circuncidou: todo o povo que tinha saído do Egito, os homens, todos os homens de guerra, eram já mortos no deserto, pelo caminho. <verse number="5" style="v"/>Porque todo o povo que saíra estava circuncidado, mas a nem um deles que nascera no deserto, pelo caminho, depois de terem saído do Egito, haviam circuncidado. <verse number="6" style="v"/>Porque quarenta anos andaram os filhos de Israel pelo deserto, até se acabar toda a gente dos homens de guerra que saíram do Egito, que não obedeceram à voz do <char style="nd">Senhor</char>, aos quais o <char style="nd">Senhor</char> tinha jurado<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">5.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:28-35">Nm 14.28-35</ref></char></note> que lhes não havia de deixar ver a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, sob juramento, prometeu dar a seus pais, terra que mana leite e mel. <verse number="7" style="v"/>Porém em seu lugar pôs a seus filhos; a estes Josué circuncidou, porquanto estavam incircuncisos, porque os não circuncidaram no caminho. <verse number="8" style="v"/>Tendo sido circuncidada toda a nação, ficaram no seu lugar no arraial, até que sararam. <verse number="9" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Hoje, removi de vós o opróbrio do Egito; pelo que o nome daquele lugar se chamou Gilgal até o dia de hoje.</para>
  <para style="s">Celebra-se a Páscoa</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Estando, pois, os filhos de Israel acampados em Gilgal, celebraram a Páscoa<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">5.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:1-13">Êx 12.1-13</ref></char></note> no dia catorze do mês, à tarde, nas campinas de Jericó. <verse number="11" style="v"/>Comeram do fruto da terra, no dia seguinte à Páscoa; pães asmos e cereais tostados comeram nesse mesmo dia. <verse number="12" style="v"/>No dia imediato, depois que comeram do produto da terra, cessou o maná,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">5.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 16:35">Êx 16.35</ref></char></note> e não o tiveram mais os filhos de Israel; mas, naquele ano, comeram das novidades da terra de Canaã.</para>
  <para style="s">Deus aparece a Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Estando Josué ao pé de Jericó, levantou os olhos e olhou; eis que se achava em pé diante dele um homem que trazia na mão uma espada nua; chegou-se Josué a ele e disse-lhe: És tu dos nossos ou dos nossos adversários? <verse number="14" style="v"/>Respondeu ele: Não; sou príncipe do exército do <char style="nd">Senhor</char> e acabo de chegar. Então, Josué se prostrou com o rosto em terra, e o adorou, e disse-lhe: Que diz meu senhor ao seu servo? <verse number="15" style="v"/>Respondeu o príncipe do exército do <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Descalça as sandálias dos pés, porque o lugar em que estás é santo. E fez Josué assim.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s">A destruição de Jericó</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ora, Jericó estava rigorosamente fechada por causa dos filhos de Israel; ninguém saía, nem entrava. <verse number="2" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Olha, entreguei na tua mão Jericó, o seu rei e os seus valentes. <verse number="3" style="v"/>Vós, pois, todos os homens de guerra, rodeareis a cidade, cercando-a uma vez; assim fareis por seis dias. <verse number="4" style="v"/>Sete sacerdotes levarão sete trombetas de chifre de carneiro adiante da arca; no sétimo dia, rodeareis a cidade sete vezes, e os sacerdotes tocarão as trombetas. <verse number="5" style="v"/>E será que, tocando-se longamente a trombeta de chifre de carneiro, ouvindo vós o sonido dela, todo o povo gritará com grande grita; o muro da cidade cairá abaixo, e o povo subirá nele, cada qual em frente de si. <verse number="6" style="v"/>Então, Josué, filho de Num, chamou os sacerdotes e disse-lhes: Levai a arca da Aliança; e sete sacerdotes levem sete trombetas de chifre de carneiro adiante da arca do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="7" style="v"/>E disse ao povo: Passai e rodeai a cidade; e quem estiver armado passe adiante da arca do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Assim foi que, como Josué dissera ao povo, os sete sacerdotes, com as sete trombetas de chifre de carneiro diante do <char style="nd">Senhor</char>, passaram e tocaram as trombetas; e a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char> os seguia. <verse number="9" style="v"/>Os homens armados iam adiante dos sacerdotes que tocavam as trombetas; a retaguarda seguia após a arca, e as trombetas soavam continuamente. <verse number="10" style="v"/>Porém ao povo ordenara Josué, dizendo: Não gritareis, nem fareis ouvir a vossa voz, nem sairá palavra alguma da vossa boca, até ao dia em que eu vos diga: gritai! Então, gritareis. <verse number="11" style="v"/>Assim, a arca do <char style="nd">Senhor</char> rodeou a cidade, contornando-a uma vez. Entraram no arraial e ali pernoitaram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Levantando-se Josué de madrugada, os sacerdotes levaram, de novo, a arca do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>Os sete sacerdotes que levavam as sete trombetas de chifre de carneiro diante da arca do <char style="nd">Senhor</char> iam tocando continuamente; os homens armados iam adiante deles, e a retaguarda seguia após a arca do <char style="nd">Senhor</char>, enquanto as trombetas soavam continuamente. <verse number="14" style="v"/>No segundo dia, rodearam, outra vez, a cidade e tornaram para o arraial; e assim fizeram por seis dias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>No sétimo dia, madrugaram ao subir da alva e, da mesma sorte, rodearam a cidade sete vezes; somente naquele dia rodearam a cidade sete vezes. <verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, na sétima vez, quando os sacerdotes tocavam as trombetas, disse Josué ao povo: Gritai, porque o <char style="nd">Senhor</char> vos entregou a cidade! <verse number="17" style="v"/>Porém a cidade será condenada, ela e tudo quanto nela houver; somente viverá Raabe, a prostituta, e todos os que estiverem com ela em casa, porquanto escondeu os mensageiros que enviamos. <verse number="18" style="v"/>Tão somente guardai-vos das coisas condenadas, para que, tendo-as vós condenado, não as tomeis; e assim torneis maldito o arraial de Israel e o confundais. <verse number="19" style="v"/>Porém toda prata, e ouro, e utensílios de bronze e de ferro são consagrados ao <char style="nd">Senhor</char>; irão para o seu tesouro. <verse number="20" style="v"/>Gritou, pois, o povo, e os sacerdotes tocaram as trombetas. Tendo ouvido o povo o sonido da trombeta e levantado grande grito, ruíram as muralhas,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">6.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:30">Hb 11.30</ref></char></note> e o povo subiu à cidade, cada qual em frente de si, e a tomaram. <verse number="21" style="v"/>Tudo quanto na cidade havia destruíram totalmente a fio de espada, tanto homens como mulheres, tanto meninos como velhos, também bois, ovelhas e jumentos.</para>
  <para style="s">Raabe é salva</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Então, disse Josué aos dois homens que espiaram a terra: Entrai na casa da mulher prostituta e tirai-a de lá com tudo quanto tiver, como lhe jurastes. <verse number="23" style="v"/>Então, entraram os jovens, os espias, e tiraram Raabe, e seu pai, e sua mãe, e seus irmãos, e tudo quanto tinha; tiraram também toda a sua parentela e os acamparam fora do arraial de Israel. <verse number="24" style="v"/>Porém a cidade e tudo quanto havia nela, queimaram-no; tão somente a prata, o ouro e os utensílios de bronze e de ferro deram para o tesouro da Casa do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="25" style="v"/>Mas Josué conservou com vida a prostituta Raabe,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">6.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 11:31">Hb 11.31</ref></char></note> e a casa de seu pai, e tudo quanto tinha; e habitou no meio de Israel até ao dia de hoje, porquanto escondera os mensageiros que Josué enviara a espiar Jericó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Naquele tempo, Josué fez o povo jurar e dizer: Maldito<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">6.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 16:34">1Rs 16.34</ref></char></note> diante do <char style="nd">Senhor</char> seja o homem que se levantar e reedificar esta cidade de Jericó;</para>
  <para style="q">com a perda do seu primogênito lhe porá os fundamentos</para>
  <para style="q">e, à custa do mais novo, as portas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Assim, era o <char style="nd">Senhor</char> com Josué; e corria a sua fama por toda a terra.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s">Os israelitas derrotados em Ai. Acã</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Prevaricaram os filhos de Israel nas coisas condenadas; porque Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zera, da tribo de Judá, tomou das coisas condenadas. A ira do <char style="nd">Senhor</char> se acendeu contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Enviando, pois, Josué, de Jericó, alguns homens a Ai, que está junto a Bete-Áven, ao oriente de Betel, falou-lhes, dizendo: Subi e espiai a terra. Subiram, pois, aqueles homens e espiaram Ai. <verse number="3" style="v"/>E voltaram a Josué e lhe disseram: Não suba todo o povo; subam uns dois ou três mil homens, a ferir Ai; não fatigueis ali todo o povo, porque são poucos os inimigos. <verse number="4" style="v"/>Assim, subiram lá do povo uns três mil homens, os quais fugiram diante dos homens de Ai. <verse number="5" style="v"/>Os homens de Ai feriram deles uns trinta e seis, e aos outros perseguiram desde a porta até às pedreiras, e os derrotaram na descida; e o coração do povo se derreteu e se tornou como água.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Então, Josué rasgou as suas vestes e se prostrou em terra sobre o rosto perante a arca do <char style="nd">Senhor</char> até à tarde, ele e os anciãos de Israel; e deitaram pó sobre a cabeça. <verse number="7" style="v"/>Disse Josué: Ah! <char style="nd">Senhor</char> Deus, por que fizeste este povo passar o Jordão, para nos entregares nas mãos dos amorreus, para nos fazerem perecer? Tomara nos contentáramos com ficarmos dalém do Jordão. <verse number="8" style="v"/>Ah! Senhor, que direi? Pois Israel virou as costas diante dos seus inimigos! <verse number="9" style="v"/>Ouvindo isto os cananeus e todos os moradores da terra, nos cercarão e desarraigarão o nosso nome da terra; e, então, que farás ao teu grande nome?</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Levanta-te! Por que estás prostrado assim sobre o rosto? <verse number="11" style="v"/>Israel pecou, e violaram a minha aliança, aquilo que eu lhes ordenara, pois tomaram das coisas condenadas, e furtaram, e dissimularam, e até debaixo da sua bagagem o puseram. <verse number="12" style="v"/>Pelo que os filhos de Israel não puderam resistir aos seus inimigos; viraram as costas diante deles, porquanto Israel se fizera condenado; já não serei convosco, se não eliminardes do vosso meio a coisa roubada. <verse number="13" style="v"/>Dispõe-te, santifica o povo e dize: Santificai-vos para amanhã, porque assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Há coisas condenadas no vosso meio, ó Israel; aos vossos inimigos não podereis resistir, enquanto não eliminardes do vosso meio as coisas condenadas. <verse number="14" style="v"/>Pela manhã, pois, vos chegareis, segundo as vossas tribos; e será que a tribo que o <char style="nd">Senhor</char> designar por sorte se chegará, segundo as famílias; e a família que o <char style="nd">Senhor</char> designar se chegará por casas; e a casa que o <char style="nd">Senhor</char> designar se chegará homem por homem. <verse number="15" style="v"/>Aquele que for achado com a coisa condenada será queimado, ele e tudo quanto tiver, porquanto violou a aliança do <char style="nd">Senhor</char> e fez loucura em Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Então, Josué se levantou de madrugada e fez chegar a Israel, segundo as suas tribos; e caiu a sorte sobre a tribo de Judá. <verse number="17" style="v"/>Fazendo chegar a tribo de Judá, caiu sobre a família dos zeraítas; fazendo chegar a família dos zeraítas, homem por homem, caiu sobre Zabdi; <verse number="18" style="v"/>e, fazendo chegar a sua casa, homem por homem, caiu sobre Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zera, da tribo de Judá. <verse number="19" style="v"/>Então, disse Josué a Acã: Filho meu, dá glória ao <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, e a ele rende louvores; e declara-me, agora, o que fizeste; não mo ocultes. <verse number="20" style="v"/>Respondeu Acã a Josué e disse: Verdadeiramente, pequei contra o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, e fiz assim e assim. <verse number="21" style="v"/>Quando vi entre os despojos uma boa capa babilônica, e duzentos siclos de prata, e uma barra de ouro do peso de cinquenta siclos, cobicei-os e tomei-os; e eis que estão escondidos na terra, no meio da minha tenda, e a prata, por baixo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Então, Josué enviou mensageiros que foram correndo à tenda; e eis que tudo estava escondido nela, e a prata, por baixo. <verse number="23" style="v"/>Tomaram, pois, aquelas coisas do meio da tenda, e as trouxeram a Josué e a todos os filhos de Israel, e as colocaram perante o <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="24" style="v"/>Então, Josué e todo o Israel com ele tomaram Acã, filho de Zera, e a prata, e a capa, e a barra de ouro, e seus filhos, e suas filhas, e seus bois, e seus jumentos, e suas ovelhas, e sua tenda, e tudo quanto tinha e levaram-nos ao vale de Acor. <verse number="25" style="v"/>Disse Josué: Por que nos conturbaste? O <char style="nd">Senhor</char>, hoje, te conturbará. E todo o Israel o apedrejou; e, depois de apedrejá-los, queimou-os. <verse number="26" style="v"/>E levantaram sobre ele um montão de pedras, que permanece até ao dia de hoje; assim, o <char style="nd">Senhor</char> apagou o furor da sua ira; pelo que aquele lugar se chama o vale de Acor até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">Ai é destruída</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Não temas, não te atemorizes; toma contigo toda a gente de guerra, e dispõe-te, e sobe a Ai; olha que entreguei nas tuas mãos o rei de Ai, e o seu povo, e a sua cidade, e a sua terra. <verse number="2" style="v"/>Farás a Ai e a seu rei como fizeste a Jericó e a seu rei; somente que para vós outros saqueareis os seus despojos e o seu gado; põe emboscadas à cidade, por detrás dela.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Então, Josué se levantou, e toda a gente de guerra, para subir contra Ai; escolheu Josué trinta mil homens valentes e os enviou de noite. <verse number="4" style="v"/>Deu-lhes ordem, dizendo: Eis que vos poreis de emboscada contra a cidade, por detrás dela; não vos distancieis muito da cidade; e todos estareis alertas. <verse number="5" style="v"/>Porém eu e todo o povo que está comigo nos aproximaremos da cidade; e será que, quando saírem, como dantes, contra nós, fugiremos diante deles. <verse number="6" style="v"/>Deixemo-los, pois, sair atrás de nós, até que os tiremos da cidade; porque dirão: Fogem diante de nós como dantes. Assim, fugiremos diante deles. <verse number="7" style="v"/>Então, saireis vós da emboscada e tomareis a cidade; porque o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vo-la entregará nas vossas mãos. <verse number="8" style="v"/>Havendo vós tomado a cidade, pôr-lhe-eis fogo; segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, fareis; eis que vo-lo ordenei. <verse number="9" style="v"/>Assim, Josué os enviou, e eles se foram à emboscada; e ficaram entre Betel e Ai, ao ocidente de Ai; porém Josué passou aquela noite no meio do povo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Levantou-se Josué de madrugada, passou revista ao povo, e subiram ele e os anciãos de Israel, diante do povo, contra Ai. <verse number="11" style="v"/>Subiram também todos os homens de guerra que estavam com ele, e chegaram-se, e vieram defronte da cidade; e alojaram-se do lado norte de Ai. Havia um vale entre eles e Ai. <verse number="12" style="v"/>Tomou também uns cinco mil homens e os pôs entre Betel e Ai, em emboscada, ao ocidente da cidade. <verse number="13" style="v"/>Assim foi posto o povo: todo o acampamento ao norte da cidade e a emboscada ao ocidente dela; e foi Josué aquela noite até ao meio do vale. <verse number="14" style="v"/>E sucedeu que, vendo-o o rei de Ai, ele e os homens da cidade apressaram-se e, levantando-se de madrugada, saíram de encontro a Israel, à batalha, defronte das campinas, porque ele não sabia achar-se contra ele uma emboscada atrás da cidade. <verse number="15" style="v"/>Josué, pois, e todo o Israel se houveram como feridos diante deles e fugiram pelo caminho do deserto. <verse number="16" style="v"/>Pelo que todo o povo que estava na cidade foi convocado para os perseguir; e perseguiram Josué e foram afastados da cidade. <verse number="17" style="v"/>Nem um só homem ficou em Ai, nem em Betel que não saísse após os israelitas; e deixaram a cidade aberta e perseguiram Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Então, disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Estende para Ai a lança que tens na mão; porque a esta darei na tua mão; e Josué estendeu para a cidade a lança que tinha na mão. <verse number="19" style="v"/>Então, a emboscada se levantou apressadamente do seu lugar, e, ao estender ele a mão, vieram à cidade e a tomaram; e apressaram-se e nela puseram fogo. <verse number="20" style="v"/>Virando-se os homens de Ai para trás, olharam, e eis que a fumaça da cidade subia ao céu, e não puderam fugir nem para um lado nem para outro; porque o povo que fugia para o deserto se tornou contra os que os perseguiam. <verse number="21" style="v"/>Vendo Josué e todo o Israel que a emboscada tomara a cidade e que a fumaça da cidade subia, voltaram e feriram os homens de Ai. <verse number="22" style="v"/>Da cidade saíram os outros ao encontro do inimigo, que, assim, ficou no meio de Israel, uns de uma parte, outros de outra; e feriram-nos de tal sorte, que nenhum deles sobreviveu, nem escapou. <verse number="23" style="v"/>Porém ao rei de Ai tomaram vivo e o trouxeram a Josué.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tendo os israelitas acabado de matar todos os moradores de Ai no campo e no deserto onde os tinham perseguido, e havendo todos caído a fio de espada, e sendo já todos consumidos, todo o Israel voltou a Ai, e a passaram a fio de espada. <verse number="25" style="v"/>Os que caíram aquele dia, tanto homens como mulheres, foram doze mil, todos os moradores de Ai. <verse number="26" style="v"/>Porque Josué não retirou a mão que estendera com a lança até haver destruído totalmente os moradores de Ai. <verse number="27" style="v"/>Os israelitas saquearam, entretanto, para si o gado e os despojos daquela cidade, segundo a palavra do <char style="nd">Senhor</char>, que ordenara a Josué. <verse number="28" style="v"/>Então, Josué pôs fogo a Ai e a reduziu, para sempre, a um montão, a ruínas até ao dia de hoje. <verse number="29" style="v"/>Ao rei de Ai, enforcou-o e o deixou no madeiro até à tarde; ao pôr do sol, por ordem de Josué, tiraram do madeiro o cadáver, e o lançaram à porta da cidade, e sobre ele levantaram um montão de pedras, que até hoje permanece.</para>
  <para style="s">Renovação da aliança</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Então, Josué edificou um altar ao <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, no monte Ebal, <verse number="31" style="v"/>como Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, ordenara aos filhos de Israel, segundo o que está escrito no Livro da Lei de Moisés, a saber, um altar de pedras toscas,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">8.31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:25">Êx 20.25</ref></char></note> sobre o qual se não manejara instrumento de ferro; sobre ele ofereceram holocaustos ao <char style="nd">Senhor</char> e apresentaram ofertas pacíficas. <verse number="32" style="v"/>Escreveu, ali, em pedras, uma cópia da lei de Moisés, que já este havia escrito diante dos filhos de Israel.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">8.30-32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 27:2-8">Dt 27.2-8</ref></char></note> <verse number="33" style="v"/>Todo o Israel, com os seus anciãos, e os seus príncipes, e os seus juízes estavam de um e de outro lado da arca, perante os levitas sacerdotes que levavam a arca da Aliança do <char style="nd">Senhor</char>, tanto estrangeiros como naturais; metade deles, em frente do monte Gerizim, e a outra metade, em frente do monte Ebal; como Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, outrora, ordenara que fosse abençoado o povo de Israel. <verse number="34" style="v"/>Depois, leu todas as palavras da lei, a bênção e a maldição, segundo tudo o que está escrito no Livro da Lei. <verse number="35" style="v"/>Palavra nenhuma houve, de tudo o que Moisés ordenara, que Josué não lesse para toda a congregação de Israel, e para as mulheres, e os meninos, e os estrangeiros que andavam no meio deles.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">8.33-35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 11:29">Dt 11.29</ref>; <ref loc="DEU 27:11-14">27.11-14</ref></char></note></para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">O estratagema dos gibeonitas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Sucedeu que, ouvindo isto todos os reis que estavam daquém do Jordão, nas montanhas, e nas campinas, em toda a costa do mar Grande, defronte do Líbano, os heteus, os amorreus, os cananeus, os ferezeus, os heveus e os jebuseus, <verse number="2" style="v"/>se ajuntaram eles de comum acordo, para pelejar contra Josué e contra Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Os moradores de Gibeão, porém, ouvindo o que Josué fizera com Jericó e com Ai, <verse number="4" style="v"/>usaram de estratagema, e foram, e se fingiram embaixadores, e levaram sacos velhos sobre os seus jumentos e odres de vinho, velhos, rotos e consertados; <verse number="5" style="v"/>e, nos pés, sandálias velhas e remendadas e roupas velhas sobre si; e todo o pão que traziam para o caminho era seco e bolorento. <verse number="6" style="v"/>Foram ter com Josué, ao arraial, a Gilgal, e lhe disseram, a ele e aos homens de Israel: Chegamos de uma terra distante; fazei, pois, agora, aliança conosco. <verse number="7" style="v"/>E os homens de Israel responderam aos heveus: Porventura, habitais no meio de nós; como, pois, faremos aliança convosco?<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">9.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:32">Êx 23.32</ref>; <ref loc="EXO 34:12">34.12</ref>; <ref loc="DEU 7:2">Dt 7.2</ref></char></note> <verse number="8" style="v"/>Então, disseram a Josué: Somos teus servos. Então, lhes perguntou Josué: Quem sois vós? Donde vindes? <verse number="9" style="v"/>Responderam-lhe: Teus servos vieram de uma terra mui distante, por causa do nome do <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus; porquanto ouvimos a sua fama e tudo quanto fez no Egito; <verse number="10" style="v"/>e tudo quanto fez aos dois reis<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">9.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-35">Nm 21.21-35</ref></char></note> dos amorreus que estavam dalém do Jordão, Seom, rei de Hesbom, e Ogue, rei de Basã, que estava em Astarote. <verse number="11" style="v"/>Pelo que nossos anciãos e todos os moradores da nossa terra nos disseram: Tomai convosco provisão alimentar para o caminho, e ide ao encontro deles, e dizei-lhes: Somos vossos servos; fazei, pois, agora, aliança conosco. <verse number="12" style="v"/>Este nosso pão tomamos quente das nossas casas, no dia em que saímos para vir ter convosco; e ei-lo aqui, agora, já seco e bolorento; <verse number="13" style="v"/>e estes odres eram novos quando os enchemos de vinho; e ei-los aqui já rotos; e estas nossas vestes e estas nossas sandálias já envelheceram, por causa do mui longo caminho. <verse number="14" style="v"/>Então, os israelitas tomaram da provisão e não pediram conselho ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="15" style="v"/>Josué concedeu-lhes paz e fez com eles a aliança de lhes conservar a vida; e os príncipes da congregação lhes prestaram juramento.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Ao cabo de três dias, depois de terem feito a aliança com eles, ouviram que eram seus vizinhos e que moravam no meio deles. <verse number="17" style="v"/>Pois, partindo os filhos de Israel, chegaram às cidades deles ao terceiro dia; suas cidades eram Gibeão, Cefira, Beerote e Quiriate-Jearim. <verse number="18" style="v"/>Os filhos de Israel não os feriram, porquanto os príncipes da congregação lhes juraram pelo <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel; pelo que toda a congregação murmurou contra os príncipes. <verse number="19" style="v"/>Então, todos os príncipes disseram a toda a congregação: Nós lhes juramos pelo <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel; por isso, não podemos tocar-lhes. <verse number="20" style="v"/>Isto, porém, lhes faremos: Conservar-lhes-emos a vida, para que não haja grande ira sobre nós, por causa do juramento que já lhes fizemos. <verse number="21" style="v"/>Disseram-lhes, pois, os príncipes: Vivam. E se tornaram rachadores de lenha e tiradores de água para toda a congregação, como os príncipes lhes haviam dito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Chamou-os Josué e disse-lhes: Por que nos enganastes, dizendo: Habitamos mui longe de vós, sendo que viveis em nosso meio? <verse number="23" style="v"/>Agora, pois, sois malditos; e dentre vós nunca deixará de haver escravos, rachadores de lenha e tiradores de água para a casa do meu Deus. <verse number="24" style="v"/>Então, responderam a Josué: É que se anunciou aos teus servos, como certo, que o <char style="nd">Senhor</char>, teu Deus, ordenara a seu servo Moisés que vos desse toda esta terra e destruísse todos os moradores dela diante de vós. Por isso, tememos muito por nossa vida por causa de vós e fizemos assim. <verse number="25" style="v"/>Eis que estamos na tua mão; trata-nos segundo te parecer bom e reto. <verse number="26" style="v"/>Assim lhes fez e livrou-os das mãos dos filhos de Israel; e não os mataram. <verse number="27" style="v"/>Naquele dia, Josué os fez rachadores de lenha e tiradores de água para a congregação e para o altar do <char style="nd">Senhor</char>, até ao dia de hoje, no lugar que Deus escolhesse.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">Gibeão sitiada por cinco reis</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, ouvido que Josué tomara a Ai e a havia destruído totalmente e feito a Ai e ao seu rei como fizera a Jericó e ao seu rei e que os moradores de Gibeão fizeram paz com os israelitas e estavam no meio deles, <verse number="2" style="v"/>temeu muito; porque Gibeão era cidade grande como uma das cidades reais e ainda maior do que Ai, e todos os seus homens eram valentes. <verse number="3" style="v"/>Pelo que Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, enviou mensageiros a Hoão, rei de Hebrom, e a Pirã, rei de Jarmute, e a Jafia, rei de Laquis, e a Debir, rei de Eglom, dizendo: <verse number="4" style="v"/>Subi a mim e ajudai-me; firamos Gibeão, porquanto fez paz com Josué e com os filhos de Israel. <verse number="5" style="v"/>Então, se ajuntaram e subiram cinco reis dos amorreus, o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom, o rei de Jarmute, o rei de Laquis e o rei de Eglom, eles e todas as suas tropas; e se acamparam junto a Gibeão e pelejaram contra ela.</para>
  <para style="s">Josué socorre a Gibeão</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Os homens de Gibeão mandaram dizer a Josué, no arraial de Gilgal: Não retires as tuas mãos de teus servos; sobe apressadamente a nós, e livra-nos, e ajuda-nos, pois todos os reis dos amorreus que habitam nas montanhas se ajuntaram contra nós. <verse number="7" style="v"/>Então, subiu Josué de Gilgal, ele e toda a gente de guerra com ele e todos os valentes. <verse number="8" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Não os temas, porque nas tuas mãos os entreguei; nenhum deles te poderá resistir. <verse number="9" style="v"/>Josué lhes sobreveio de repente, porque toda a noite veio subindo desde Gilgal. <verse number="10" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> os conturbou diante de Israel, e os feriu com grande matança em Gibeão, e os foi perseguindo pelo caminho que sobe a Bete-Horom, e os derrotou até Azeca e Maquedá. <verse number="11" style="v"/>Sucedeu que, fugindo eles de diante de Israel, à descida de Bete-Horom, fez o <char style="nd">Senhor</char> cair do céu sobre eles grandes pedras, até Azeca, e morreram. Mais foram os que morreram pela chuva de pedra do que os mortos à espada pelos filhos de Israel.</para>
  <para style="s">O sol e a lua são detidos</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Então, Josué falou ao <char style="nd">Senhor</char>, no dia em que o <char style="nd">Senhor</char> entregou os amorreus nas mãos dos filhos de Israel; e disse na presença dos israelitas:</para>
  <para style="q">Sol, detém-te em Gibeão,</para>
  <para style="q">e tu, lua, no vale de Aijalom.</para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v"/>E o sol se deteve, e a lua parou</para>
  <para style="q">até que o povo se vingou de seus inimigos.</para>
  <para style="m">Não está isto escrito no Livro dos Justos?<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2SA 1:18">2Sm 1.18</ref></char></note> O sol, pois, se deteve no meio do céu e não se apressou a pôr-se, quase um dia inteiro.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Não houve dia semelhante a este, nem antes nem depois dele, tendo o <char style="nd">Senhor</char>, assim, atendido à voz de um homem; porque o <char style="nd">Senhor</char> pelejava por Israel. <verse number="15" style="v"/>Voltou Josué, e todo o Israel com ele, ao arraial, a Gilgal.</para>
  <para style="s">Josué prende os cinco reis e mata-os</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Aqueles cinco reis, porém, fugiram e se esconderam numa cova em Maquedá. <verse number="17" style="v"/>E anunciaram a Josué: Foram achados os cinco reis escondidos numa cova em Maquedá. <verse number="18" style="v"/>Disse, pois, Josué: Rolai grandes pedras à boca da cova e ponde junto a ela homens que os guardem; porém vós não vos detenhais; <verse number="19" style="v"/>persegui os vossos inimigos e matai os que vão ficando atrás; não os deixeis entrar nas suas cidades, porque o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, já vo-los entregou nas vossas mãos. <verse number="20" style="v"/>Tendo Josué e os filhos de Israel acabado de os ferir com mui grande matança, até consumi-los, e tendo os restantes que deles ficaram entrado nas cidades fortificadas, <verse number="21" style="v"/>voltou todo o povo em paz ao acampamento a Josué, em Maquedá; não havendo ninguém que movesse a língua contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Depois, disse Josué: Abri a boca da cova e dali trazei-me aqueles cinco reis. <verse number="23" style="v"/>Fizeram, pois, assim e da cova lhe trouxeram os cinco reis: o rei de Jerusalém, o de Hebrom, o de Jarmute, o de Laquis e o de Eglom. <verse number="24" style="v"/>Trazidos os reis a Josué, chamou este todos os homens de Israel e disse aos capitães do exército que tinham ido com ele: Chegai, ponde o pé sobre o pescoço destes reis. E chegaram e puseram os pés sobre os pescoços deles. <verse number="25" style="v"/>Então, Josué lhes disse: Não temais, nem vos atemorizeis; sede fortes e corajosos, porque assim fará o <char style="nd">Senhor</char> a todos os vossos inimigos, contra os quais pelejardes. <verse number="26" style="v"/>Depois disto, Josué, ferindo-os, os matou e os pendurou em cinco madeiros; e ficaram eles pendentes dos madeiros até à tarde. <verse number="27" style="v"/>Ao pôr do sol, deu Josué ordem que os tirassem dos madeiros; e lançaram-nos na cova onde se tinham escondido e, na boca da cova, puseram grandes pedras que ainda lá se encontram até ao dia de hoje.</para>
  <para style="s">Josué vence mais sete reis</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>No mesmo dia, tomou Josué a Maquedá e a feriu à espada, bem como ao seu rei; destruiu-os totalmente e a todos os que nela estavam, sem deixar nem sequer um. Fez ao rei de Maquedá como fizera ao rei de Jericó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Então, Josué, e todo o Israel com ele, passou de Maquedá a Libna e pelejou contra ela. <verse number="30" style="v"/>E o <char style="nd">Senhor</char> a deu nas mãos de Israel, a ela e ao seu rei, e a feriu à espada, a ela e todos os que nela estavam, sem deixar nem sequer um. Fez ao seu rei como fizera ao rei de Jericó.</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Então, Josué, e todo o Israel com ele, passou de Libna a Laquis, sitiou-a e pelejou contra ela; <verse number="32" style="v"/>e o <char style="nd">Senhor</char> deu Laquis nas mãos de Israel, que, no dia seguinte, a tomou e a feriu à espada, a ela e todos os que nela estavam, conforme tudo o que fizera a Libna.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Então, Hoão, rei de Gezer, subiu para ajudar Laquis; porém Josué o feriu, a ele e o seu povo, sem deixar nem sequer um.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>E Josué, e todo o Israel com ele, passou de Laquis a Eglom, e a sitiaram e pelejaram contra ela; <verse number="35" style="v"/>e, no mesmo dia, a tomaram e a feriram à espada; e totalmente destruíram os que nela estavam, conforme tudo o que fizeram a Laquis. <verse number="36" style="v"/>Depois, Josué, e todo o Israel com ele, subiu de Eglom a Hebrom, e pelejaram contra ela; <verse number="37" style="v"/>e a tomaram e a feriram à espada, tanto o seu rei como todas as suas cidades e todos os que nelas estavam, sem deixar nem sequer um, conforme tudo o que fizeram a Eglom; e Josué executou a condenação contra ela e contra todos os que nela estavam.</para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Então, Josué, e todo o Israel com ele, voltou a Debir e pelejou contra ela; <verse number="39" style="v"/>e tomou-a com o seu rei e todas as suas cidades e as feriu à espada; todos os que nelas estavam, destruiu-os totalmente sem deixar nem sequer um; como fizera a Hebrom, a Libna e a seu rei, também fez a Debir e a seu rei.</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>Assim, feriu Josué toda aquela terra, a região montanhosa, o Neguebe, as campinas, as descidas das águas e todos os seus reis; destruiu tudo o que tinha fôlego, sem deixar nem sequer um, como ordenara o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel. <verse number="41" style="v"/>Feriu-os Josué desde Cades-Barneia até Gaza, como também toda a terra de Gósen até Gibeão. <verse number="42" style="v"/>E, de uma vez, tomou Josué todos estes reis e as suas terras, porquanto o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, pelejava por Israel. <verse number="43" style="v"/>Então, Josué, e todo o Israel com ele, voltou ao arraial em Gilgal.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s">Outras vitórias de Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Jabim, rei de Hazor, ouvido isto, enviou mensageiros a Jobabe, rei de Madom, e ao rei Sinrom, e ao rei Acsafe, <verse number="2" style="v"/>e aos reis que estavam ao norte, na região montanhosa, na Arabá, ao sul de Quinerete, nas planícies e nos planaltos de Dor, do lado do mar, <verse number="3" style="v"/>aos cananeus do oriente e do ocidente: aos amorreus, aos heteus, aos ferezeus, aos jebuseus nas montanhas e aos heveus ao pé do Hermom, na terra de Mispa. <verse number="4" style="v"/>Saíram, pois, estes e todas as suas tropas com eles, muito povo, em multidão como a areia que está na praia do mar, e muitíssimos cavalos e carros. <verse number="5" style="v"/>Todos estes reis se ajuntaram, e vieram, e se acamparam junto às águas de Merom, para pelejarem contra Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Disse o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: Não temas diante deles, porque amanhã, a esta mesma hora, já os terás traspassado diante dos filhos de Israel; os seus cavalos jarretarás e queimarás os seus carros. <verse number="7" style="v"/>Josué, e todos os homens de guerra com ele, veio apressadamente contra eles às águas de Merom, e os atacaram. <verse number="8" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> os entregou nas mãos de Israel; e os feriram e os perseguiram até à grande Sidom, e até Misrefote-Maim, e até ao vale de Mispa, ao oriente; feriram-nos sem deixar nem sequer um. <verse number="9" style="v"/>Fez-lhes Josué como o <char style="nd">Senhor</char> lhe dissera; os seus cavalos jarretou e os seus carros queimou.</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Nesse mesmo tempo, voltou Josué, tomou a Hazor e feriu à espada o seu rei, porquanto Hazor, dantes, era a capital de todos estes reinos. <verse number="11" style="v"/>A todos os que nela estavam feriram à espada e totalmente os destruíram, e ninguém sobreviveu; e a Hazor queimou. <verse number="12" style="v"/>Josué tomou todas as cidades desses reis e também a eles e os feriu à espada, destruindo-os totalmente, como ordenara Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="13" style="v"/>Tão somente não queimaram os israelitas as cidades que estavam sobre os outeiros, exceto Hazor, a qual Josué queimou. <verse number="14" style="v"/>E a todos os despojos destas cidades e ao gado os filhos de Israel saquearam para si; porém a todos os homens feriram à espada, até que os destruíram; e ninguém sobreviveu. <verse number="15" style="v"/>Como ordenara o <char style="nd">Senhor</char> a Moisés, seu servo, assim Moisés ordenou a Josué; e assim Josué o fez; nem uma só palavra deixou de cumprir de tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Tomou, pois, Josué toda aquela terra, a saber, a região montanhosa, todo o Neguebe, toda a terra de Gósen, as planícies, a Arabá e a região montanhosa de Israel com suas planícies; <verse number="17" style="v"/>desde o monte Halaque, que sobe a Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, ao pé do monte Hermom; também tomou todos os seus reis, e os feriu, e os matou. <verse number="18" style="v"/>Por muito tempo, Josué fez guerra contra todos estes reis. <verse number="19" style="v"/>Não houve cidade que fizesse paz com os filhos de Israel, senão os heveus, moradores de Gibeão; por meio de guerra, as tomaram todas. <verse number="20" style="v"/>Porquanto do <char style="nd">Senhor</char> vinha o endurecimento do seu coração para saírem à guerra contra Israel, a fim de que fossem totalmente destruídos e não lograssem piedade alguma; antes, fossem de todo destruídos, como o <char style="nd">Senhor</char> tinha ordenado a Moisés.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">11.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 7:16">Dt 7.16</ref></char></note> <verse number="21" style="v"/>Naquele tempo, veio Josué e eliminou os anaquins da região montanhosa, de Hebrom, de Debir, de Anabe, e de todas as montanhas de Judá, e de todas as montanhas de Israel; Josué os destruiu totalmente com as suas cidades. <verse number="22" style="v"/>Nem um dos anaquins sobreviveu na terra dos filhos de Israel; somente em Gaza, em Gate e em Asdode alguns subsistiram. <verse number="23" style="v"/>Assim, tomou Josué toda esta terra, segundo tudo o que o <char style="nd">Senhor</char> tinha dito a Moisés; e Josué a deu em herança aos filhos de Israel, conforme as suas divisões e tribos; e a terra repousou da guerra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">Os reis vencidos por Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estes os reis<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">12.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-35">Nm 21.21-35</ref>; <ref loc="DEU 2:26-3:11">Dt 2.26—3.11</ref></char></note> da terra, aos quais os filhos de Israel feriram, de cujas terras se apossaram dalém do Jordão para o nascente, desde o ribeiro de Arnom até ao monte Hermom e toda a planície do oriente: <verse number="2" style="v"/>Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom e dominava desde Aroer, que está à beira do vale de Arnom, e desde o meio do vale e a metade de Gileade até ao ribeiro de Jaboque, limite dos filhos de Amom; <verse number="3" style="v"/>desde a campina até ao mar de Quinerete, para o oriente, e até ao mar da Campina, o mar Salgado, para o oriente, pelo caminho de Bete-Jesimote; e desde o sul abaixo de Asdote-Pisga. <verse number="4" style="v"/>Como também o limite de Ogue, rei de Basã, que havia ficado dos refains e que habitava em Astarote e em Edrei; <verse number="5" style="v"/>e dominava no monte Hermom, e em Salca, e em toda a Basã, até ao limite dos gesuritas e dos maacatitas, e metade de Gileade, limite de Seom, rei de Hesbom. <verse number="6" style="v"/>Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, e os filhos de Israel feriram a estes; e Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, deu esta terra<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">12.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:33">Nm 32.33</ref>; <ref loc="DEU 3:12">Dt 3.12</ref></char></note> em possessão aos rubenitas, aos gaditas e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="s">Os reis vencidos por Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>São estes os reis da terra aos quais Josué e os filhos de Israel feriram daquém do Jordão, para o ocidente, desde Baal-Gade, no vale do Líbano, até ao monte Halaque, que sobe a Seir, e cuja terra Josué deu em possessão às tribos de Israel, segundo as suas divisões, <verse number="8" style="v"/>a saber, o que havia na região montanhosa, nas planícies, na Arabá, nas descidas das águas, no deserto e no Neguebe, onde estava o heteu, o amorreu, o cananeu, o ferezeu, o heveu e o jebuseu: <verse number="9" style="v"/>o rei de Jericó, um; o de Ai, que está ao lado de Betel, outro; <verse number="10" style="v"/>o rei de Jerusalém, outro; o rei de Hebrom, outro; <verse number="11" style="v"/>o rei de Jarmute, outro; o de Laquis, outro; <verse number="12" style="v"/>o rei de Eglom, outro; o de Gezer, outro; <verse number="13" style="v"/>o rei de Debir, outro; o de Geder, outro; <verse number="14" style="v"/>o rei de Horma, outro; o de Arade, outro; <verse number="15" style="v"/>o rei de Libna, outro; o de Adulão, outro; <verse number="16" style="v"/>o rei de Maquedá, outro; o de Betel, outro; <verse number="17" style="v"/>o rei de Tapua, outro; o de Héfer, outro; <verse number="18" style="v"/>o rei de Afeca, outro; o de Lasarom, outro; <verse number="19" style="v"/>o rei de Madom, outro; o de Hazor, outro; <verse number="20" style="v"/>o rei de Sinrom-Merom, outro; o de Acsafe, outro; <verse number="21" style="v"/>o rei de Taanaque, outro; o de Megido, outro; <verse number="22" style="v"/>o rei de Quedes, outro; o de Jocneão do Carmelo, outro; <verse number="23" style="v"/>o rei de Dor, em Nafate-Dor, outro; o de Goim, em Gilgal, outro; <verse number="24" style="v"/>o rei de Tirza, outro; ao todo, trinta e um reis.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">As terras ainda não conquistadas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Era Josué, porém, já idoso, entrado em dias; e disse-lhe o <char style="nd">Senhor</char>: Já estás velho, entrado em dias, e ainda muitíssima terra ficou para se possuir. <verse number="2" style="v"/>Esta é a terra ainda não conquistada: todas as regiões dos filisteus e toda a Gesur; <verse number="3" style="v"/>desde Sior, que está defronte do Egito, até ao limite de Ecrom, para o norte, que se considera como dos cananeus; cinco príncipes dos filisteus: o de Gaza, o de Asdode, o de Asquelom, o de Gate e o de Ecrom; <verse number="4" style="v"/>ao sul, os aveus, também toda a terra dos cananeus e Meara, que é dos sidônios, até Afeca, ao limite dos amorreus; <verse number="5" style="v"/>e ainda a terra dos gibleus e todo o Líbano, para o nascente do sol, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, até à entrada de Hamate; <verse number="6" style="v"/>todos os que habitam nas montanhas desde o Líbano até Misrefote-Maim, todos os sidônios; eu os lançarei de diante dos filhos de Israel; reparte, pois, a terra<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">13.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 33:54">Nm 33.54</ref></char></note> por herança a Israel, como te ordenei. <verse number="7" style="v"/>Distribui, pois, agora, a terra por herança às nove tribos e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>Com a outra meia tribo, os rubenitas e os gaditas já receberam a sua herança dalém do Jordão, para o oriente, como já lhes tinha dado Moisés,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">13.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:33">Nm 32.33</ref>; <ref loc="DEU 3:12">Dt 3.12</ref></char></note> servo do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="9" style="v"/>Começando com Aroer, que está à borda do vale de Arnom, mais a cidade que está no meio do vale, todo o planalto de Medeba até Dibom; <verse number="10" style="v"/>e todas as cidades de Seom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, até ao limite dos filhos de Amom. <verse number="11" style="v"/>E Gileade, e o limite dos gesuritas, e o dos maacatitas, e todo o monte Hermom, e toda a Basã até Salca; <verse number="12" style="v"/>todo o reino de Ogue, em Basã, que reinou em Astarote e em Edrei, que ficou do resto dos gigantes, o qual Moisés feriu e expulsou. <verse number="13" style="v"/>Porém os filhos de Israel não desapossaram os gesuritas, nem os maacatitas; antes, Gesur e Maacate permaneceram no meio de Israel até ao dia de hoje.</para>
  <para style="s">As heranças distribuídas por Moisés</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tão somente à tribo de Levi não deu herança;<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">13.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:1">Dt 18.1</ref></char></note> as ofertas queimadas do <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel, são a sua herança, como já lhe tinha dito. <verse number="15" style="v"/>Deu, pois, Moisés à tribo dos filhos de Rúben, segundo as suas famílias, <verse number="16" style="v"/>começando o seu território com Aroer, que está à borda do vale de Arnom, mais a cidade que está no meio do vale e todo o planalto até Medeba; <verse number="17" style="v"/>Hesbom e todas as suas cidades, que estão no planalto: Dibom, Bamote-Baal e Bete-Baal-Meom, <verse number="18" style="v"/>Jaza, Quedemote, Mefaate; <verse number="19" style="v"/>Quiriataim, Sibma, Zerete-Saar, no monte do vale; <verse number="20" style="v"/>Bete-Peor, as faldas de Pisga e Bete-Jesimote; <verse number="21" style="v"/>e todas as cidades do planalto e todo o reino de Seom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, a quem Moisés feriu, como também os príncipes de Midiã, Evi, Requém, Zur, Hur e Reba, príncipes de Seom, moradores da terra. <verse number="22" style="v"/>Também os filhos de Israel mataram à espada Balaão, filho de Beor, o adivinho, com outros mais que mataram. <verse number="23" style="v"/>A fronteira dos filhos de Rúben é o Jordão e suas imediações; esta é a herança dos filhos de Rúben, segundo as suas famílias: as cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Deu Moisés a herança à tribo de Gade, a saber, a seus filhos, segundo as suas famílias. <verse number="25" style="v"/>Foi o seu território: Jazer, todas as cidades de Gileade e metade da terra dos filhos de Amom, até Aroer, que está defronte de Rabá; <verse number="26" style="v"/>desde Hesbom até Ramate-Mispa e Betonim; e desde Maanaim até ao limite de Debir; <verse number="27" style="v"/>e, no vale: Bete-Arã, Bete-Ninra, Sucote e Zafom, o resto do reino de Seom, rei de Hesbom, mais o Jordão e suas imediações, até à extremidade do mar de Quinerete, dalém do Jordão, para o oriente. <verse number="28" style="v"/>Esta é a herança dos filhos de Gade, segundo as suas famílias: as cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Deu também Moisés herança à meia tribo de Manassés, segundo as suas famílias. <verse number="30" style="v"/>Foi o seu território: começando com Maanaim, mais todo o Basã, todo o reino de Ogue, rei de Basã, e todas as aldeias de Jair, que estão em Basã, sessenta cidades; <verse number="31" style="v"/>e metade de Gileade, Astarote e Edrei, cidades do reino de Ogue, em Basã; estas foram dadas aos filhos de Maquir, filho de Manassés, a saber, à metade dos filhos de Maquir, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>São estas as heranças que Moisés repartiu nas campinas de Moabe, dalém do Jordão, na altura de Jericó, para o oriente. <verse number="33" style="v"/>Porém à tribo de Levi Moisés não deu herança; o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">13.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 18:20">Nm 18.20</ref>; <ref loc="DEU 18:2">Dt 18.2</ref></char></note> é a sua herança, como já lhes tinha dito.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">A terra de Canaã distribuída por sorte</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>São estas as heranças que os filhos de Israel tiveram na terra de Canaã, o que Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os cabeças dos pais das tribos dos filhos de Israel lhes fizeram repartir <verse number="2" style="v"/>por sorte da sua herança,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">14.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 26:52-56">Nm 26.52-56</ref>; <ref loc="NUM 34:13-15">34.13-15</ref></char></note> como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara por intermédio de Moisés, acerca das nove tribos e meia. <verse number="3" style="v"/>Porquanto às duas tribos e meia já dera Moisés herança além do Jordão; mas aos levitas não tinha dado herança entre seus irmãos. <verse number="4" style="v"/>Os filhos de José foram duas tribos, Manassés e Efraim; aos levitas não deram herança na terra, senão cidades em que habitassem e os seus arredores para seu gado e para sua possessão. <verse number="5" style="v"/>Como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel e repartiram a terra.</para>
  <para style="s">Josué dá Hebrom a Calebe</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Chegaram os filhos de Judá a Josué em Gilgal; e Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, lhe disse: Tu sabes o que<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">14.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 14:24">Nm 14.24</ref></char></note> o <char style="nd">Senhor</char> falou a Moisés, homem de Deus, em Cades-Barneia, a respeito de mim e de ti. <verse number="7" style="v"/>Tinha eu quarenta anos quando Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, me enviou de Cades-Barneia para espiar a terra; e eu lhe relatei como sentia no coração. <verse number="8" style="v"/>Mas meus irmãos que subiram comigo desesperaram o povo; eu, porém, perseverei em seguir o <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus. <verse number="9" style="v"/>Então, Moisés, naquele dia, jurou, dizendo: Certamente, a terra em que puseste o pé será tua e de teus filhos, em herança perpetuamente, pois perseveraste em seguir o <char style="nd">Senhor</char>, meu Deus. <verse number="10" style="v"/>Eis, agora, o <char style="nd">Senhor</char> me conservou em vida, como prometeu; quarenta e cinco anos há desde que o <char style="nd">Senhor</char> falou esta palavra a Moisés, andando Israel ainda no deserto; e, já agora, sou de oitenta e cinco anos. <verse number="11" style="v"/>Estou forte ainda hoje como no dia em que Moisés me enviou; qual era a minha força naquele dia, tal ainda agora para o combate, tanto para sair a ele como para voltar. <verse number="12" style="v"/>Agora, pois, dá-me este monte de que o <char style="nd">Senhor</char> falou naquele dia, pois, naquele dia, ouviste que lá estavam os anaquins e grandes e fortes cidades; o <char style="nd">Senhor</char>, porventura, será comigo, para os desapossar, como prometeu.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Josué o abençoou e deu a Calebe, filho de Jefoné, Hebrom em herança. <verse number="14" style="v"/>Portanto, Hebrom passou a ser de Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, em herança até ao dia de hoje, visto que perseverara em seguir o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel. <verse number="15" style="v"/>Dantes o nome de Hebrom era Quiriate-Arba; este Arba foi o maior homem entre os anaquins. E a terra repousou da guerra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">As heranças das nove tribos e meia</para>
  <para style="s2">A herança de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>A sorte da tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias, caiu para o sul, até ao limite de Edom, até ao deserto de Zim, até à extremidade do lado sul. <verse number="2" style="v"/>Foi o seu limite ao sul, desde a extremidade do mar Salgado, desde a baía que olha para o sul; <verse number="3" style="v"/>e sai para o sul, até à subida de Acrabim, passa a Zim, sobe do sul a Cades-Barneia, <verse number="4" style="v"/>passa por Hezrom, sobe a Adar e rodeia Carca; passa por Azmom e sai ao ribeiro do Egito; as saídas deste limite vão até ao mar; este será o vosso limite do lado sul. <verse number="5" style="v"/>O limite, porém, para o oriente será o mar Salgado, até à foz do Jordão; e o limite para o norte será da baía do mar, começando com a embocadura do Jordão, <verse number="6" style="v"/>limite que sobe até Bete-Hogla e passa do norte a Bete-Arabá, subindo até à pedra de Boã, filho de Rúben, <verse number="7" style="v"/>subindo ainda este limite a Debir desde o vale de Acor, olhando para o norte, rumo a Gilgal, a qual está à subida de Adumim, que está para o sul do ribeiro; daí, o limite passa até às águas de En-Semes; e as suas saídas estarão do lado de En-Rogel. <verse number="8" style="v"/>Deste ponto sobe pelo vale do Filho de Hinom, do lado dos jebuseus do Sul, isto é, Jerusalém; e sobe este limite até ao cimo do monte que está diante do vale de Hinom, para o ocidente, que está no fim do vale dos Refains, do lado norte. <verse number="9" style="v"/>Então, vai o limite desde o cimo do monte até à fonte das águas de Neftoa; e sai até às cidades do monte Efrom; vai mais este limite até Baalá, isto é, Quiriate-Jearim. <verse number="10" style="v"/>Então, dá volta o limite desde Baalá, para o ocidente, até ao monte Seir, passa ao lado do monte de Jearim do lado norte, isto é, Quesalom, e, descendo a Bete-Semes, passa por Timna. <verse number="11" style="v"/>Segue mais ainda o limite ao lado de Ecrom, para o norte, e, indo a Siquerom, passa o monte de Baalá, saindo em Jabneel, para terminar no mar. <verse number="12" style="v"/>O limite, porém, do lado ocidental é o mar Grande e as suas imediações. São estes os limites dos filhos de Judá ao redor, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="s2">Calebe conquista Hebrom</para>
  <para style="r">
    <ref loc="JDG 1:11-15">Jz 1.11-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>A Calebe, filho de Jefoné, porém, deu Josué uma parte no meio dos filhos de Judá, segundo lhe ordenara o <char style="nd">Senhor</char>, a saber, Quiriate-Arba, isto é, Hebrom; este Arba era o pai de Anaque. <verse number="14" style="v"/>Dali expulsou Calebe os três filhos de Anaque: Sesai, Aimã e Talmai, gerados de Anaque.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">15.13-14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:10">Jz 1.10</ref>,<ref loc="JDG 1:20">20</ref></char></note> <verse number="15" style="v"/>Subiu aos habitantes de Debir, cujo nome, dantes, era Quiriate-Sefer. <verse number="16" style="v"/>Disse Calebe: A quem derrotar Quiriate-Sefer e a tomar, darei minha filha Acsa por mulher. <verse number="17" style="v"/>Tomou-a, pois, Otniel, filho de Quenaz, irmão de Calebe; este lhe deu a filha Acsa por mulher. <verse number="18" style="v"/>Esta, quando se foi a Otniel, insistiu com ele para que pedisse um campo ao pai dela; e ela apeou do jumento; então, Calebe lhe perguntou: Que desejas? <verse number="19" style="v"/>Respondeu ela: Dá-me um presente; deste-me terra seca, dá-me também fontes de água. Então, lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="s2">As cidades de Judá</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Esta é a herança da tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias. <verse number="21" style="v"/>São, pois, as cidades no extremo sul da tribo dos filhos de Judá, rumo do território de Edom: Cabzeel, Éder, Jagur, <verse number="22" style="v"/>Quiná, Dimona, Adada, <verse number="23" style="v"/>Quedes, Hazor, Itnã, <verse number="24" style="v"/>Zife, Telém, Bealote, <verse number="25" style="v"/>Hazor-Hadata, Queriote-Hezrom (que é Hazor), <verse number="26" style="v"/>Amã, Sema, Molada, <verse number="27" style="v"/>Hazar-Gada, Hesmom, Bete-Palete, <verse number="28" style="v"/>Hazar-Sual, Berseba, Biziotiá, <verse number="29" style="v"/>Baalá, Iim, Ezém, <verse number="30" style="v"/>Eltolade, Quesil, Horma, <verse number="31" style="v"/>Ziclague, Madmana, Sansana, <verse number="32" style="v"/>Lebaote, Silim, Aim e Rimom; ao todo, vinte e nove cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Nas planícies: Estaol, Zorá, Asná, <verse number="34" style="v"/>Zanoa, En-Ganim, Tapua, Enã, <verse number="35" style="v"/>Jarmute, Adulão, Socó, Azeca, <verse number="36" style="v"/>Saaraim, Aditaim, Gedera e Gederotaim; ao todo, catorze cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>Zenã, Hadasa, Migdal-Gade, <verse number="38" style="v"/>Dileã, Mispa, Jocteel, <verse number="39" style="v"/>Laquis, Boscate, Eglom, <verse number="40" style="v"/>Cabom, Laamás, Quitlis, <verse number="41" style="v"/>Gederote, Bete-Dagom, Naamá e Maquedá; ao todo, dezesseis cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Libna, Eter, Asã, <verse number="43" style="v"/>Ifta, Asná, Nezibe, <verse number="44" style="v"/>Queila, Aczibe e Maressa; ao todo, nove cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Ecrom com suas vilas e aldeias; <verse number="46" style="v"/>desde Ecrom até ao mar, todas as que estão do lado de Asdode, com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Asdode, suas vilas e aldeias; Gaza, suas vilas e aldeias, até ao rio do Egito e o mar Grande com as suas imediações.</para>
  <para style="p">
    <verse number="48" style="v"/>Na região montanhosa: Samir, Jatir, Socó, <verse number="49" style="v"/>Daná, Quiriate-Sana, que é Debir, <verse number="50" style="v"/>Anabe, Estemoa, Anim, <verse number="51" style="v"/>Gósen, Holom e Gilo; ao todo, onze cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="52" style="v"/>Arabe, Dumá, Esã, <verse number="53" style="v"/>Janim, Bete-Tapua, Afeca, <verse number="54" style="v"/>Hunta, Quiriate-Arba (que é Hebrom) e Zior; ao todo, nove cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Maom, Carmelo, Zife, Jutá, <verse number="56" style="v"/>Jezreel, Jocdeão, Zanoa, <verse number="57" style="v"/>Caim, Gibeá e Timna; ao todo, dez cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="58" style="v"/>Halul, Bete-Zur, Gedor, <verse number="59" style="v"/>Maarate, Bete-Anote e Eltecom; ao todo, seis cidades com suas aldeias. <verse number="60" style="v"/>Quiriate-Baal (que é Quiriate-Jearim) e Rabá; ao todo, duas cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="61" style="v"/>No deserto: Bete-Arabá, Midim, Secaca, <verse number="62" style="v"/>Nibsã, Cidade do Sal e En-Gedi; ao todo, seis cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="63" style="v"/>Não puderam, porém, os filhos de Judá expulsar os jebuseus<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">15.63 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:21">Jz 1.21</ref>; <ref loc="2SA 5:6">2Sm 5.6</ref>; <ref loc="1CH 11:4">1Cr 11.4</ref></char></note> que habitavam em Jerusalém; assim, habitam os jebuseus com os filhos de Judá em Jerusalém até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s2">A herança de Efraim</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>O território que, em sorte, caiu aos filhos de José, começando no Jordão, na altura de Jericó e no lado oriental das águas de Jericó, vai ao deserto que sobe de Jericó pela região montanhosa até Betel. <verse number="2" style="v"/>De Betel sai para Luz, passa ao limite dos arquitas até Atarote <verse number="3" style="v"/>e desce, rumo ao ocidente, ao limite de Jaflete, até ao limite de Bete-Horom de baixo e até Gezer, terminando no mar. <verse number="4" style="v"/>Assim, alcançaram a sua herança os filhos de José, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Foi o limite da herança dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias, no oriente, Atarote-Adar até Bete-Horom de cima; <verse number="6" style="v"/>e vai o limite para o mar com Micmetate, ao norte, de onde torna para o oriente até Taanate-Siló, e passa por ela ao oriente de Janoa; <verse number="7" style="v"/>desce desde Janoa a Atarote e a Naarate, toca em Jericó, terminando no Jordão. <verse number="8" style="v"/>De Tapua vai o limite, para o ocidente, ao ribeiro de Caná, terminando no mar; esta é a herança da tribo dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias, <verse number="9" style="v"/>mais as cidades que se separaram para os filhos de Efraim, que estavam no meio da herança dos filhos de Manassés; todas aquelas cidades com suas aldeias. <verse number="10" style="v"/>Não expulsaram aos cananeus<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">16.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:29">Jz 1.29</ref></char></note> que habitavam em Gezer; assim, habitam eles no meio dos efraimitas até ao dia de hoje; porém sujeitos a trabalhos forçados.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s2">A herança da meia tribo de Manassés</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Também caiu a sorte à tribo de Manassés, o qual era o primogênito de José. Maquir, o primogênito de Manassés, pai de Gileade, porquanto era homem de guerra, teve Gileade e Basã. <verse number="2" style="v"/>Os mais filhos de Manassés também tiveram a sua parte, segundo as suas famílias, a saber, os filhos de Abiezer, e os filhos de Heleque, e os filhos de Asriel, e os filhos de Siquém, e os filhos de Héfer, e os filhos de Semida; são estes os filhos de Manassés, filho de José, segundo as suas famílias. <verse number="3" style="v"/>Zelofeade, porém, filho de Héfer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, não teve filhos, mas só filhas, cujos nomes são estes: Macla, Noa, Hogla, Milca e Tirza. <verse number="4" style="v"/>Estas chegaram diante de Eleazar, o sacerdote, e diante de Josué, filho de Num, e diante dos príncipes, dizendo: O <char style="nd">Senhor</char> ordenou a Moisés<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">17.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 27:1-7">Nm 27.1-7</ref></char></note> que se nos desse herança no meio de nossos irmãos. Pelo que, segundo o dito do <char style="nd">Senhor</char>, Josué lhes deu herança no meio dos irmãos de seu pai. <verse number="5" style="v"/>Couberam a Manassés dez quinhões, afora a terra de Gileade e Basã, que está dalém do Jordão; <verse number="6" style="v"/>porque as filhas de Manassés, no meio de seus filhos, possuíram herança; os outros filhos de Manassés tiveram a terra de Gileade. <verse number="7" style="v"/>O limite de Manassés foi desde Aser até Micmetate, que está a leste de Siquém; e vai este limite, rumo sul, até aos moradores de En-Tapua. <verse number="8" style="v"/>Tinha Manassés a terra de Tapua; porém Tapua, ainda que situada no limite de Manassés, era dos filhos de Efraim. <verse number="9" style="v"/>Então, desce o limite ao ribeiro de Caná. As cidades, entre as de Manassés, ao sul do ribeiro, pertenciam a Efraim; então, o limite de Manassés vai ao norte do ribeiro, terminando no mar. <verse number="10" style="v"/>Efraim, ao sul, Manassés, ao norte, e o mar é seu limite; pelo norte, tocam em Aser e, pelo oriente, em Issacar. <verse number="11" style="v"/>Porque, em Issacar e em Aser, tinha Manassés a Bete-Seã e suas vilas, Ibleão e suas vilas, os habitantes de Dor e suas vilas, os habitantes de En-Dor e suas vilas, os habitantes de Taanaque e suas vilas e os habitantes de Megido e suas vilas, a região dos três outeiros. <verse number="12" style="v"/>E os filhos de Manassés<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">17.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 1:27-28">Jz 1.27-28</ref></char></note> não puderam expulsar os habitantes daquelas cidades, porquanto os cananeus persistiam em habitar nessa terra. <verse number="13" style="v"/>Sucedeu que, tornando-se fortes os filhos de Israel, sujeitaram aos cananeus a trabalhos forçados, porém não os expulsaram de todo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Então, o povo dos filhos de José disse a Josué: Por que me deste por herança uma sorte apenas e um quinhão, sendo eu tão grande povo, visto que o <char style="nd">Senhor</char> até aqui me tem abençoado? <verse number="15" style="v"/>Disse-lhe Josué: Se és grande povo, sobe ao bosque e abre ali clareira na terra dos ferezeus e dos refains, visto que a região montanhosa de Efraim te é estreita demais. <verse number="16" style="v"/>Então, disseram os filhos de José: A região montanhosa não nos basta; e todos os cananeus que habitam na terra do vale têm carros de ferro, tanto os que estão em Bete-Seã e suas vilas como os que estão no vale de Jezreel. <verse number="17" style="v"/>Falou Josué à casa de José, a Efraim e a Manassés, dizendo: Tu és povo numeroso e forte; não terás uma sorte apenas; <verse number="18" style="v"/>porém a região montanhosa será tua. Ainda que é bosque, cortá-lo-ás, e até às suas extremidades será todo teu; porque expulsarás os cananeus, ainda que possuem carros de ferro e são fortes.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s2">O resto da terra dividido em sete partes</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Reuniu-se toda a congregação dos filhos de Israel em Siló, e ali armaram a tenda da congregação; e a terra estava sujeita diante deles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Dentre os filhos de Israel ficaram sete tribos que ainda não tinham repartido a sua herança. <verse number="3" style="v"/>Disse Josué aos filhos de Israel: Até quando sereis remissos em passardes para possuir a terra que o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de vossos pais, vos deu? <verse number="4" style="v"/>De cada tribo escolhei três homens, para que eu os envie, eles se disponham, e corram a terra, e façam dela um gráfico relativamente à herança das tribos, e se tornem a mim. <verse number="5" style="v"/>Dividirão a terra em sete partes: Judá ficará no seu território, ao sul, e a casa de José, no seu, ao norte. <verse number="6" style="v"/>Em sete partes fareis o gráfico da terra e mo trareis a mim, para que eu aqui vos lance as sortes perante o <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus. <verse number="7" style="v"/>Porquanto os levitas não têm parte entre vós, pois o sacerdócio do <char style="nd">Senhor</char> é a sua parte. Gade, e Rúben, e a meia tribo de Manassés já haviam recebido a sua herança dalém do Jordão, para o oriente, a qual lhes deu Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="8" style="v"/>Dispuseram-se, pois, aqueles homens e se foram, e Josué deu ordem aos que iam levantar o gráfico da terra, dizendo: Ide, correi a terra, levantai-lhe o gráfico e tornai a mim; aqui vos lançarei as sortes perante o <char style="nd">Senhor</char>, em Siló. <verse number="9" style="v"/>Foram, pois, os homens, passaram pela terra, levantaram dela o gráfico, cidade por cidade, em sete partes, num livro, e voltaram a Josué, ao arraial em Siló. <verse number="10" style="v"/>Então, Josué lhes lançou as sortes em Siló, perante o <char style="nd">Senhor</char>; e ali repartiu Josué a terra, segundo as suas divisões, aos filhos de Israel.</para>
  <para style="s2">A herança de Benjamim</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Saiu a sorte da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias; e o território da sua sorte caiu entre os filhos de Judá e os filhos de José. <verse number="12" style="v"/>O seu limite foi para o lado norte desde o Jordão; subia ao lado de Jericó, para o norte, e subia pela montanha, para o ocidente, para terminar no deserto de Bete-Áven. <verse number="13" style="v"/>E dali passava o limite a Luz, ao lado de Luz (que é Betel), para o sul; descia a Atarote-Adar, ao pé do monte que está do lado sul de Bete-Horom de baixo. <verse number="14" style="v"/>Seguia o limite, e tornava ao lado ocidental, para o sul do monte que está defronte de Bete-Horom, para o sul, e terminava em Quiriate-Baal (que é Quiriate-Jearim), cidade dos filhos de Judá; este era o lado ocidental. <verse number="15" style="v"/>O lado do sul começava na extremidade oriental de Quiriate-Jearim e seguia até à fonte das águas de Neftoa; <verse number="16" style="v"/>descia o limite até à extremidade do monte que está defronte do vale do Filho de Hinom, ao norte do vale dos Refains, e descia pelo vale de Hinom do lado dos jebuseus, para o sul; e baixava a En-Rogel; <verse number="17" style="v"/>volvia-se para o norte, chegava a En-Semes, de onde passava para Gelilote, que está defronte da subida de Adumim, e descia à pedra de Boã, filho de Rúben; <verse number="18" style="v"/>passava pela vertente norte, defronte da planície, e descia à planície. <verse number="19" style="v"/>Depois, passava o limite até ao lado de Bete-Hogla, para o norte, para terminar na baía do mar Salgado, na desembocadura do Jordão, ao sul; este era o limite do sul. <verse number="20" style="v"/>Do lado oriental, o Jordão era o seu limite; esta era a herança dos filhos de Benjamim nos seus limites em redor, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="s2">As cidades de Benjamim</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>As cidades da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias, eram: Jericó, Bete-Hogla, Emeque-Quesis, <verse number="22" style="v"/>Bete-Arabá, Zemaraim, Betel, <verse number="23" style="v"/>Avim, Pará, Ofra, <verse number="24" style="v"/>Quefar-Amonai, Ofni e Gaba; ao todo, doze cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Gibeão, Ramá, Beerote, <verse number="26" style="v"/>Mispa, Cefira, Mosa, <verse number="27" style="v"/>Requém, Irpeel, Tarala, <verse number="28" style="v"/>Zela, Elefe, Jebus (esta é Jerusalém), Gibeá e Quiriate; ao todo, catorze cidades com suas aldeias; esta era a herança dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s2">A herança de Simeão</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Saiu a segunda sorte a Simeão, à tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias, e foi a sua herança no meio da dos filhos de Judá. <verse number="2" style="v"/>Na herança, tiveram:<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">19.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CH 4:28-33">1Cr 4.28-33</ref></char></note> Berseba, Seba, Molada, <verse number="3" style="v"/>Hazar-Sual, Balá, Ezém, <verse number="4" style="v"/>Eltolade, Betul, Horma, <verse number="5" style="v"/>Ziclague, Bete-Marcabote, Hazar-Susa, <verse number="6" style="v"/>Bete-Lebaote e Saruém; ao todo, treze cidades com suas aldeias. <verse number="7" style="v"/>Aim, Rimom, Eter e Asã; ao todo, quatro cidades com suas aldeias. <verse number="8" style="v"/>E todas as aldeias que havia em redor destas cidades, até Baalate-Ber, que é Ramá do Neguebe; esta era a herança da tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias. <verse number="9" style="v"/>A herança dos filhos de Simeão se tirou de entre a porção dos filhos de Judá, pois a herança destes era demasiadamente grande para eles, pelo que os filhos de Simeão tiveram a sua herança no meio deles.</para>
  <para style="s2">A herança de Zebulom</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Saiu a terceira sorte aos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias. O limite da sua herança ia até Saride. <verse number="11" style="v"/>Subia o seu limite, pelo ocidente, a Marala, tocava em Dabesete e chegava até ao ribeiro que está defronte de Jocneão. <verse number="12" style="v"/>De Saride, dava volta para o oriente, para o nascente do sol, até ao limite de Quislote-Tabor, saía a Daberate, e ia subindo a Jafia; <verse number="13" style="v"/>dali, passava, para o nascente, a Gate-Hefer, a Ete-Cazim, ia a Rimom, que se estendia até Neá, <verse number="14" style="v"/>e, rodeando-a, o limite passava, para o norte, a Hanatom e terminava no vale de Ifta-El. <verse number="15" style="v"/>Ainda Catate, Naalal, Sinrom, Idala e Belém, completando doze cidades com suas aldeias. <verse number="16" style="v"/>Esta era a herança dos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias; estas cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="s2">A herança de Issacar</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>A quarta sorte saiu a Issacar, aos filhos de Issacar, segundo as suas famílias. <verse number="18" style="v"/>O seu território incluía Jezreel, Quesulote, Suném, <verse number="19" style="v"/>Hafaraim, Siom, Anacarate, <verse number="20" style="v"/>Rabite, Quisião, Ebes, <verse number="21" style="v"/>Remete, En-Ganim, En-Hada e Bete-Pasês. <verse number="22" style="v"/>O limite tocava o Tabor, Saazima e Bete-Semes e terminava no Jordão; ao todo, dezesseis cidades com suas aldeias. <verse number="23" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Issacar, segundo as suas famílias; estas cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="s2">A herança de Aser</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Saiu a quinta sorte à tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias. <verse number="25" style="v"/>O seu território incluía Helcate, Hali, Béten, Acsafe, <verse number="26" style="v"/>Alameleque, Amade e Misal; e tocava o Carmelo, para o ocidente, e Sior-Libnate; <verse number="27" style="v"/>volvendo-se para o nascente do sol, Bete-Dagom, tocava Zebulom e o vale de Ifta-El, ao norte de Bete-Emeque e de Neiel, e vinha sair a Cabul, pela esquerda, <verse number="28" style="v"/>Ebrom, Reobe, Hamom e Caná, até à grande Sidom. <verse number="29" style="v"/>Voltava o limite a Ramá e até à forte cidade de Tiro; então, tornava a Hosa, para terminar no mar, na região de Aczibe; <verse number="30" style="v"/>também Umá, Afeca e Reobe, completando vinte e duas cidades com suas aldeias. <verse number="31" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias; estas cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="s2">A herança de Naftali</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Saiu a sexta sorte aos filhos de Naftali, segundo as suas famílias. <verse number="33" style="v"/>Era o seu limite desde Helefe, do carvalho em Zaananim, Adami-Nequebe, Jabneel, até Lacum e terminava no Jordão. <verse number="34" style="v"/>Voltava o limite, pelo ocidente, a Aznote-Tabor, de onde passava a Hucoque; tocava Zebulom, ao sul, e Aser, ao ocidente, e Judá, pelo Jordão, ao nascente do sol. <verse number="35" style="v"/>As cidades fortificadas eram: Zidim, Zer, Hamate, Racate, Quinerete, <verse number="36" style="v"/>Adamá, Ramá, Hazor, <verse number="37" style="v"/>Quedes, Edrei, En-Hazor, <verse number="38" style="v"/>Irom, Migdal-El, Horém, Bete-Anate e Bete-Semes; ao todo, dezenove cidades com suas aldeias. <verse number="39" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Naftali, segundo as suas famílias; estas cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="s2">A herança de Dã</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>A sétima sorte saiu à tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias. <verse number="41" style="v"/>O território da sua herança incluía Zorá, Estaol, Ir-Semes, <verse number="42" style="v"/>Saalabim, Aijalom, Itla, <verse number="43" style="v"/>Elom, Timna, Ecrom, <verse number="44" style="v"/>Elteque, Gibetom, Baalate, <verse number="45" style="v"/>Jeúde, Benê-Beraque, Gate-Rimom, <verse number="46" style="v"/>Me-Jarcom e Racom, com o território defronte de Jope. <verse number="47" style="v"/>Saiu, porém, pequeno o limite aos filhos de Dã, pelo que subiram os filhos de Dã,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">19.47 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JDG 18:27-29">Jz 18.27-29</ref></char></note> e pelejaram contra Lesém, e a tomaram, e a feriram a fio de espada; e, tendo-a possuído, habitaram nela e lhe chamaram Dã, segundo o nome de Dã, seu pai. <verse number="48" style="v"/>Esta era a herança da tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias; estas cidades com suas aldeias.</para>
  <para style="s2">A herança de Josué</para>
  <para style="p">
    <verse number="49" style="v"/>Acabando, pois, de repartir a terra em herança, segundo os seus territórios, deram os filhos de Israel a Josué, filho de Num, herança no meio deles. <verse number="50" style="v"/>Deram-lhe, segundo o mandado do <char style="nd">Senhor</char>, a cidade que pediu, Timnate-Sera, na região montanhosa de Efraim; reedificou ele a cidade e habitou nela. <verse number="51" style="v"/>Eram estas as heranças que Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os cabeças dos pais das famílias repartiram por sorte, em herança, pelas tribos dos filhos de Israel, em Siló, perante o <char style="nd">Senhor</char>, à porta da tenda da congregação. E assim acabaram de repartir a terra.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">Estabelecem-se as cidades de refúgio</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Disse mais o <char style="nd">Senhor</char> a Josué: <verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Apartai para vós outros as cidades de refúgio<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">20.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:9-28">Nm 35.9-28</ref>; <ref loc="DEU 4:41-43">Dt 4.41-43</ref>; <ref loc="DEU 19:1-13">19.1-13</ref></char></note> de que vos falei por intermédio de Moisés; <verse number="3" style="v"/>para que fuja para ali o homicida que, por engano, matar alguma pessoa sem o querer; para que vos sirvam de refúgio contra o vingador do sangue. <verse number="4" style="v"/>E, fugindo para alguma dessas cidades, pôr-se-á à porta dela e exporá o seu caso perante os ouvidos dos anciãos da tal cidade; então, o tomarão consigo na cidade e lhe darão lugar, para que habite com eles. <verse number="5" style="v"/>Se o vingador do sangue o perseguir, não lhe entregarão nas mãos o homicida, porquanto feriu a seu próximo sem querer e não o aborrecia dantes. <verse number="6" style="v"/>Habitará, pois, na mesma cidade até que compareça em juízo perante a congregação, até que morra o sumo sacerdote que for naqueles dias; então, tornará o homicida e voltará à sua cidade e à sua casa, à cidade de onde fugiu. <verse number="7" style="v"/>Designaram, pois, solenemente, Quedes, na Galileia, na região montanhosa de Naftali, e Siquém, na região montanhosa de Efraim, e Quiriate-Arba, ou seja, Hebrom, na região montanhosa de Judá. <verse number="8" style="v"/>Dalém do Jordão, na altura de Jericó, para o oriente, designaram Bezer, no deserto, no planalto da tribo de Rúben; e Ramote, em Gileade, da tribo de Gade; e Golã, em Basã, da tribo de Manassés. <verse number="9" style="v"/>São estas as cidades que foram designadas para todos os filhos de Israel e para o estrangeiro que habitava entre eles; para que se refugiasse nelas todo aquele que, por engano, matasse alguma pessoa, para que não morresse às mãos do vingador do sangue, até comparecer perante a congregação.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">As cidades dos levitas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="1CH 6:54-81">1Cr 6.54-81</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, se chegaram os cabeças dos pais dos levitas a Eleazar, o sacerdote, e a Josué, filho de Num, e aos cabeças dos pais das tribos dos filhos de Israel; <verse number="2" style="v"/>e falaram-lhes em Siló, na terra de Canaã, dizendo: O <char style="nd">Senhor</char> ordenou,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">21.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 35:1-8">Nm 35.1-8</ref></char></note> por intermédio de Moisés, que se nos dessem cidades para habitar e os seus arredores para os nossos animais. <verse number="3" style="v"/>E os filhos de Israel deram aos levitas, da sua herança, segundo o mandado do <char style="nd">Senhor</char>, estas cidades e os seus arredores. <verse number="4" style="v"/>Caiu a sorte pelas famílias dos coatitas. Assim, os filhos de Arão, o sacerdote, que eram dos levitas, tiveram, por sorte, da tribo de Judá, da tribo de Simeão e da tribo de Benjamim treze cidades. <verse number="5" style="v"/>Os outros filhos de Coate tiveram, por sorte, das famílias da tribo de Efraim, da tribo de Dã e da meia tribo de Manassés dez cidades. <verse number="6" style="v"/>Os filhos de Gérson tiveram, por sorte, das famílias da tribo de Issacar, da tribo de Aser, da tribo de Naftali e da meia tribo de Manassés, em Basã, treze cidades. <verse number="7" style="v"/>Os filhos de Merari tiveram, por sorte, segundo as suas famílias, da tribo de Rúben, da tribo de Gade e da tribo de Zebulom doze cidades. <verse number="8" style="v"/>Deram os filhos de Israel aos levitas estas cidades e os seus arredores, por sorte, como o <char style="nd">Senhor</char> ordenara por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Deram mais, da tribo dos filhos de Judá e da tribo dos filhos de Simeão, estas cidades que, nominalmente, foram designadas, <verse number="10" style="v"/>para que fossem dos filhos de Arão, das famílias dos coatitas, dos filhos de Levi, porquanto a primeira sorte foi deles. <verse number="11" style="v"/>Assim, lhes deram Quiriate-Arba (Arba era pai de Anaque), que é Hebrom, na região montanhosa de Judá, e, em torno dela, os seus arredores. <verse number="12" style="v"/>Porém o campo da cidade, com suas aldeias, deram a Calebe, filho de Jefoné, por sua possessão.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Assim, aos filhos de Arão, o sacerdote, deram Hebrom, cidade de refúgio do homicida, com seus arredores, Libna com seus arredores, <verse number="14" style="v"/>Jatir com seus arredores, Estemoa com seus arredores, <verse number="15" style="v"/>Holom com seus arredores, Debir com seus arredores, <verse number="16" style="v"/>Aim com seus arredores, Jutá com seus arredores e Bete-Semes com seus arredores; ao todo, nove cidades dessas duas tribos. <verse number="17" style="v"/>Da tribo de Benjamim, deram Gibeão com seus arredores, Gaba com seus arredores, <verse number="18" style="v"/>Anatote com seus arredores e Almom com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="19" style="v"/>Total das cidades dos sacerdotes, filhos de Arão: treze cidades com seus arredores.</para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>As mais famílias dos levitas de Coate tiveram as cidades da sua sorte da tribo de Efraim. <verse number="21" style="v"/>Deram-lhes Siquém, cidade de refúgio do homicida, com seus arredores, na região montanhosa de Efraim, Gezer com seus arredores, <verse number="22" style="v"/>Quibzaim com seus arredores e Bete-Horom com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="23" style="v"/>Da tribo de Dã, deram Elteque com seus arredores, Gibetom com seus arredores, <verse number="24" style="v"/>Aijalom com seus arredores e Gate-Rimom com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="25" style="v"/>Da meia tribo de Manassés, deram Taanaque com seus arredores e Gate-Rimom com seus arredores; ao todo, duas cidades. <verse number="26" style="v"/>Total: dez cidades com seus arredores, para as famílias dos demais filhos de Coate.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Aos filhos de Gérson, das famílias dos levitas, deram, em Basã, da tribo de Manassés, Golã, a cidade de refúgio para o homicida, com seus arredores, e Beesterá com seus arredores; ao todo, duas cidades. <verse number="28" style="v"/>Da tribo de Issacar, deram Quisião com seus arredores, Daberate com seus arredores, <verse number="29" style="v"/>Jarmute com seus arredores e En-Ganim com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="30" style="v"/>Da tribo de Aser, deram Misal com seus arredores, Abdom com seus arredores, <verse number="31" style="v"/>Helcate com seus arredores e Reobe com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="32" style="v"/>Da tribo de Naftali, deram, na Galileia, Quedes, cidade de refúgio para o homicida, com seus arredores, Hamote-Dor com seus arredores e Cartã com seus arredores; ao todo, três cidades. <verse number="33" style="v"/>Total das cidades dos gersonitas, segundo as suas famílias: treze cidades com seus arredores.</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Às famílias dos demais levitas dos filhos de Merari deram, da tribo de Zebulom, Jocneão com seus arredores, Cartá com seus arredores, <verse number="35" style="v"/>Dimna com seus arredores e Naalal com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="36" style="v"/>Da tribo de Rúben, deram Bezer com seus arredores, Jaza com seus arredores, <verse number="37" style="v"/>Quedemote com seus arredores e Mefaate com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="38" style="v"/>Da tribo de Gade, deram, em Gileade, Ramote, cidade de refúgio para o homicida, com seus arredores, Maanaim com seus arredores, <verse number="39" style="v"/>Hesbom com seus arredores e Jazer com seus arredores; ao todo, quatro cidades. <verse number="40" style="v"/>Todas estas cidades tocaram por sorte aos filhos de Merari, segundo as suas famílias, que ainda restavam das famílias dos levitas: doze cidades. <verse number="41" style="v"/>As cidades, pois, dos levitas, no meio da herança dos filhos de Israel, foram, ao todo, quarenta e oito cidades com seus arredores; <verse number="42" style="v"/>cada uma das quais com seus arredores em torno de si; assim foi com todas estas cidades. <verse number="43" style="v"/>Desta maneira, deu o <char style="nd">Senhor</char> a Israel toda a terra que jurara dar a seus pais; e a possuíram e habitaram nela. <verse number="44" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> lhes deu repouso em redor, segundo tudo quanto jurara a seus pais; nenhum de todos os seus inimigos resistiu diante deles; a todos eles o <char style="nd">Senhor</char> lhes entregou nas mãos. <verse number="45" style="v"/>Nenhuma promessa falhou de todas as boas palavras que o <char style="nd">Senhor</char> falara à casa de Israel; tudo se cumpriu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s">Josué abençoa e manda para casa as duas tribos e meia</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, Josué chamou os rubenitas, os gaditas e a meia tribo de Manassés <verse number="2" style="v"/>e lhes disse: Tendes guardado<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">22.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 32:20-32">Nm 32.20-32</ref>; <ref loc="JOS 1:12-15">Js 1.12-15</ref></char></note> tudo quanto vos ordenou Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, e também a mim me tendes obedecido em tudo quanto vos ordenei. <verse number="3" style="v"/>A vossos irmãos, durante longo tempo, até ao dia de hoje, não desamparastes; antes, tivestes o cuidado de guardar o mandamento do <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="4" style="v"/>Tendo o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, dado repouso a vossos irmãos, como lhes havia prometido, voltai-vos, pois, agora, e ide-vos para as vossas tendas, à terra da vossa possessão, que Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, vos deu dalém do Jordão. <verse number="5" style="v"/>Tende cuidado, porém, de guardar com diligência o mandamento e a lei que Moisés, servo do <char style="nd">Senhor</char>, vos ordenou: que ameis o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, andeis em todos os seus caminhos, guardeis os seus mandamentos, e vos achegueis a ele, e o sirvais de todo o vosso coração e de toda a vossa alma. <verse number="6" style="v"/>Assim, Josué os abençoou e os despediu; e eles se foram para as suas tendas.</para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Ora, Moisés dera herança em Basã à meia tribo de Manassés; porém à outra metade deu Josué entre seus irmãos, daquém do Jordão, para o ocidente. E Josué, ao despedi-los para as suas tendas, os abençoou <verse number="8" style="v"/>e lhes disse: Voltais às vossas tendas com grandes riquezas, com muitíssimo gado, prata, ouro, bronze, ferro e muitíssima roupa; reparti com vossos irmãos o despojo dos vossos inimigos. <verse number="9" style="v"/>Assim, os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés voltaram e se retiraram dos filhos de Israel em Siló, que está na terra de Canaã, para se irem à terra de Gileade, à terra da sua possessão, de que foram feitos possuidores, segundo o mandado do <char style="nd">Senhor</char>, por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="s">O altar junto ao Jordão</para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Vindo eles para os limites pegados ao Jordão, na terra de Canaã, ali os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés edificaram um altar junto ao Jordão, altar grande e vistoso. <verse number="11" style="v"/>Os filhos de Israel ouviram dizer: Eis que os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés edificaram um altar defronte da terra de Canaã, nos limites pegados ao Jordão, do lado dos filhos de Israel. <verse number="12" style="v"/>Ouvindo isto os filhos de Israel, ajuntou-se toda a congregação dos filhos de Israel em Siló, para saírem à peleja contra eles.</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>E aos filhos de Rúben, aos filhos de Gade e à meia tribo de Manassés enviaram os filhos de Israel, para a terra de Gileade, Fineias, filho de Eleazar, o sacerdote, <verse number="14" style="v"/>e dez príncipes com ele, de cada casa paterna um príncipe de todas as tribos de Israel; e cada um era cabeça da casa de seus pais entre os grupos de milhares de Israel. <verse number="15" style="v"/>Indo eles aos filhos de Rúben, aos filhos de Gade e à meia tribo de Manassés, à terra de Gileade, falaram-lhes, dizendo: <verse number="16" style="v"/>Assim diz toda a congregação do <char style="nd">Senhor</char>: Que infidelidade é esta,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">22.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 12:6">Dt 12.6</ref></char></note> que cometestes contra o Deus de Israel, deixando, hoje, de seguir o <char style="nd">Senhor</char>, edificando-vos um altar, para vos rebelardes contra o <char style="nd">Senhor</char>? <verse number="17" style="v"/>Acaso, não nos bastou a iniquidade de Peor,<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">22.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 25:1-9">Nm 25.1-9</ref></char></note> de que até hoje não estamos ainda purificados, posto que houve praga na congregação do <char style="nd">Senhor</char>, <verse number="18" style="v"/>para que, hoje, abandoneis o <char style="nd">Senhor</char>? Se, hoje, vos rebelais contra o <char style="nd">Senhor</char>, amanhã, se irará contra toda a congregação de Israel. <verse number="19" style="v"/>Se a terra da vossa herança é imunda, passai-vos para a terra da possessão do <char style="nd">Senhor</char>, onde habita o tabernáculo do <char style="nd">Senhor</char>, e tomai possessão entre nós; não vos rebeleis, porém, contra o <char style="nd">Senhor</char>, nem vos rebeleis contra nós, edificando-vos altar, afora o altar do <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus. <verse number="20" style="v"/>Não cometeu Acã,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">22.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 7:1-26">Js 7.1-26</ref></char></note> filho de Zera, infidelidade no tocante às coisas condenadas? E não veio ira sobre toda a congregação de Israel? Pois aquele homem não morreu sozinho na sua iniquidade.</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Então, responderam os filhos de Rúben, os filhos de Gade e a meia tribo de Manassés e disseram aos cabeças dos grupos de milhares de Israel: <verse number="22" style="v"/>O Poderoso, o Deus, o <char style="nd">Senhor</char>, o Poderoso, o Deus, o <char style="nd">Senhor</char>, ele o sabe, e Israel mesmo o saberá. Se foi em rebeldia ou por infidelidade contra o <char style="nd">Senhor</char>, hoje, não nos preserveis. <verse number="23" style="v"/>Se edificamos altar para nos apartarmos do <char style="nd">Senhor</char>, ou para, sobre ele, oferecermos holocausto e oferta de manjares, ou, sobre ele, fazermos oferta pacífica, o <char style="nd">Senhor</char> mesmo de nós o demande. <verse number="24" style="v"/>Pelo contrário, fizemos por causa da seguinte preocupação: amanhã vossos filhos talvez dirão a nossos filhos: Que tendes vós com o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel? <verse number="25" style="v"/>Pois o <char style="nd">Senhor</char> pôs o Jordão por limite entre nós e vós, ó filhos de Rúben e filhos de Gade; não tendes parte no <char style="nd">Senhor</char>; e, assim, bem poderiam os vossos filhos apartar os nossos do temor do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="26" style="v"/>Pelo que dissemos: preparemo-nos, edifiquemos um altar, não para holocausto, nem para sacrifício, <verse number="27" style="v"/>mas, para que entre nós e vós e entre as nossas gerações depois de nós, nos seja testemunho, e possamos servir ao <char style="nd">Senhor</char> diante dele com os nossos holocaustos, e os nossos sacrifícios, e as nossas ofertas pacíficas; e para que vossos filhos não digam amanhã a nossos filhos: Não tendes parte no <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="28" style="v"/>Pelo que dissemos: quando suceder que, amanhã, assim nos digam a nós e às nossas gerações, então, responderemos: vede o modelo do altar do <char style="nd">Senhor</char> que fizeram nossos pais, não para holocausto, nem para sacrifício, mas para testemunho entre nós e vós. <verse number="29" style="v"/>Longe de nós o rebelarmo-nos contra o <char style="nd">Senhor</char> e deixarmos, hoje, de seguir o <char style="nd">Senhor</char>, edificando altar para holocausto, oferta de manjares ou sacrifício, afora o altar do <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, que está perante o seu tabernáculo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="30" style="v"/>Ouvindo, pois, Fineias, o sacerdote, e os príncipes da congregação, e os cabeças dos grupos de milhares de Israel que com ele estavam as palavras que disseram os filhos de Rúben, os filhos de Gade e os filhos de Manassés, deram-se por satisfeitos. <verse number="31" style="v"/>E disse Fineias, filho de Eleazar, o sacerdote, aos filhos de Rúben, aos filhos de Gade e aos filhos de Manassés: Hoje, sabemos que o <char style="nd">Senhor</char> está no meio de nós, porquanto não cometestes infidelidade contra o <char style="nd">Senhor</char>; agora, livrastes os filhos de Israel da mão do <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Fineias, filho do sacerdote Eleazar, e os príncipes, deixando os filhos de Rúben e os filhos de Gade, voltaram da terra de Gileade para a terra de Canaã, aos filhos de Israel, e deram-lhes conta de tudo. <verse number="33" style="v"/>Com esta resposta deram-se por satisfeitos os filhos de Israel, os quais bendisseram a Deus; e não falaram mais de subir a pelejar contra eles, para destruírem a terra em que habitavam os filhos de Rúben e os filhos de Gade. <verse number="34" style="v"/>Os filhos de Rúben e os filhos de Gade chamaram o altar de Testemunho, porque disseram: É um testemunho entre nós de que o <char style="nd">Senhor</char> é Deus.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s">Josué exorta o povo a observar a Lei do <char style="nd">Senhor</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Passado muito tempo depois que o <char style="nd">Senhor</char> dera repouso a Israel de todos os seus inimigos em redor, e sendo Josué já velho e entrado em dias, <verse number="2" style="v"/>chamou Josué a todo o Israel, os seus anciãos, os seus cabeças, os seus juízes e os seus oficiais e disse-lhes: Já sou velho e entrado em dias, <verse number="3" style="v"/>e vós já tendes visto tudo quanto fez o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, a todas estas nações por causa de vós, porque o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, é o que pelejou por vós. <verse number="4" style="v"/>Vede aqui que vos fiz cair em sorte às vossas tribos estas nações que restam, juntamente com todas as nações que tenho eliminado, umas e outras, desde o Jordão até ao mar Grande, para o pôr do sol. <verse number="5" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, as afastará de vós e as expulsará de vossa presença; e vós possuireis a sua terra, como o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos prometeu. <verse number="6" style="v"/>Esforçai-vos, pois, muito para guardardes e cumprirdes tudo quanto está escrito no Livro da Lei de Moisés, para que dela não vos aparteis, nem para a direita nem para a esquerda; <verse number="7" style="v"/>para que não vos mistureis com estas nações que restaram entre vós. Não façais menção dos nomes de seus deuses, nem por eles façais jurar, nem os sirvais, nem os adoreis. <verse number="8" style="v"/>Mas ao <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos apegareis, como fizestes até ao dia de hoje; <verse number="9" style="v"/>pois o <char style="nd">Senhor</char> expulsou de diante de vós grandes e fortes nações; e, quanto a vós outros, ninguém vos resistiu até ao dia de hoje. <verse number="10" style="v"/>Um só homem dentre vós perseguirá<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">23.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 32:30">Dt 32.30</ref></char></note> mil, pois o <char style="nd">Senhor</char>,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">23.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 3:22">Dt 3.22</ref></char></note> vosso Deus, é quem peleja por vós, como já vos prometeu. <verse number="11" style="v"/>Portanto, empenhai-vos em guardar a vossa alma, para amardes o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="12" style="v"/>Porque, se dele vos desviardes e vos apegardes ao restante destas nações ainda em vosso meio, e com elas vos aparentardes, e com elas vos misturardes, e elas convosco, <verse number="13" style="v"/>sabei, certamente, que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, não expulsará mais estas nações de vossa presença, mas vos serão por laço e rede, e açoite às vossas ilhargas, e espinhos aos vossos olhos, até que pereçais nesta boa terra que vos deu o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Eis que, já hoje, sigo pelo caminho de todos os da terra; e vós bem sabeis de todo o vosso coração e de toda a vossa alma que nem uma só promessa caiu de todas as boas palavras que falou de vós o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus; todas vos sobrevieram, nem uma delas falhou. <verse number="15" style="v"/>E sucederá que, assim como vieram sobre vós todas estas boas coisas que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos prometeu, assim cumprirá o <char style="nd">Senhor</char> contra vós outros todas as ameaças até vos destruir de sobre a boa terra que vos deu o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus. <verse number="16" style="v"/>Quando violardes a aliança que o <char style="nd">Senhor</char>, vosso Deus, vos ordenou, e fordes, e servirdes a outros deuses, e os adorardes, então, a ira do <char style="nd">Senhor</char> se acenderá sobre vós, e logo perecereis na boa terra que vos deu.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s">Josué despede-se do povo</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Depois, reuniu Josué todas as tribos de Israel em Siquém e chamou os anciãos de Israel, os seus cabeças, os seus juízes e os seus oficiais; e eles se apresentaram diante de Deus. <verse number="2" style="v"/>Então, Josué disse a todo o povo: Assim diz o <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel: Antigamente, vossos pais, Tera,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">24.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 11:27">Gn 11.27</ref></char></note> pai de Abraão e de Naor, habitaram dalém do Eufrates e serviram a outros deuses. <verse number="3" style="v"/>Eu, porém, tomei Abraão,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">24.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 12:1-9">Gn 12.1-9</ref></char></note> vosso pai, dalém do rio e o fiz percorrer toda a terra de Canaã; também lhe multipliquei a descendência e lhe dei Isaque.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">24.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 21:1-3">Gn 21.1-3</ref></char></note> <verse number="4" style="v"/>A Isaque dei Jacó e Esaú<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">24.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 25:24-26">Gn 25.24-26</ref></char></note> e a Esaú dei<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">24.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 36:8">Gn 36.8</ref></char></note> em possessão as montanhas de Seir; porém Jacó e seus filhos desceram<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">24.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 46:1-7">Gn 46.1-7</ref></char></note> para o Egito. <verse number="5" style="v"/>Então, enviei Moisés e Arão<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">24.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 3:1-12:42">Êx 3.1—12.42</ref></char></note> e feri o Egito com o que fiz no meio dele; e, depois, vos tirei de lá. <verse number="6" style="v"/>Tirando eu vossos pais<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">24.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 14:1-31">Êx 14.1-31</ref></char></note> do Egito, viestes ao mar; os egípcios perseguiram vossos pais, com carros e com cavaleiros, até ao mar Vermelho. <verse number="7" style="v"/>E, clamando vossos pais, o <char style="nd">Senhor</char> pôs escuridão entre vós e os egípcios, e trouxe o mar sobre estes, e o mar os cobriu; e os vossos olhos viram o que eu fiz no Egito. Então, habitastes no deserto por muito tempo. <verse number="8" style="v"/>Daí eu vos trouxe à terra dos amorreus,<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">24.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 21:21-35">Nm 21.21-35</ref></char></note> que habitavam dalém do Jordão, os quais pelejaram contra vós outros; porém os entreguei nas vossas mãos, e possuístes a sua terra; e os destruí diante de vós. <verse number="9" style="v"/>Levantou-se, também, o rei de Moabe, Balaque,<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">24.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 22:1-24:25">Nm 22.1—24.25</ref></char></note> filho de Zipor, e pelejou contra Israel; mandou chamar Balaão, filho de Beor, para que vos amaldiçoasse. <verse number="10" style="v"/>Porém eu não quis ouvir Balaão; e ele teve de vos abençoar; e, assim, vos livrei da sua mão. <verse number="11" style="v"/>Passando vós o Jordão e vindo a Jericó,<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">24.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 6:1-21">Js 6.1-21</ref></char></note> os habitantes de Jericó pelejaram contra vós outros e também os amorreus, os ferezeus, os cananeus, os heteus, os girgaseus, os heveus e os jebuseus; porém os entreguei nas vossas mãos. <verse number="12" style="v"/>Enviei vespões<note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">24.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 23:28">Êx 23.28</ref>; <ref loc="DEU 7:20">Dt 7.20</ref></char></note> adiante de vós, que os expulsaram da vossa presença, bem como os dois reis dos amorreus, e isso não com a tua espada, nem com o teu arco. <verse number="13" style="v"/>Dei-vos a terra<note caller="m" style="x"><char style="xo" closed="false">24.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:10-11">Dt 6.10-11</ref></char></note> em que não trabalhastes e cidades que não edificastes, e habitais nelas; comeis das vinhas e dos olivais que não plantastes.</para>
  <para style="s">Renovação da aliança</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Agora, pois, temei ao <char style="nd">Senhor</char> e servi-o com integridade e com fidelidade; deitai fora os deuses aos quais serviram vossos pais dalém do Eufrates e no Egito e servi ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="15" style="v"/>Porém, se vos parece mal servir ao <char style="nd">Senhor</char>, escolhei, hoje, a quem sirvais: se aos deuses a quem serviram vossos pais que estavam dalém do Eufrates ou aos deuses dos amorreus em cuja terra habitais. Eu e a minha casa serviremos ao <char style="nd">Senhor</char>.</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Então, respondeu o povo e disse: Longe de nós o abandonarmos o <char style="nd">Senhor</char> para servirmos a outros deuses; <verse number="17" style="v"/>porque o <char style="nd">Senhor</char> é o nosso Deus; ele é quem nos fez subir, a nós e a nossos pais, da terra do Egito, da casa da servidão, quem fez estes grandes sinais aos nossos olhos e nos guardou por todo o caminho em que andamos e entre todos os povos pelo meio dos quais passamos. <verse number="18" style="v"/>O <char style="nd">Senhor</char> expulsou de diante de nós todas estas gentes, até o amorreu, morador da terra; portanto, nós também serviremos ao <char style="nd">Senhor</char>, pois ele é o nosso Deus. <verse number="19" style="v"/>Então, Josué disse ao povo: Não podereis servir ao <char style="nd">Senhor</char>, porquanto é Deus santo, Deus zeloso, que não perdoará a vossa transgressão nem os vossos pecados. <verse number="20" style="v"/>Se deixardes o <char style="nd">Senhor</char> e servirdes a deuses estranhos, então, se voltará, e vos fará mal, e vos consumirá, depois de vos ter feito bem. <verse number="21" style="v"/>Então, disse o povo a Josué: Não; antes, serviremos ao <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="22" style="v"/>Josué disse ao povo: Sois testemunhas contra vós mesmos de que escolhestes o <char style="nd">Senhor</char> para o servir. E disseram: Nós o somos. <verse number="23" style="v"/>Agora, pois, deitai fora os deuses estranhos que há no meio de vós e inclinai o coração ao <char style="nd">Senhor</char>, Deus de Israel. <verse number="24" style="v"/>Disse o povo a Josué: Ao <char style="nd">Senhor</char>, nosso Deus, serviremos e obedeceremos à sua voz. <verse number="25" style="v"/>Assim, naquele dia, fez Josué aliança com o povo e lha pôs por estatuto e direito em Siquém.</para>
  <para style="s">A pedra-testemunha</para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Josué escreveu estas palavras no Livro da Lei de Deus; tomou uma grande pedra e a erigiu ali debaixo do carvalho que estava em lugar santo do <char style="nd">Senhor</char>. <verse number="27" style="v"/>Disse Josué a todo o povo: Eis que esta pedra nos será testemunha, pois ouviu todas as palavras que o <char style="nd">Senhor</char> nos tem dito; portanto, será testemunha contra vós outros para que não mintais a vosso Deus. <verse number="28" style="v"/>Então, Josué despediu o povo, cada um para a sua herança.</para>
  <para style="s">A morte de Josué e de Eleazar</para>
  <para style="r">
    <ref loc="JDG 2:6-9">Jz 2.6-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Depois destas coisas, sucedeu que Josué, filho de Num, servo do <char style="nd">Senhor</char>, faleceu com a idade de cento e dez anos. <verse number="30" style="v"/>Sepultaram-no na sua própria herança, em Timnate-Sera,<note caller="n" style="x"><char style="xo" closed="false">24.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JOS 19:49-50">Js 19.49-50</ref></char></note> que está na região montanhosa de Efraim, para o norte do monte Gaás. <verse number="31" style="v"/>Serviu, pois, Israel ao <char style="nd">Senhor</char> todos os dias de Josué e todos os dias dos anciãos que ainda sobreviveram por muito tempo depois de Josué e que sabiam todas as obras feitas pelo <char style="nd">Senhor</char> a Israel.</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Os ossos de José,<note caller="o" style="x"><char style="xo" closed="false">24.32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 50:24-25">Gn 50.24-25</ref>; <ref loc="EXO 13:19">Êx 13.19</ref></char></note> que os filhos de Israel trouxeram do Egito, enterraram-nos em Siquém, naquela parte do campo que Jacó comprara<note caller="p" style="x"><char style="xo" closed="false">24.32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 33:19">Gn 33.19</ref>; <ref loc="JHN 4:5">Jo 4.5</ref>; <ref loc="ACT 7:16">At 7.16</ref></char></note> aos filhos de Hamor, pai de Siquém, por cem peças de prata, e que veio a ser a herança dos filhos de José.</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Faleceu também Eleazar, filho de Arão, e o sepultaram em Gibeá, pertencente a Fineias, seu filho, a qual lhe fora dada na região montanhosa de Efraim.</para>
</usx>
