<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.6">
  <book code="MAT" style="id">Mateus – Tradução de João Ferreira de Almeida – Edição Revista e Atualizada – 2ª edição (1993)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">O Evangelho segundo Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">Mt</para>
  <para style="mt2">O Evangelho segundo</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <para style="is1">Introdução</para>
  <para style="ip">
    <char style="bk">O Evangelho de Mateus</char> apresenta Jesus como o Messias, o Salvador que Deus tinha prometido enviar ao mundo. O Evangelho começa com a lista dos antepassados de Jesus, ligando-o assim à história do povo de Deus. Jesus é aquele em quem se cumprem as promessas feitas ao rei Davi e a Abraão, o pai do povo escolhido. Em seguida, o autor fala do nascimento de Jesus, citando, passo a passo, textos do Antigo Testamento a fim de provar que Jesus é, de fato, o Messias que Deus enviou <char style="xt">(<ref loc="MAT 1:23">1.23</ref>; <ref loc="MAT 2:5-6">2.5-6</ref>; <ref loc="MAT 2:15">2.15</ref>; <ref loc="MAT 2:17-18">2.17-18</ref>; <ref loc="MAT 2:23">2.23</ref>)</char>.</para>
  <para style="ip">Neste Evangelho, os fatos da vida de Jesus aparecem na mesma ordem seguida no <char style="bk">Evangelho de Marcos</char>. Depois de ser batizado no rio Jordão por João Batista, Jesus é tentado no deserto e em seguida vai para a Galileia, onde ensina multidões, cura doentes e expulsa demônios.</para>
  <para style="ip">Mateus dá muita importância aos ensinamentos de Jesus e junta muitos deles em cinco grandes discursos: 1) o sermão do monte, em que Jesus fala a respeito do caráter, dos deveres, dos privilégios e do destino daqueles que pertencem ao Reino do Céu (caps. <char style="xt"><ref loc="MAT 5-7">5—7</ref></char>); 2) instruções dadas aos doze apóstolos para a sua missão de anunciar a vinda do Reino do Céu e de curar os doentes (cap. <char style="xt"><ref loc="MAT 10">10</ref></char>); 3) os segredos do Reino do Céu, apresentados em forma de parábolas (cap. <char style="xt"><ref loc="MAT 13">13</ref></char>); 4) ensinamentos a respeito da Igreja, a nova comunidade composta dos seguidores de Jesus (cap. <char style="xt"><ref loc="MAT 18">18</ref></char>); 5) ensinamentos sobre o fim dos tempos e a vinda do Reino do Céu (caps. <char style="xt"><ref loc="MAT 24-25">24—25</ref></char>). Além desses cinco discursos, Mateus registra outras palavras de Jesus, como, por exemplo, as condenações que ele faz contra os mestres da Lei e os fariseus <char style="xt">(<ref loc="MAT 23:1-36">23.1-36</ref>)</char>.</para>
  <para style="ib"/>
  <para style="iot">Esquema do conteúdo</para>
  <para style="io1">1. Infância de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 1:1-2:23">1.1—2.23</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. Genealogia de Jesus Cristo <char style="ior">(<ref loc="MAT 1:1-17">1.1-17</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. Nascimento e infância de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 1:18-2:23">1.18—2.23</ref>)</char></para>
  <para style="io1">2. Começo do ministério de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 3:1-4:11">3.1—4.11</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. Pregação de João Batista <char style="ior">(<ref loc="MAT 3:1-12">3.1-12</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. Antecedentes do ministério de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 3:13-4:11">3.13—4.11</ref>)</char></para>
  <para style="io1">3. Ministério de Jesus na Galileia <char style="ior">(<ref loc="MAT 4:12-13:58">4.12—13.58</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. Começo do ministério <char style="ior">(<ref loc="MAT 4:12-25">4.12-25</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. O sermão do monte <char style="ior">(<ref loc="MAT 5:1-7:29">5.1—7.29</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. Atividades de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 8:1-9:38">8.1—9.38</ref>)</char></para>
  <para style="io2">d. Instrução dos apóstolos <char style="ior">(<ref loc="MAT 10:1-11:1">10.1—11.1</ref>)</char></para>
  <para style="io2">e. Atividades de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 11:2-12:50">11.2—12.50</ref>)</char></para>
  <para style="io2">f. As parábolas do Reino <char style="ior">(<ref loc="MAT 13:1-58">13.1-58</ref>)</char></para>
  <para style="io1">4. Ministério de Jesus em diversas regiões <char style="ior">(<ref loc="MAT 14:1-20:34">14.1—20.34</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. Atividades de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 14:1-17:27">14.1—17.27</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. Sermão sobre a vida da comunidade <char style="ior">(<ref loc="MAT 18:1-35">18.1-35</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. Atividades de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 19:1-20:34">19.1—20.34</ref>)</char></para>
  <para style="io1">5. Jesus em Jerusalém: semana da paixão <char style="ior">(<ref loc="MAT 21:1-28:20">21.1—28.20</ref>)</char></para>
  <para style="io2">a. Atividades de Jesus <char style="ior">(<ref loc="MAT 21:1-23:39">21.1—23.39</ref>)</char></para>
  <para style="io2">b. Sermão sobre o final dos tempos <char style="ior">(<ref loc="MAT 24:1-25:46">24.1—25.46</ref>)</char></para>
  <para style="io2">c. Paixão, morte e ressurreição <char style="ior">(<ref loc="MAT 26:1-28:20">26.1—28.20</ref>)</char></para>
  <para style="ie"/>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="s">A genealogia de Jesus Cristo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 3:23-38">Lc 3.23-38</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Livro da genealogia de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão. <verse number="2" style="v"/>Abraão gerou a Isaque; Isaque, a Jacó; Jacó, a Judá e a seus irmãos; <verse number="3" style="v"/>Judá gerou de Tamar a Perez e a Zera; Perez gerou a Esrom; Esrom, a Arão; <verse number="4" style="v"/>Arão gerou a Aminadabe; Aminadabe, a Naassom; Naassom, a Salmom; <verse number="5" style="v"/>Salmom gerou de Raabe a Boaz; este, de Rute, gerou a Obede; e Obede, a Jessé; <verse number="6" style="v"/>Jessé gerou ao rei Davi; e o rei Davi, a Salomão, da que fora mulher de Urias; <verse number="7" style="v"/>Salomão gerou a Roboão; Roboão, a Abias; Abias, a Asa; <verse number="8" style="v"/>Asa gerou a Josafá; Josafá, a Jorão; Jorão, a Uzias; <verse number="9" style="v"/>Uzias gerou a Jotão; Jotão, a Acaz; Acaz, a Ezequias; <verse number="10" style="v"/>Ezequias gerou a Manassés; Manassés, a Amom; Amom, a Josias; <verse number="11" style="v"/>Josias gerou a Jeconias e a seus irmãos, no tempo do exílio<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">1.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 24:14-15">2Rs 24.14-15</ref>; <ref loc="2CH 36:10">2Cr 36.10</ref>; <ref loc="JER 27:20">Jr 27.20</ref></char></note> na Babilônia.</para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Depois do exílio na Babilônia, Jeconias gerou a Salatiel; e Salatiel, a Zorobabel; <verse number="13" style="v"/>Zorobabel gerou a Abiúde; Abiúde, a Eliaquim; Eliaquim, a Azor; <verse number="14" style="v"/>Azor gerou a Sadoque; Sadoque, a Aquim; Aquim, a Eliúde; <verse number="15" style="v"/>Eliúde gerou a Eleazar; Eleazar, a Matã; Matã, a Jacó. <verse number="16" style="v"/>E Jacó gerou a José, marido de Maria, da qual nasceu Jesus, que se chama o Cristo.</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>De sorte que todas as gerações, desde Abraão até Davi, são catorze; desde Davi até ao exílio na Babilônia, catorze; e desde o exílio na Babilônia até Cristo, catorze.</para>
  <para style="s">O nascimento de Jesus Cristo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 2:1-7">Lc 2.1-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Ora, o nascimento de Jesus Cristo foi assim: estando Maria,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">1.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:27">Lc 1.27</ref></char></note> sua mãe, desposada com José, sem que tivessem antes coabitado, achou-se grávida pelo Espírito Santo. <verse number="19" style="v"/>Mas José, seu esposo, sendo justo e não a querendo infamar, resolveu deixá-la secretamente. <verse number="20" style="v"/>Enquanto ponderava nestas coisas, eis que lhe apareceu, em sonho, um anjo do Senhor, dizendo: José, filho de Davi, não temas receber Maria, tua mulher, porque o que nela foi gerado é do Espírito Santo. <verse number="21" style="v"/>Ela dará à luz um filho e lhe porás o nome<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">1.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 1:31">Lc 1.31</ref></char></note> de Jesus, porque ele salvará o seu povo dos pecados deles. <verse number="22" style="v"/>Ora, tudo isto aconteceu para que se cumprisse o que fora dito pelo Senhor por intermédio do profeta:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="23" style="v"/>Eis que a virgem conceberá e dará à luz um filho, e ele será chamado pelo nome de Emanuel<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">1.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 7:14">Is 7.14</ref></char></note></para>
  <para style="m">(que quer dizer: Deus conosco). <verse number="24" style="v"/>Despertado José do sono, fez como lhe ordenara o anjo do Senhor e recebeu sua mulher. <verse number="25" style="v"/>Contudo, não a conheceu, enquanto ela não deu à luz um filho, a quem pôs o nome<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">1.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 2:21">Lc 2.21</ref></char></note> de Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="s">A visita dos magos</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus nascido em Belém da Judeia, em dias do rei Herodes, eis que vieram uns magos do Oriente a Jerusalém. <verse number="2" style="v"/>E perguntavam: Onde está o recém-nascido Rei dos judeus? Porque vimos a sua estrela no Oriente e viemos para adorá-lo. <verse number="3" style="v"/>Tendo ouvido isso, alarmou-se o rei Herodes, e, com ele, toda a Jerusalém; <verse number="4" style="v"/>então, convocando todos os principais sacerdotes e escribas do povo, indagava deles onde o Cristo deveria nascer. <verse number="5" style="v"/>Em Belém da Judeia, responderam eles, porque assim está escrito por intermédio do profeta:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="6" style="v"/>E tu, Belém, terra de Judá, não és de modo algum a menor entre as principais de Judá; porque de ti sairá o Guia que há de apascentar a meu povo, Israel.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">2.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MIC 5:2">Mq 5.2</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Com isto, Herodes, tendo chamado secretamente os magos, inquiriu deles com precisão quanto ao tempo em que a estrela aparecera. <verse number="8" style="v"/>E, enviando-os a Belém, disse-lhes: Ide informar-vos cuidadosamente a respeito do menino; e, quando o tiverdes encontrado, avisai-me, para eu também ir adorá-lo. <verse number="9" style="v"/>Depois de ouvirem o rei, partiram; e eis que a estrela que viram no Oriente os precedia, até que, chegando, parou sobre onde estava o menino. <verse number="10" style="v"/>E, vendo eles a estrela, alegraram-se com grande e intenso júbilo. <verse number="11" style="v"/>Entrando na casa, viram o menino com Maria, sua mãe. Prostrando-se, o adoraram; e, abrindo os seus tesouros, entregaram-lhe suas ofertas: ouro, incenso e mirra. <verse number="12" style="v"/>Sendo por divina advertência prevenidos em sonho para não voltarem à presença de Herodes, regressaram por outro caminho a sua terra.</para>
  <para style="s">A fuga para o Egito</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Tendo eles partido, eis que apareceu um anjo do Senhor a José, em sonho, e disse: Dispõe-te, toma o menino e sua mãe, foge para o Egito e permanece lá até que eu te avise; porque Herodes há de procurar o menino para o matar. <verse number="14" style="v"/>Dispondo-se ele, tomou de noite o menino e sua mãe e partiu para o Egito; <verse number="15" style="v"/>e lá ficou até à morte de Herodes, para que se cumprisse o que fora dito pelo Senhor, por intermédio do profeta:</para>
  <para style="pi">Do Egito chamei o meu Filho.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">2.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HOS 11:1">Os 11.1</ref></char></note></para>
  <para style="s">A matança dos inocentes</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Vendo-se iludido pelos magos, enfureceu-se Herodes grandemente e mandou matar todos os meninos de Belém e de todos os seus arredores, de dois anos para baixo, conforme o tempo do qual com precisão se informara dos magos. <verse number="17" style="v"/>Então, se cumpriu o que fora dito por intermédio do profeta Jeremias:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="18" style="v"/>Ouviu-se um clamor em Ramá, pranto, [choro] e grande lamento; era Raquel chorando por seus filhos e inconsolável porque não mais existem.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">2.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 31:15">Jr 31.15</ref></char></note></para>
  <para style="s">A volta do Egito</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Tendo Herodes morrido, eis que um anjo do Senhor apareceu em sonho a José, no Egito, e disse-lhe: <verse number="20" style="v"/>Dispõe-te, toma o menino e sua mãe e vai para a terra de Israel; porque já morreram os que atentavam contra a vida do menino. <verse number="21" style="v"/>Dispôs-se ele, tomou o menino e sua mãe e regressou para a terra de Israel. <verse number="22" style="v"/>Tendo, porém, ouvido que Arquelau reinava na Judeia em lugar de seu pai Herodes, temeu ir para lá; e, por divina advertência prevenido em sonho, retirou-se para as regiões da Galileia. <verse number="23" style="v"/>E foi habitar numa cidade chamada Nazaré, para que se cumprisse o que fora dito por intermédio dos profetas:</para>
  <para style="pi">Ele será chamado Nazareno.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">2.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 11:1">Is 11.1</ref></char></note></para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="s">A pregação de João Batista</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:2-6">Mc 1.2-6</ref>; <ref loc="LUK 3:1-9">Lc 3.1-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, apareceu João Batista pregando no deserto da Judeia e dizia: <verse number="2" style="v"/>Arrependei-vos,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">3.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:17">Mt 4.17</ref>; <ref loc="MRK 1:15">Mc 1.15</ref></char></note> porque está próximo o reino dos céus.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">3.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:44">Dn 2.44</ref></char></note> <verse number="3" style="v"/>Porque este é o referido por intermédio do profeta Isaías:</para>
  <para style="pi">Voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor, endireitai as suas veredas.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">3.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 40:3">Is 40.3</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="4" style="v"/>Usava João vestes<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">3.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2KI 1:8">2Rs 1.8</ref></char></note> de pelos de camelo e um cinto de couro; a sua alimentação eram gafanhotos e mel silvestre. <verse number="5" style="v"/>Então, saíam a ter com ele Jerusalém, toda a Judeia e toda a circunvizinhança do Jordão; <verse number="6" style="v"/>e eram por ele batizados no rio Jordão, confessando os seus pecados. <verse number="7" style="v"/>Vendo ele, porém, que muitos fariseus e saduceus vinham ao batismo, disse-lhes: Raça de víboras,<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">3.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 23:33">Mt 23.33</ref></char></note> quem vos induziu a fugir da ira vindoura? <verse number="8" style="v"/>Produzi, pois, frutos dignos de arrependimento; <verse number="9" style="v"/>e não comeceis a dizer entre vós mesmos: Temos por pai a Abraão;<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">3.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 8:33">Jo 8.33</ref></char></note> porque eu vos afirmo que destas pedras Deus pode suscitar filhos a Abraão. <verse number="10" style="v"/>Já está posto o machado à raiz das árvores; toda árvore,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">3.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 7:19">Mt 7.19</ref></char></note> pois, que não produz bom fruto é cortada e lançada ao fogo.</para>
  <para style="s">João dá testemunho de Cristo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:7-8">Mc 1.7-8</ref>; <ref loc="LUK 3:15-17">Lc 3.15-17</ref>; <ref loc="JHN 1:19-28">Jo 1.19-28</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Eu vos batizo com<note caller="1" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="fk" closed="false">com; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">em</char></note> água, para<note caller="2" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="fk" closed="false">para; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">à vista de</char></note> arrependimento; mas aquele que vem depois de mim é mais poderoso do que eu, cujas sandálias não sou digno de levar. Ele vos batizará com<note caller="3" style="f"><char style="fr" closed="false">3.11 </char><char style="fk" closed="false">com; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">em</char></note> o Espírito Santo e com fogo. <verse number="12" style="v"/>A sua pá, ele a tem na mão e limpará completamente a sua eira; recolherá o seu trigo no celeiro, mas queimará a palha em fogo inextinguível.</para>
  <para style="s">O batismo de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:9-11">Mc 1.9-11</ref>; <ref loc="LUK 3:21-22">Lc 3.21-22</ref>; <ref loc="JHN 1:32-34">Jo 1.32-34</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Por esse tempo, dirigiu-se Jesus da Galileia para o Jordão, a fim de que João o batizasse. <verse number="14" style="v"/>Ele, porém, o dissuadia, dizendo: Eu é que preciso ser batizado por ti, e tu vens a mim? <verse number="15" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: <char style="wj">Deixa por enquanto, porque, assim, nos convém cumprir toda a justiça.</char> Então, ele o admitiu. <verse number="16" style="v"/>Batizado Jesus, saiu logo da água, e eis que se lhe abriram os céus, e viu o Espírito de Deus descendo como pomba, vindo sobre ele. <verse number="17" style="v"/>E eis uma voz dos céus, que dizia: Este é o meu Filho amado,<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">3.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 12:18">Mt 12.18</ref>; <ref loc="MAT 17:5">17.5</ref>; <ref loc="MRK 9:7">Mc 9.7</ref>; <ref loc="LUK 9:35">Lc 9.35</ref></char></note> em quem me comprazo.<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">3.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 42:1">Is 42.1</ref></char></note></para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="s">A tentação de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:12-13">Mc 1.12-13</ref>; <ref loc="LUK 4:1-13">Lc 4.1-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>A seguir, foi Jesus levado pelo Espírito ao deserto, para ser tentado<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">4.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="HEB 2:18">Hb 2.18</ref>; <ref loc="HEB 4:15">4.15</ref></char></note> pelo diabo. <verse number="2" style="v"/>E, depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, teve fome. <verse number="3" style="v"/>Então, o tentador, aproximando-se, lhe disse: Se és Filho de Deus, manda que estas pedras se transformem em pães. <verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, respondeu: <char style="wj">Está escrito:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Não só de pão viverá o homem, mas de toda palavra que procede da boca de Deus.</char>
    <note caller="b" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 8:3">Dt 8.3</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>Então, o diabo o levou à Cidade Santa, colocou-o sobre o pináculo do templo <verse number="6" style="v"/>e lhe disse: Se és Filho de Deus, atira-te abaixo, porque está escrito:</para>
  <para style="pi">Aos seus anjos ordenará a teu respeito que te guardem;<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">4.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 91:11">Sl 91.11</ref></char></note></para>
  <para style="m">e:</para>
  <para style="pi">Eles te susterão nas suas mãos, para não tropeçares nalguma pedra.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">4.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 91:12">Sl 91.12</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="7" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Também está escrito:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Não tentarás o Senhor, teu Deus.</char>
    <note caller="e" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 6:16">Dt 6.16</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="8" style="v"/>Levou-o ainda o diabo a um monte muito alto, mostrou-lhe todos os reinos do mundo e a glória deles <verse number="9" style="v"/>e lhe disse: Tudo isto te darei se, prostrado, me adorares. <verse number="10" style="v"/>Então, Jesus lhe ordenou: <char style="wj">Retira-te, Satanás, porque está escrito:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Ao Senhor, teu Deus, adorarás, e só a ele darás culto.</char>
    <note caller="f" style="x">
      <char style="xo" closed="false">4.10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 6:13">Dt 6.13</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>Com isto, o deixou o diabo, e eis que vieram anjos e o serviram.</para>
  <para style="s">Jesus volta para a Galileia</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:14-15">Mc 1.14-15</ref>; <ref loc="LUK 4:14-15">Lc 4.14-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Ouvindo, porém, Jesus que João<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">4.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 14:3">Mt 14.3</ref>; <ref loc="MRK 6:17">Mc 6.17</ref>; <ref loc="LUK 3:19-20">Lc 3.19-20</ref></char></note> fora preso, retirou-se para a Galileia; <verse number="13" style="v"/>e, deixando Nazaré, foi morar em Cafarnaum,<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">4.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 2:12">Jo 2.12</ref></char></note> situada à beira-mar, nos confins de Zebulom e Naftali; <verse number="14" style="v"/>para que se cumprisse o que fora dito por intermédio do profeta Isaías:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="15" style="v"/>Terra de Zebulom, terra de Naftali, caminho do mar, além do Jordão, Galileia dos gentios!</para>
  <para style="pi">
    <verse number="16" style="v"/>O povo que jazia em trevas viu grande luz, e aos que viviam na região e sombra da morte resplandeceu-lhes a luz.<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">4.15-16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 9:1-2">Is 9.1-2</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>Daí por diante, passou Jesus a pregar e a dizer: <char style="wj">Arrependei-vos,</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">4.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:2">Mt 3.2</ref></char></note> <char style="wj">porque está próximo o reino dos céus.</char><note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">4.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 2:44">Dn 2.44</ref></char></note></para>
  <para style="s">A vocação de discípulos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:16-20">Mc 1.16-20</ref>; <ref loc="LUK 5:1-11">Lc 5.1-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Caminhando junto ao mar da Galileia, viu dois irmãos, Simão, chamado Pedro, e André, que lançavam as redes ao mar, porque eram pescadores. <verse number="19" style="v"/>E disse-lhes: <char style="wj">Vinde após mim, e eu vos farei pescadores de homens.</char> <verse number="20" style="v"/>Então, eles deixaram imediatamente as redes e o seguiram. <verse number="21" style="v"/>Passando adiante, viu outros dois irmãos, Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, que estavam no barco em companhia de seu pai, consertando as redes; e chamou-os. <verse number="22" style="v"/>Então, eles, no mesmo instante, deixando o barco e seu pai, o seguiram.</para>
  <para style="s">Jesus prega por toda a Galileia e cura muitos enfermos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 6:17-19">Lc 6.17-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Percorria Jesus toda a Galileia,<note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">4.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 9:35">Mt 9.35</ref>; <ref loc="MRK 1:39">Mc 1.39</ref>; <ref loc="LUK 4:44">Lc 4.44</ref></char></note> ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do reino e curando toda sorte de doenças e enfermidades entre o povo. <verse number="24" style="v"/>E a sua fama correu por toda a Síria; trouxeram-lhe, então, todos os doentes, acometidos de várias enfermidades e tormentos: endemoninhados, lunáticos e paralíticos. E ele os curou. <verse number="25" style="v"/>E da Galileia, Decápolis, Jerusalém, Judeia e dalém do Jordão numerosas multidões o seguiam.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="s">O sermão do monte</para>
  <para style="s2">As bem-aventuranças</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 6:20-23">Lc 6.20-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Vendo Jesus as multidões, subiu ao monte, e, como se assentasse, aproximaram-se os seus discípulos; <verse number="2" style="v"/>e ele passou a ensiná-los, dizendo:</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os humildes de espírito, porque deles é o reino dos céus.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="4" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os que choram,</char>
    <note caller="a" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 61:2">Is 61.2</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">porque serão consolados.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os mansos,</char>
    <note caller="b" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 37:11">Sl 37.11</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">porque herdarão a terra.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os que têm fome e sede</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.6 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 55:1-2">Is 55.1-2</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">de justiça, porque serão fartos.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os misericordiosos, porque alcançarão misericórdia.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os limpos de coração,</char>
    <note caller="d" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.8 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 24:4">Sl 24.4</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">porque verão a Deus.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os pacificadores, porque serão chamados filhos de Deus.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados os perseguidos</char>
    <note caller="e" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1PE 3:14">1Pe 3.14</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">por causa da justiça, porque deles é o reino dos céus.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados</char>
    <note caller="f" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.11 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1PE 4:14">1Pe 4.14</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">sois quando, por minha causa, vos injuriarem, e vos perseguirem, e, mentindo, disserem todo mal contra vós.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Regozijai-vos e exultai, porque é grande o vosso galardão nos céus; pois assim perseguiram aos profetas</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">5.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 36:16">2Cr 36.16</ref>; <ref loc="ACT 7:52">At 7.52</ref></char></note> <char style="wj">que viveram antes de vós.</char></para>
  <para style="s2">Os discípulos, o sal da terra</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 9:49-50">Mc 9.49-50</ref>; <ref loc="LUK 14:34-35">Lc 14.34-35</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">Vós sois o sal da terra; ora, se o sal vier a ser insípido, como lhe restaurar o sabor? Para nada mais presta senão para, lançado fora, ser pisado pelos homens.</char></para>
  <para style="s2">Os discípulos, a luz do mundo</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="wj">Vós sois a luz do mundo.</char>
    <note caller="h" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.14 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JHN 8:12">Jo 8.12</ref>; <ref loc="JHN 9:5">9.5</ref></char>
    </note> <char style="wj">Não se pode esconder a cidade edificada sobre um monte;</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">nem se acende uma candeia</char><note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">5.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 4:21">Mc 4.21</ref>; <ref loc="LUK 8:16">Lc 8.16</ref>; <ref loc="LUK 11:33">11.33</ref></char></note> <char style="wj">para colocá-la debaixo do alqueire, mas no velador, e alumia a todos os que se encontram na casa.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Assim brilhe também a vossa luz diante dos homens, para que vejam as vossas boas obras</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">5.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1PE 2:12">1Pe 2.12</ref></char></note> <char style="wj">e glorifiquem a vosso Pai que está nos céus.</char></para>
  <para style="s2">Jesus não veio revogar a Lei, mas cumprir</para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="wj">Não penseis que vim revogar a Lei ou os Profetas; não vim para revogar, vim para cumprir.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Porque em verdade vos digo: até que o céu e a terra</char><note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">5.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 16:17">Lc 16.17</ref></char></note> <char style="wj">passem, nem um i ou um til jamais passará da Lei, até que tudo se cumpra.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Aquele, pois, que violar um destes mandamentos, posto que dos menores, e assim ensinar aos homens, será considerado mínimo no reino dos céus; aquele, porém, que os observar e ensinar, esse será considerado grande no reino dos céus.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Porque vos digo que, se a vossa justiça não exceder em muito a dos escribas e fariseus, jamais entrareis no reino dos céus.</char></para>
  <para style="s2">Jesus completa o que foi dito aos antigos</para>
  <para style="s3">Do homicídio</para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="wj">Ouvistes que foi dito aos antigos: Não matarás;</char>
    <note caller="l" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.21 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:13">Êx 20.13</ref>; <ref loc="DEU 5:17">Dt 5.17</ref></char>
    </note> <char style="wj">e: Quem matar estará sujeito a julgamento.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos digo que todo aquele que [sem motivo] se irar contra seu irmão estará sujeito a julgamento; e quem proferir um insulto a seu irmão estará sujeito a julgamento do tribunal; e quem lhe chamar: Tolo, estará sujeito ao inferno de fogo.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Se, pois, ao trazeres ao altar a tua oferta, ali te lembrares de que teu irmão tem alguma coisa contra ti,</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">deixa perante o altar a tua oferta, vai primeiro reconciliar-te com teu irmão; e, então, voltando, faze a tua oferta.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Entra em acordo sem demora com o teu adversário, enquanto estás com ele a caminho, para que o adversário não te entregue ao juiz, o juiz, ao oficial de justiça, e sejas recolhido à prisão.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Em verdade te digo que não sairás dali, enquanto não pagares o último centavo.</char></para>
  <para style="s3">Do adultério</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="wj">Ouvistes que foi dito: Não adulterarás.</char>
    <note caller="m" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:14">Êx 20.14</ref>; <ref loc="DEU 5:18">Dt 5.18</ref></char>
    </note> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos digo: qualquer que olhar para uma mulher com intenção impura, no coração, já adulterou com ela.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="wj">Se o teu olho</char>
    <note caller="n" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 18:9">Mt 18.9</ref>; <ref loc="MRK 9:47">Mc 9.47</ref></char>
    </note> <char style="wj">direito te faz tropeçar, arranca-o e lança-o de ti; pois te convém que se perca um dos teus membros, e não seja todo o teu corpo lançado no inferno.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">E, se a tua mão</char><note caller="o" style="x"><char style="xo" closed="false">5.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 18:8">Mt 18.8</ref>; <ref loc="MRK 9:43">Mc 9.43</ref></char></note> <char style="wj">direita te faz tropeçar, corta-a e lança-a de ti; pois te convém que se perca um dos teus membros, e não vá todo o teu corpo para o inferno.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Também foi dito: Aquele que repudiar sua mulher,</char><note caller="p" style="x"><char style="xo" closed="false">5.31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:1-4">Dt 24.1-4</ref>; <ref loc="MAT 19:7">Mt 19.7</ref>; <ref loc="MRK 10:4">Mc 10.4</ref></char></note> <char style="wj">dê-lhe carta de divórcio.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos digo: qualquer que repudiar sua mulher, exceto em caso de relações sexuais ilícitas, a expõe a tornar-se adúltera; e aquele que casar com a repudiada comete adultério.</char><note caller="q" style="x"><char style="xo" closed="false">5.32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 16:18">Lc 16.18</ref>; <ref loc="1CO 7:10-11">1Co 7.10-11</ref></char></note></para>
  <para style="s3">Dos juramentos</para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="wj">Também ouvistes que foi dito aos antigos: Não jurarás falso,</char>
    <note caller="r" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:12">Lv 19.12</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">mas cumprirás</char><note caller="s" style="x"><char style="xo" closed="false">5.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 30:2">Nm 30.2</ref>; <ref loc="DEU 23:21">Dt 23.21</ref></char></note> <char style="wj">rigorosamente para com o Senhor os teus juramentos.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos digo: de modo algum jureis;</char><note caller="t" style="x"><char style="xo" closed="false">5.34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JAS 5:12">Tg 5.12</ref></char></note> <char style="wj">nem pelo céu,</char><note caller="u" style="x"><char style="xo" closed="false">5.34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 66:1">Is 66.1</ref>; <ref loc="MAT 23:22">Mt 23.22</ref></char></note> <char style="wj">por ser o trono de Deus;</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">nem pela terra,</char><note caller="v" style="x"><char style="xo" closed="false">5.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 66:1">Is 66.1</ref></char></note> <char style="wj">por ser estrado de seus pés; nem por Jerusalém,</char><note caller="w" style="x"><char style="xo" closed="false">5.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 48:2">Sl 48.2</ref></char></note> <char style="wj">por ser cidade do grande Rei;</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">nem jures pela tua cabeça, porque não podes tornar um cabelo branco ou preto.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Seja, porém, a tua palavra: Sim, sim; não, não. O que disto passar vem do maligno.</char></para>
  <para style="s3">Da vingança</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 6:27-30">Lc 6.27-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>
    <char style="wj">Ouvistes que foi dito: Olho por olho, dente por dente.</char>
    <note caller="x" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.38 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 21:24">Êx 21.24</ref>; <ref loc="LEV 24:20">Lv 24.20</ref>; <ref loc="DEU 19:21">Dt 19.21</ref></char>
    </note> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos digo: não resistais ao perverso; mas, a qualquer que te ferir na face direita, volta-lhe também a outra;</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">e, ao que quer demandar contigo e tirar-te a túnica, deixa-lhe também a capa.</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Se alguém te obrigar a andar uma milha, vai com ele duas.</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Dá a quem te pede e não voltes as costas ao que deseja que lhe emprestes.</char></para>
  <para style="s3">Do amor ao próximo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 6:32-36">Lc 6.32-36</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="wj">Ouvistes que foi dito: Amarás o teu próximo</char>
    <note caller="y" style="x">
      <char style="xo" closed="false">5.43 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:18">Lv 19.18</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">e odiarás o teu inimigo.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos digo: amai os vossos inimigos e orai pelos que vos perseguem;</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">para que vos torneis filhos do vosso Pai celeste, porque ele faz nascer o seu sol sobre maus e bons e vir chuvas sobre justos e injustos.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Porque, se amardes os que vos amam, que recompensa tendes? Não fazem os publicanos também o mesmo?</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">E, se saudardes somente os vossos irmãos, que fazeis de mais? Não fazem os gentios também o mesmo?</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Portanto, sede vós perfeitos</char><note caller="z" style="x"><char style="xo" closed="false">5.48 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 18:13">Dt 18.13</ref></char></note> <char style="wj">como perfeito é o vosso Pai celeste.</char></para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="s2">A prática da justiça</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Guardai-vos de exercer a vossa justiça diante dos homens, com o fim de serdes vistos por eles;</char>
    <note caller="a" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.1 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 23:5">Mt 23.5</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">doutra sorte, não tereis galardão junto de vosso Pai celeste.</char></para>
  <para style="s2">Como se deve dar esmolas</para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>
    <char style="wj">Quando, pois, deres esmola, não toques trombeta diante de ti, como fazem os hipócritas, nas sinagogas e nas ruas, para serem glorificados pelos homens. Em verdade vos digo que eles já receberam a recompensa.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Tu, porém, ao dares a esmola, ignore a tua mão esquerda o que faz a tua mão direita;</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">para que a tua esmola fique em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará.</char></para>
  <para style="s2">Como se deve orar</para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="wj">E, quando orardes, não sereis como os hipócritas; porque gostam de orar em pé</char>
    <note caller="b" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 18:10-14">Lc 18.10-14</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">nas sinagogas e nos cantos das praças, para serem vistos dos homens. Em verdade vos digo que eles já receberam a recompensa.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Tu, porém, quando orares, entra no teu quarto</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">6.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 26:20">Is 26.20</ref></char></note> <char style="wj">e, fechada a porta, orarás a teu Pai, que está em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">E, orando, não useis de vãs repetições, como os gentios; porque presumem que pelo seu muito falar serão ouvidos.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Não vos assemelheis, pois, a eles; porque Deus, o vosso Pai, sabe o de que tendes necessidade, antes que lho peçais.</char></para>
  <para style="s2">A oração dominical</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 11:2-4">Lc 11.2-4</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="wj">Portanto, vós orareis assim:</char></para>
  <para style="q">
    <char style="wj">Pai nosso, que estás nos céus,</char></para>
  <para style="q">
    <char style="wj">santificado seja o teu nome;</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="wj">venha o teu reino;</char></para>
  <para style="q">
    <char style="wj">faça-se a tua vontade, assim na terra como no céu;</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="wj">o pão nosso de cada dia dá-nos hoje;</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="12" style="v"/>
    <char style="wj">e perdoa-nos as nossas dívidas,</char></para>
  <para style="q">
    <char style="wj">assim como nós temos perdoado aos nossos devedores;</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">e não nos deixes cair em tentação;</char></para>
  <para style="q">
    <char style="wj">mas livra-nos do mal</char></para>
  <para style="q">
    <char style="wj">[pois teu é o reino,</char>
    <note caller="d" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="1CH 29:11">1Cr 29.11</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">o poder e a glória para sempre. Amém]!</char></para>
  <para style="m">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="wj">Porque, se perdoardes aos homens as suas ofensas, também vosso Pai celeste vos perdoará;</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">se, porém, não perdoardes aos homens [as suas ofensas], tampouco vosso Pai vos perdoará as vossas ofensas.</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">6.14-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 11:25-26">Mc 11.25-26</ref></char></note></para>
  <para style="s2">Como jejuar</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">Quando jejuardes, não vos mostreis contristados como os hipócritas; porque desfiguram o rosto com o fim de parecer aos homens que jejuam. Em verdade vos digo que eles já receberam a recompensa.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Tu, porém, quando jejuares, unge a cabeça e lava o rosto,</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">com o fim de não parecer aos homens que jejuas, e sim ao teu Pai, em secreto; e teu Pai, que vê em secreto, te recompensará.</char></para>
  <para style="s2">Os tesouros no céu</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>
    <char style="wj">Não acumuleis</char>
    <note caller="f" style="x">
      <char style="xo" closed="false">6.19 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JAS 5:2-3">Tg 5.2-3</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">para vós outros tesouros sobre a terra, onde a traça e a ferrugem corroem e onde ladrões escavam e roubam;</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">mas ajuntai para vós outros tesouros no céu, onde traça nem ferrugem corrói, e onde ladrões não escavam, nem roubam;</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">porque, onde está o teu tesouro, aí estará também o teu coração.</char></para>
  <para style="s2">A luz e as trevas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 11:34-36">Lc 11.34-36</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>
    <char style="wj">São os olhos a lâmpada do corpo. Se os teus olhos forem bons, todo o teu corpo será luminoso;</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">se, porém, os teus olhos forem maus, todo o teu corpo estará em trevas. Portanto, caso a luz que em ti há sejam trevas, que grandes trevas serão!</char></para>
  <para style="s2">Os dois senhores</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="wj">Ninguém pode servir a dois senhores; porque ou há de aborrecer-se de um e amar ao outro, ou se devotará a um e desprezará ao outro. Não podeis servir a Deus e às riquezas.</char></para>
  <para style="s2">A ansiosa solicitude pela vida</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 12:22-31">Lc 12.22-31</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">Por isso, vos digo: não andeis ansiosos pela vossa vida, quanto ao que haveis de comer ou beber; nem pelo vosso corpo, quanto ao que haveis de vestir. Não é a vida mais do que o alimento, e o corpo, mais do que as vestes?</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Observai as aves do céu: não semeiam, não colhem, nem ajuntam em celeiros; contudo, vosso Pai celeste as sustenta. Porventura, não valeis vós muito mais do que as aves?</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Qual de vós, por ansioso que esteja, pode acrescentar um côvado ao curso da sua vida?</char><note caller="4" style="f"><char style="fr" closed="false">6.27 </char><char style="fk" closed="false">ao curso da sua vida; </char><char style="ft" closed="false">ou </char><char style="fqa" closed="false">à estatura</char></note> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">E por que andais ansiosos quanto ao vestuário? Considerai como crescem os lírios do campo: eles não trabalham, nem fiam.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Eu, contudo, vos afirmo que nem Salomão,</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">6.29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:4-7">1Rs 10.4-7</ref>; <ref loc="2CH 9:3-6">2Cr 9.3-6</ref></char></note> <char style="wj">em toda a sua glória, se vestiu como qualquer deles.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Ora, se Deus veste assim a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada no forno, quanto mais a vós outros, homens de pequena fé?</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Portanto, não vos inquieteis, dizendo: Que comeremos? Que beberemos? Ou: Com que nos vestiremos?</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Porque os gentios é que procuram todas estas coisas; pois vosso Pai celeste sabe que necessitais de todas elas;</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">buscai, pois, em primeiro lugar, o seu reino e a sua justiça, e todas estas coisas vos serão acrescentadas.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="wj">Portanto, não vos inquieteis com o dia de amanhã, pois o amanhã trará os seus cuidados; basta ao dia o seu próprio mal.</char></para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="s2">O juízo temerário é proibido</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 6:37-38">Lc 6.37-38</ref>,<ref loc="LUK 6:41-42">41-42</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Não julgueis, para que não sejais julgados.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Pois, com o critério com que julgardes, sereis julgados; e, com a medida</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">7.2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 4:24">Mc 4.24</ref></char></note> <char style="wj">com que tiverdes medido, vos medirão também.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Por que vês tu o argueiro no olho de teu irmão, porém não reparas na trave que está no teu próprio?</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Ou como dirás a teu irmão: Deixa-me tirar o argueiro do teu olho, quando tens a trave no teu?</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Hipócrita! Tira primeiro a trave do teu olho e, então, verás claramente para tirar o argueiro do olho de teu irmão.</char></para>
  <para style="s2">Não deis o que é santo aos cães</para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="wj">Não deis aos cães o que é santo, nem lanceis ante os porcos as vossas pérolas, para que não as pisem com os pés e, voltando-se, vos dilacerem.</char></para>
  <para style="s2">Jesus incita a orar</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 11:9-13">Lc 11.9-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="wj">Pedi, e dar-se-vos-á; buscai e achareis; batei, e abrir-se-vos-á.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Pois todo o que pede recebe; o que busca encontra; e, a quem bate, abrir-se-lhe-á.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Ou qual dentre vós é o homem que, se porventura o filho lhe pedir pão, lhe dará pedra?</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Ou, se lhe pedir um peixe, lhe dará uma cobra?</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Ora, se vós, que sois maus, sabeis dar boas dádivas aos vossos filhos, quanto mais vosso Pai, que está nos céus, dará boas coisas aos que lhe pedirem?</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Tudo quanto, pois, quereis</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">7.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 6:31">Lc 6.31</ref></char></note> <char style="wj">que os homens vos façam, assim fazei-o vós também a eles; porque esta é a Lei e os Profetas.</char></para>
  <para style="s2">As duas estradas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 13:24">Lc 13.24</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">Entrai pela porta estreita (larga é a porta, e espaçoso, o caminho que conduz para a perdição, e são muitos os que entram por ela),</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">porque estreita é a porta, e apertado, o caminho que conduz para a vida, e são poucos os que acertam com ela.</char></para>
  <para style="s2">Os falsos profetas</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="wj">Acautelai-vos dos falsos profetas, que se vos apresentam disfarçados em ovelhas, mas por dentro são lobos roubadores.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Pelos seus frutos os conhecereis. Colhem-se, porventura, uvas dos espinheiros ou figos dos abrolhos?</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Assim, toda árvore boa produz bons frutos, porém a árvore má produz frutos maus.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Não pode a árvore boa produzir frutos maus, nem a árvore má produzir frutos bons.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Toda árvore que não produz bom fruto é cortada e lançada ao fogo.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Assim, pois, pelos seus frutos os conhecereis.</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">7.17-20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:10">Mt 3.10</ref>; <ref loc="MAT 12:33">12.33</ref>; <ref loc="LUK 3:9">Lc 3.9</ref></char></note></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>
    <char style="wj">Nem todo o que me diz: Senhor, Senhor! entrará no reino dos céus, mas aquele que faz a vontade de meu Pai, que está nos céus.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Muitos, naquele dia, hão de dizer-me: Senhor, Senhor! Porventura, não temos nós profetizado em teu nome, e em teu nome não expelimos demônios, e em teu nome não fizemos muitos milagres?</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Então, lhes direi explicitamente: nunca vos conheci. Apartai-vos de mim, os que praticais a iniquidade.</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">7.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 6:8">Sl 6.8</ref></char></note></para>
  <para style="s2">Os dois fundamentos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 6:46-49">Lc 6.46-49</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="wj">Todo aquele, pois, que ouve estas minhas palavras e as pratica será comparado a um homem prudente que edificou a sua casa sobre a rocha;</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">e caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos e deram com ímpeto contra aquela casa, que não caiu, porque fora edificada sobre a rocha.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">E todo aquele que ouve estas minhas palavras e não as pratica será comparado a um homem insensato que edificou a sua casa sobre a areia;</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">e caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos e deram com ímpeto contra aquela casa, e ela desabou, sendo grande a sua ruína.</char></para>
  <para style="s2">O fim do sermão do monte</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Quando Jesus acabou de proferir estas palavras, estavam as multidões maravilhadas da sua doutrina; <verse number="29" style="v"/>porque ele as ensinava como quem tem autoridade e não como os escribas.<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">7.28-29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 1:22">Mc 1.22</ref>; <ref loc="LUK 4:32">Lc 4.32</ref></char></note></para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="s">A cura de um leproso</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:40-44">Mc 1.40-44</ref>; <ref loc="LUK 5:12-14">Lc 5.12-14</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ora, descendo ele do monte, grandes multidões o seguiram. <verse number="2" style="v"/>E eis que um leproso, tendo-se aproximado, adorou-o, dizendo: Senhor, se quiseres, podes purificar-me. <verse number="3" style="v"/>E Jesus, estendendo a mão, tocou-lhe, dizendo: <char style="wj">Quero, fica limpo!</char> E imediatamente ele ficou limpo da sua lepra. <verse number="4" style="v"/>Disse-lhe, então, Jesus: <char style="wj">Olha, não o digas a ninguém, mas vai mostrar-te ao sacerdote e fazer a oferta que Moisés ordenou,</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">8.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 14:1-32">Lv 14.1-32</ref></char></note> <char style="wj">para servir de testemunho ao povo.</char></para>
  <para style="s">A cura do criado de um centurião</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 7:1-10">Lc 7.1-10</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Tendo Jesus entrado em Cafarnaum, apresentou-se-lhe um centurião, implorando: <verse number="6" style="v"/>Senhor, o meu criado jaz em casa, de cama, paralítico, sofrendo horrivelmente. <verse number="7" style="v"/>Jesus lhe disse: <char style="wj">Eu irei curá-lo.</char> <verse number="8" style="v"/>Mas o centurião respondeu: Senhor, não sou digno de que entres em minha casa; mas apenas manda com uma palavra, e o meu rapaz será curado. <verse number="9" style="v"/>Pois também eu sou homem sujeito à autoridade, tenho soldados às minhas ordens e digo a este: vai, e ele vai; e a outro: vem, e ele vem; e ao meu servo: faze isto, e ele o faz. <verse number="10" style="v"/>Ouvindo isto, admirou-se Jesus e disse aos que o seguiam: <char style="wj">Em verdade vos afirmo que nem mesmo em Israel achei fé como esta.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Digo-vos que muitos virão do Oriente e do Ocidente e tomarão lugares à mesa com Abraão, Isaque e Jacó no reino dos céus.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Ao passo que os filhos do reino serão lançados para fora, nas trevas;</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">8.11-12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 22:13">Mt 22.13</ref>; <ref loc="MAT 25:30">25.30</ref>; <ref loc="LUK 13:28-29">Lc 13.28-29</ref></char></note> <char style="wj">ali haverá choro e ranger de dentes.</char> <verse number="13" style="v"/>Então, disse Jesus ao centurião: <char style="wj">Vai-te, e seja feito conforme a tua fé.</char> E, naquela mesma hora, o servo foi curado.</para>
  <para style="s">A cura da sogra de Pedro</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:29-31">Mc 1.29-31</ref>; <ref loc="LUK 4:38-39">Lc 4.38-39</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Tendo Jesus chegado à casa de Pedro, viu a sogra deste acamada e ardendo em febre. <verse number="15" style="v"/>Mas Jesus tomou-a pela mão, e a febre a deixou. Ela se levantou e passou a servi-lo.</para>
  <para style="s">Muitas outras curas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 1:32-34">Mc 1.32-34</ref>; <ref loc="LUK 4:40-41">Lc 4.40-41</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Chegada a tarde, trouxeram-lhe muitos endemoninhados; e ele meramente com a palavra expeliu os espíritos e curou todos os que estavam doentes; <verse number="17" style="v"/>para que se cumprisse o que fora dito por intermédio do profeta Isaías:</para>
  <para style="pi">Ele mesmo tomou as nossas enfermidades e carregou com as nossas doenças.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">8.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 53:4">Is 53.4</ref></char></note></para>
  <para style="s">Jesus põe à prova os que querem segui-lo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 9:57-62">Lc 9.57-62</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Vendo Jesus muita gente ao seu redor, ordenou que passassem para a outra margem. <verse number="19" style="v"/>Então, aproximando-se dele um escriba, disse-lhe: Mestre, seguir-te-ei para onde quer que fores. <verse number="20" style="v"/>Mas Jesus lhe respondeu: <char style="wj">As raposas têm seus covis, e as aves do céu, ninhos; mas o Filho do Homem não tem onde reclinar a cabeça.</char> <verse number="21" style="v"/>E outro dos discípulos lhe disse: Senhor, permite-me ir primeiro sepultar meu pai. <verse number="22" style="v"/>Replicou-lhe, porém, Jesus: <char style="wj">Segue-me, e deixa aos mortos o sepultar os seus próprios mortos.</char></para>
  <para style="s">Jesus acalma uma tempestade</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 4:35-41">Mc 4.35-41</ref>; <ref loc="LUK 8:22-25">Lc 8.22-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Então, entrando ele no barco, seus discípulos o seguiram. <verse number="24" style="v"/>E eis que sobreveio no mar uma grande tempestade, de sorte que o barco era varrido pelas ondas. Entretanto, Jesus dormia. <verse number="25" style="v"/>Mas os discípulos vieram acordá-lo, clamando: Senhor, salva-nos! Perecemos! <verse number="26" style="v"/>Perguntou-lhes, então, Jesus: <char style="wj">Por que sois tímidos, homens de pequena fé?</char> E, levantando-se, repreendeu os ventos e o mar; e fez-se grande bonança. <verse number="27" style="v"/>E maravilharam-se os homens, dizendo: Quem é este que até os ventos e o mar lhe obedecem?</para>
  <para style="s">A cura de dois endemoninhados gadarenos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 5:1-20">Mc 5.1-20</ref>; <ref loc="LUK 8:26-39">Lc 8.26-39</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>Tendo ele chegado à outra margem, à terra dos gadarenos, vieram-lhe ao encontro dois endemoninhados, saindo dentre os sepulcros, e a tal ponto furiosos, que ninguém podia passar por aquele caminho. <verse number="29" style="v"/>E eis que gritaram: Que temos nós contigo, ó Filho de Deus! Vieste aqui atormentar-nos antes do tempo? <verse number="30" style="v"/>Ora, andava pastando, não longe deles, uma grande manada de porcos. <verse number="31" style="v"/>Então, os demônios lhe rogavam: Se nos expeles, manda-nos para a manada de porcos. <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Pois ide,</char> ordenou-lhes Jesus. E eles, saindo, passaram para os porcos; e eis que toda a manada se precipitou, despenhadeiro abaixo, para dentro do mar, e nas águas pereceram. <verse number="33" style="v"/>Fugiram os porqueiros e, chegando à cidade, contaram todas estas coisas e o que acontecera aos endemoninhados. <verse number="34" style="v"/>Então, a cidade toda saiu para encontrar-se com Jesus; e, vendo-o, lhe rogaram que se retirasse da terra deles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="s">A cura de um paralítico em Cafarnaum</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 2:1-12">Mc 2.1-12</ref>; <ref loc="LUK 5:17-26">Lc 5.17-26</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Entrando Jesus num barco, passou para o outro lado e foi para a sua própria cidade. <verse number="2" style="v"/>E eis que lhe trouxeram um paralítico deitado num leito. Vendo-lhes a fé, Jesus disse ao paralítico: <char style="wj">Tem bom ânimo, filho; estão perdoados os teus pecados.</char> <verse number="3" style="v"/>Mas alguns escribas diziam consigo: Este blasfema. <verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, conhecendo-lhes os pensamentos, disse: <char style="wj">Por que cogitais o mal no vosso coração?</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Pois qual é mais fácil? Dizer: Estão perdoados os teus pecados, ou dizer: Levanta-te e anda?</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Ora, para que saibais que o Filho do Homem tem sobre a terra autoridade para perdoar pecados</char> — disse, então, ao paralítico: <char style="wj">Levanta-te, toma o teu leito e vai para tua casa.</char> <verse number="7" style="v"/>E, levantando-se, partiu para sua casa. <verse number="8" style="v"/>Vendo isto, as multidões, possuídas de temor, glorificaram a Deus, que dera tal autoridade aos homens.</para>
  <para style="s">A vocação de Mateus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 2:13-14">Mc 2.13-14</ref>; <ref loc="LUK 5:27-28">Lc 5.27-28</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Partindo Jesus dali, viu um homem chamado Mateus sentado na coletoria e disse-lhe: <char style="wj">Segue-me!</char> Ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="s">Jesus come com pecadores</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 2:15-17">Mc 2.15-17</ref>; <ref loc="LUK 5:29-32">Lc 5.29-32</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>E sucedeu que, estando ele em casa, à mesa, muitos publicanos e pecadores vieram e tomaram lugares com Jesus e seus discípulos. <verse number="11" style="v"/>Ora, vendo isto, os fariseus perguntavam aos discípulos: Por que come o vosso Mestre com os publicanos e pecadores?<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">9.10-11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 15:1-2">Lc 15.1-2</ref></char></note> <verse number="12" style="v"/>Mas Jesus, ouvindo, disse: <char style="wj">Os sãos não precisam de médico, e sim os doentes.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Ide, porém, e aprendei</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">9.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 12:7">Mt 12.7</ref></char></note> <char style="wj">o que significa:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Misericórdia quero e não holocaustos;</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">9.13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HOS 6:6">Os 6.6</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <char style="wj">pois não vim chamar justos, e sim pecadores [ao arrependimento].</char></para>
  <para style="s">Do jejum</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 2:18-22">Mc 2.18-22</ref>; <ref loc="LUK 5:33-39">Lc 5.33-39</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vieram, depois, os discípulos de João e lhe perguntaram: Por que jejuamos nós, e os fariseus [muitas vezes], e teus discípulos não jejuam? <verse number="15" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Podem, acaso, estar tristes os convidados para o casamento, enquanto o noivo está com eles? Dias virão, contudo, em que lhes será tirado o noivo, e nesses dias hão de jejuar.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Ninguém põe remendo de pano novo em veste velha; porque o remendo tira parte da veste, e fica maior a rotura.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Nem se põe vinho novo em odres velhos; do contrário, rompem-se os odres, derrama-se o vinho, e os odres se perdem. Mas põe-se vinho novo em odres novos, e ambos se conservam.</char></para>
  <para style="s">O pedido de um chefe</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 5:21-24">Mc 5.21-24</ref>a; <ref loc="LUK 8:40-42">Lc 8.40-42</ref>a</para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Enquanto estas coisas lhes dizia, eis que um chefe, aproximando-se, o adorou e disse: Minha filha faleceu agora mesmo; mas vem, impõe a mão sobre ela, e viverá.</para>
  <para style="s">A cura de uma mulher enferma</para>
  <para style="r">Mc 5.24b-34; Lc 8.42b-48</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>E Jesus, levantando-se, o seguia, e também os seus discípulos. <verse number="20" style="v"/>E eis que uma mulher, que durante doze anos vinha padecendo de uma hemorragia, veio por trás dele e lhe tocou na orla da veste; <verse number="21" style="v"/>porque dizia consigo mesma: Se eu apenas lhe tocar a veste, ficarei curada. <verse number="22" style="v"/>E Jesus, voltando-se e vendo-a, disse: <char style="wj">Tem bom ânimo, filha, a tua fé te salvou.</char> E, desde aquele instante, a mulher ficou sã.</para>
  <para style="s">A ressurreição da filha de Jairo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 5:35-43">Mc 5.35-43</ref>; <ref loc="LUK 8:49-56">Lc 8.49-56</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tendo Jesus chegado à casa do chefe e vendo os tocadores de flauta e o povo em alvoroço, disse: <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Retirai-vos, porque não está morta a menina, mas dorme.</char> E riam-se dele. <verse number="25" style="v"/>Mas, afastado o povo, entrou Jesus, tomou a menina pela mão, e ela se levantou. <verse number="26" style="v"/>E a fama deste acontecimento correu por toda aquela terra.</para>
  <para style="s">A cura de dois cegos</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Partindo Jesus dali, seguiram-no dois cegos, clamando: Tem compaixão de nós, Filho de Davi! <verse number="28" style="v"/>Tendo ele entrado em casa, aproximaram-se os cegos, e Jesus lhes perguntou: <char style="wj">Credes que eu posso fazer isso?</char> Responderam-lhe: Sim, Senhor! <verse number="29" style="v"/>Então, lhes tocou os olhos, dizendo: <char style="wj">Faça-se-vos conforme a vossa fé.</char> <verse number="30" style="v"/>E abriram-se-lhes os olhos. Jesus, porém, os advertiu severamente, dizendo: <char style="wj">Acautelai-vos de que ninguém o saiba.</char> <verse number="31" style="v"/>Saindo eles, porém, divulgaram-lhe a fama por toda aquela terra.</para>
  <para style="s">A cura de um mudo endemoninhado. A blasfêmia dos fariseus</para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ao retirarem-se eles, foi-lhe trazido um mudo endemoninhado. <verse number="33" style="v"/>E, expelido o demônio, falou o mudo; e as multidões se admiravam, dizendo: Jamais se viu tal coisa em Israel! <verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus murmuravam: Pelo maioral dos demônios é que expele os demônios.<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">9.32-34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:25">Mt 10.25</ref>; <ref loc="MAT 12:22-24">12.22-24</ref>; <ref loc="MRK 3:22">Mc 3.22</ref>; <ref loc="LUK 11:14-15">Lc 11.14-15</ref></char></note></para>
  <para style="s">Jesus ia por toda parte fazendo o bem. A seara e os trabalhadores</para>
  <para style="p">
    <verse number="35" style="v"/>E percorria<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">9.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 4:23">Mt 4.23</ref>; <ref loc="MRK 1:39">Mc 1.39</ref>; <ref loc="LUK 4:44">Lc 4.44</ref></char></note> Jesus todas as cidades e povoados, ensinando nas sinagogas, pregando o evangelho do reino e curando toda sorte de doenças e enfermidades. <verse number="36" style="v"/>Vendo ele as multidões, compadeceu-se delas, porque estavam aflitas e exaustas como ovelhas que não têm pastor.<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">9.36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 22:17">1Rs 22.17</ref>; <ref loc="2CH 18:16">2Cr 18.16</ref>; <ref loc="MRK 6:34">Mc 6.34</ref></char></note> <verse number="37" style="v"/>E, então, se dirigiu a seus discípulos: <char style="wj">A seara, na verdade, é grande, mas os trabalhadores são poucos.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Rogai, pois, ao Senhor da seara que mande trabalhadores para a sua seara.</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">9.37-38 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 10:2">Lc 10.2</ref></char></note></para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="s">A escolha dos doze apóstolos</para>
  <para style="s2">Os seus nomes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 3:13-19">Mc 3.13-19</ref>; <ref loc="LUK 6:12-16">Lc 6.12-16</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo chamado os seus doze discípulos, deu-lhes Jesus autoridade sobre espíritos imundos para os expelir e para curar toda sorte de doenças e enfermidades. <verse number="2" style="v"/>Ora, os nomes dos doze apóstolos são estes: primeiro, Simão, por sobrenome Pedro, e André, seu irmão; Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão; <verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o publicano; Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu; <verse number="4" style="v"/>Simão, o Zelote, e Judas Iscariotes, que foi quem o traiu.</para>
  <para style="s2">As instruções para os doze</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 6:7-11">Mc 6.7-11</ref>; <ref loc="LUK 9:1-5">Lc 9.1-5</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>A estes doze enviou Jesus, dando-lhes as seguintes instruções: <char style="wj">Não tomeis rumo aos gentios, nem entreis em cidade de samaritanos;</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">mas, de preferência, procurai as ovelhas perdidas da casa de Israel;</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">e, à medida que seguirdes, pregai que está próximo o reino dos céus.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Curai enfermos, ressuscitai mortos, purificai leprosos, expeli demônios; de graça recebestes, de graça dai.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Não vos provereis de ouro, nem de prata, nem de cobre nos vossos cintos;</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">nem de alforje para o caminho, nem de duas túnicas, nem de sandálias, nem de bordão; porque digno é o trabalhador do seu alimento.</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">10.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1CO 9:14">1Co 9.14</ref>; <ref loc="1TI 5:18">1Tm 5.18</ref></char></note> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">E, em qualquer cidade ou povoado em que entrardes, indagai quem neles é digno; e aí ficai até vos retirardes.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Ao entrardes na casa, saudai-a;</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">se, com efeito, a casa for digna, venha sobre ela a vossa paz; se, porém, não o for, torne para vós outros a vossa paz.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Se alguém não vos receber, nem ouvir as vossas palavras, ao sairdes daquela casa ou daquela cidade, sacudi o pó</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">10.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 13:51">At 13.51</ref></char></note> <char style="wj">dos vossos pés.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Em verdade vos digo que menos rigor</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">10.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 11:23-24">Mt 11.23-24</ref></char></note> <char style="wj">haverá para Sodoma e Gomorra,</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">10.15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:24-28">Gn 19.24-28</ref></char></note> <char style="wj">no Dia do Juízo, do que para aquela cidade.</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">10.5-15 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 10:1-12">Lc 10.1-12</ref></char></note></para>
  <para style="s2">As admoestações</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">Eis que eu vos envio como ovelhas para o meio de lobos; sede, portanto, prudentes como as serpentes e símplices como as pombas.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">E acautelai-vos dos homens; porque vos entregarão aos tribunais e vos açoitarão nas suas sinagogas;</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">por minha causa sereis levados à presença de governadores e de reis, para lhes servir de testemunho, a eles e aos gentios.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">E, quando vos entregarem, não cuideis em como ou o que haveis de falar, porque, naquela hora, vos será concedido o que haveis de dizer,</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">visto que não sois vós os que falais, mas o Espírito de vosso Pai é quem fala em vós.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Um irmão entregará à morte outro irmão, e o pai, ao filho; filhos haverá que se levantarão contra os progenitores e os matarão.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Sereis odiados de todos por causa do meu nome; aquele, porém, que perseverar até ao fim, esse será salvo.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Quando, porém, vos perseguirem numa cidade, fugi para outra; porque em verdade vos digo que não acabareis de percorrer as cidades de Israel, até que venha o Filho do Homem.</char></para>
  <para style="s2">Os estímulos</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>
    <char style="wj">O discípulo</char>
    <note caller="f" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.24 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 6:40">Lc 6.40</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">não está acima do seu mestre, nem o servo,</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">10.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 13:16">Jo 13.16</ref>; <ref loc="JHN 15:20">15.20</ref></char></note> <char style="wj">acima do seu senhor.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Basta ao discípulo ser como o seu mestre, e ao servo, como o seu senhor. Se chamaram Belzebu</char><note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">10.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 9:34">Mt 9.34</ref>; <ref loc="MAT 12:24">12.24</ref>; <ref loc="MRK 3:22">Mc 3.22</ref>; <ref loc="LUK 11:15">Lc 11.15</ref></char></note> <char style="wj">ao dono da casa, quanto mais aos seus domésticos?</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Portanto, não os temais; pois nada há encoberto, que não venha a ser revelado;</char><note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">10.26 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 4:22">Mc 4.22</ref>; <ref loc="LUK 8:17">Lc 8.17</ref></char></note> <char style="wj">nem oculto, que não venha a ser conhecido.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">O que vos digo às escuras, dizei-o a plena luz; e o que se vos diz ao ouvido, proclamai-o dos eirados.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Não temais os que matam o corpo e não podem matar a alma; temei, antes, aquele que pode fazer perecer no inferno tanto a alma como o corpo.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Não se vendem dois pardais por um asse? E nenhum deles cairá em terra sem o consentimento de vosso Pai.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">E, quanto a vós outros, até os cabelos todos da cabeça estão contados.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Não temais, pois! Bem mais valeis vós do que muitos pardais.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Portanto, todo aquele que me confessar diante dos homens, também eu o confessarei diante de meu Pai, que está nos céus;</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">mas aquele que me negar</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">10.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2TI 2:12">2Tm 2.12</ref></char></note> <char style="wj">diante dos homens, também eu o negarei diante de meu Pai, que está nos céus.</char></para>
  <para style="s2">As dificuldades</para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>
    <char style="wj">Não penseis que vim trazer paz à terra; não vim trazer paz, mas espada.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Pois vim causar divisão entre o homem e seu pai; entre a filha e sua mãe e entre a nora e sua sogra.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Assim, os inimigos do homem serão os da sua própria casa.</char><note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">10.35-36 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MIC 7:6">Mq 7.6</ref></char></note> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Quem ama seu pai ou sua mãe mais do que a mim não é digno de mim; quem ama seu filho ou sua filha mais do que a mim não é digno de mim;</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">e quem não toma a sua cruz e vem após mim não é digno de mim.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">Quem acha a sua vida perdê-la-á;</char><note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">10.39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 17:33">Lc 17.33</ref>; <ref loc="JHN 12:25">Jo 12.25</ref></char></note> <char style="wj">quem, todavia, perde a vida por minha causa achá-la-á.</char><note caller="m" style="x"><char style="xo" closed="false">10.38-39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 16:24-25">Mt 16.24-25</ref>; <ref loc="MRK 8:34-35">Mc 8.34-35</ref>; <ref loc="LUK 9:23-24">Lc 9.23-24</ref>; <ref loc="LUK 17:33">17.33</ref>; <ref loc="JHN 12:25">Jo 12.25</ref></char></note></para>
  <para style="s2">As recompensas</para>
  <para style="p">
    <verse number="40" style="v"/>
    <char style="wj">Quem vos recebe a mim me recebe;</char>
    <note caller="n" style="x">
      <char style="xo" closed="false">10.40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 10:16">Lc 10.16</ref>; <ref loc="JHN 13:20">Jo 13.20</ref></char>
    </note> <char style="wj">e quem me recebe recebe aquele</char><note caller="o" style="x"><char style="xo" closed="false">10.40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 9:37">Mc 9.37</ref>; <ref loc="LUK 9:48">Lc 9.48</ref></char></note> <char style="wj">que me enviou.</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Quem recebe um profeta, no caráter de profeta, receberá o galardão de profeta; quem recebe um justo, no caráter de justo, receberá o galardão de justo.</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">E quem der a beber, ainda que seja um copo de água fria, a um destes pequeninos, por ser este meu discípulo, em verdade vos digo que de modo algum perderá o seu galardão.</char></para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="s">Jesus prega nas cidades</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ora, tendo acabado Jesus de dar estas instruções a seus doze discípulos, partiu dali a ensinar e a pregar nas cidades deles.</para>
  <para style="s">João envia mensageiros a Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 7:18-23">Lc 7.18-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="2" style="v"/>Quando João ouviu, no cárcere, falar das obras de Cristo, mandou por seus discípulos perguntar-lhe: <verse number="3" style="v"/>És tu aquele que estava para vir ou havemos de esperar outro? <verse number="4" style="v"/>E Jesus, respondendo, disse-lhes: <char style="wj">Ide e anunciai a João o que estais ouvindo e vendo:</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">os cegos</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">11.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 35:5-6">Is 35.5-6</ref></char></note> <char style="wj">veem, os coxos andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados, e aos pobres está sendo pregado o evangelho.</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">11.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 61:1">Is 61.1</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">E bem-aventurado é aquele que não achar em mim motivo de tropeço.</char></para>
  <para style="s">Jesus dá testemunho de João</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 7:24-35">Lc 7.24-35</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>Então, em partindo eles, passou Jesus a dizer ao povo a respeito de João: <char style="wj">Que saístes a ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Sim, que saístes a ver? Um homem vestido de roupas finas? Ora, os que vestem roupas finas assistem nos palácios reais.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Mas para que saístes? Para ver um profeta? Sim, eu vos digo, e muito mais que profeta.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Este é de quem está escrito:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Eis aí eu envio diante da tua face o meu mensageiro, o qual preparará o teu caminho diante de ti.</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">11.10 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAL 3:1">Ml 3.1</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="11" style="v"/>
    <char style="wj">Em verdade vos digo: entre os nascidos de mulher, ninguém apareceu maior do que João Batista; mas o menor no reino dos céus é maior do que ele.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Desde os dias de João Batista até agora, o reino dos céus é tomado por esforço, e os que se esforçam se apoderam dele.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Porque todos os Profetas e a Lei profetizaram até João.</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">11.12-13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 16:16">Lc 16.16</ref></char></note> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">E, se o quereis reconhecer, ele mesmo é Elias,</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">11.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAL 4:5">Ml 4.5</ref>; <ref loc="MAT 17:10-13">Mt 17.10-13</ref>; <ref loc="MRK 9:11-13">Mc 9.11-13</ref></char></note> <char style="wj">que estava para vir.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Quem tem ouvidos [para ouvir], ouça.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">Mas a quem hei de comparar esta geração? É semelhante a meninos que, sentados nas praças, gritam aos companheiros:</char></para>
  <para style="q">
    <verse number="17" style="v"/>
    <char style="wj">Nós vos tocamos flauta, e não dançastes;</char></para>
  <para style="q">
    <char style="wj">entoamos lamentações, e não pranteastes.</char></para>
  <para style="m">
    <verse number="18" style="v"/>
    <char style="wj">Pois veio João, que não comia nem bebia, e dizem: Tem demônio!</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Veio o Filho do Homem, que come e bebe, e dizem: Eis aí um glutão e bebedor de vinho, amigo de publicanos e pecadores! Mas a sabedoria é justificada por suas obras.</char></para>
  <para style="s">Ai das cidades impenitentes!</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 10:13-15">Lc 10.13-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Passou, então, Jesus a increpar as cidades nas quais ele operara numerosos milagres, pelo fato de não se terem arrependido: <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Ai de ti, Corazim! Ai de ti, Betsaida! Porque, se em Tiro e em Sidom se tivessem operado os milagres que em vós se fizeram, há muito que elas se teriam arrependido com pano de saco e cinza.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">E, contudo, vos digo: no Dia do Juízo, haverá menos rigor para Tiro e Sidom do que para vós outras.</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">11.21-22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 23:1-18">Is 23.1-18</ref>; <ref loc="EZK 26:1-28:26">Ez 26.1—28.26</ref>; <ref loc="JOL 3:4-8">Jl 3.4-8</ref>; <ref loc="AMO 1:9-10">Am 1.9-10</ref>; <ref loc="ZEC 9:2-4">Zc 9.2-4</ref></char></note> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Tu, Cafarnaum, elevar-te-ás, porventura, até ao céu?</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">11.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 14:13-15">Is 14.13-15</ref></char></note> <char style="wj">Descerás até ao inferno; porque, se em Sodoma se tivessem operado os milagres que em ti se fizeram, teria ela permanecido até ao dia de hoje.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Digo-vos, porém, que menos rigor haverá, no Dia do Juízo, para com a terra de Sodoma do que para contigo.</char><note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">11.23-24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 19:24-28">Gn 19.24-28</ref>; <ref loc="MAT 10:15">Mt 10.15</ref>; <ref loc="LUK 10:12">Lc 10.12</ref></char></note></para>
  <para style="s">Jesus, o Salvador dos humildes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 10:21-22">Lc 10.21-22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>Por aquele tempo, exclamou Jesus: <char style="wj">Graças te dou, ó Pai, Senhor do céu e da terra, porque ocultaste estas coisas aos sábios e instruídos e as revelaste aos pequeninos.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Sim, ó Pai, porque assim foi do teu agrado.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Tudo me foi entregue</char><note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">11.27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 3:35">Jo 3.35</ref></char></note> <char style="wj">por meu Pai. Ninguém conhece o Filho, senão o Pai;</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">11.27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 10:15">Jo 10.15</ref></char></note> <char style="wj">e ninguém conhece o Pai, senão o Filho e aquele a quem o Filho o quiser revelar.</char></para>
  <para style="s">Vinde a mim</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="wj">Vinde a mim, todos os que estais cansados e sobrecarregados, e eu vos aliviarei.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Tomai sobre vós o meu jugo e aprendei de mim, porque sou manso e humilde de coração; e achareis descanso para a vossa alma.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Porque o meu jugo é suave, e o meu fardo é leve.</char></para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="s">Jesus é senhor do sábado</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 2:23-28">Mc 2.23-28</ref>; <ref loc="LUK 6:1-5">Lc 6.1-5</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo, em dia de sábado, passou Jesus pelas searas. Ora, estando os seus discípulos com fome, entraram a colher espigas<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">12.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 23:25">Dt 23.25</ref></char></note> e a comer. <verse number="2" style="v"/>Os fariseus, porém, vendo isso, disseram-lhe: Eis que os teus discípulos fazem o que não é lícito fazer em dia de sábado. <verse number="3" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: <char style="wj">Não lestes o que fez Davi</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">12.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1SA 21:1-6">1Sm 21.1-6</ref></char></note> <char style="wj">quando ele e seus companheiros tiveram fome?</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Como entrou na Casa de Deus, e comeram os pães da proposição, os quais não lhes era lícito</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">12.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:9">Lv 24.9</ref></char></note> <char style="wj">comer, nem a ele nem aos que com ele estavam, mas exclusivamente aos sacerdotes?</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Ou não lestes na Lei que, aos sábados, os sacerdotes no templo violam o sábado</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">12.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 28:9-10">Nm 28.9-10</ref></char></note> <char style="wj">e ficam sem culpa? Pois eu vos digo:</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">aqui está quem é maior que o templo.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Mas, se vós soubésseis</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">12.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 9:13">Mt 9.13</ref></char></note> <char style="wj">o que significa:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Misericórdia quero e não holocaustos,</char>
    <note caller="f" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.7 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="HOS 6:6">Os 6.6</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <char style="wj">não teríeis condenado inocentes.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Porque o Filho do Homem é senhor do sábado.</char></para>
  <para style="s">O homem da mão ressequida</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 3:1-6">Mc 3.1-6</ref>; <ref loc="LUK 6:6-11">Lc 6.6-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>Tendo Jesus partido dali, entrou na sinagoga deles. <verse number="10" style="v"/>Achava-se ali um homem que tinha uma das mãos ressequida; e eles, então, com o intuito de acusá-lo, perguntaram a Jesus: É lícito curar no sábado? <verse number="11" style="v"/>Ao que lhes respondeu: <char style="wj">Qual dentre vós será o homem</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">12.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 14:5">Lc 14.5</ref></char></note> <char style="wj">que, tendo uma ovelha, e, num sábado, esta cair numa cova, não fará todo o esforço, tirando-a dali?</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Ora, quanto mais vale um homem que uma ovelha? Logo, é lícito, nos sábados, fazer o bem.</char> <verse number="13" style="v"/>Então, disse ao homem: <char style="wj">Estende a mão.</char> Estendeu-a, e ela ficou sã como a outra. <verse number="14" style="v"/>Retirando-se, porém, os fariseus, conspiravam contra ele, sobre como lhe tirariam a vida.</para>
  <para style="s">Jesus se retira</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Mas Jesus, sabendo disto, afastou-se dali. Muitos o seguiram, e a todos ele curou, <verse number="16" style="v"/>advertindo-lhes, porém, que o não expusessem à publicidade, <verse number="17" style="v"/>para se cumprir o que foi dito por intermédio do profeta Isaías:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="18" style="v"/>Eis aqui o meu servo, que escolhi, o meu amado, em quem a minha alma se compraz. Farei repousar sobre ele o meu Espírito, e ele anunciará juízo aos gentios.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="19" style="v"/>Não contenderá, nem gritará, nem alguém ouvirá nas praças a sua voz.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="20" style="v"/>Não esmagará a cana quebrada, nem apagará a torcida que fumega, até que faça vencedor o juízo.</para>
  <para style="pi">
    <verse number="21" style="v"/>E, no seu nome, esperarão os gentios.<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">12.18-21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 42:1-4">Is 42.1-4</ref></char></note></para>
  <para style="s">A cura de um endemoninhado cego e mudo. A blasfêmia dos fariseus. Jesus se defende</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 3:22-30">Mc 3.22-30</ref>; <ref loc="LUK 11:14-23">Lc 11.14-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Então, lhe trouxeram um endemoninhado, cego e mudo; e ele o curou, passando o mudo a falar e a ver. <verse number="23" style="v"/>E toda a multidão se admirava e dizia: É este, porventura, o Filho de Davi? <verse number="24" style="v"/>Mas os fariseus, ouvindo isto, murmuravam: Este não expele demônios senão pelo poder de Belzebu, maioral dos demônios.<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">12.22-24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 9:34">Mt 9.34</ref>; <ref loc="MAT 10:25">10.25</ref></char></note> <verse number="25" style="v"/>Jesus, porém, conhecendo-lhes os pensamentos, disse: <char style="wj">Todo reino dividido contra si mesmo ficará deserto, e toda cidade ou casa dividida contra si mesma não subsistirá.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Se Satanás expele a Satanás, dividido está contra si mesmo; como, pois, subsistirá o seu reino?</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">E, se eu expulso demônios por Belzebu, por quem os expulsam vossos filhos? Por isso, eles mesmos serão os vossos juízes.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Se, porém, eu expulso demônios pelo Espírito de Deus, certamente é chegado o reino de Deus sobre vós.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Ou como pode alguém entrar na casa do valente e roubar-lhe os bens sem primeiro amarrá-lo? E, então, lhe saqueará a casa.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Quem não é por mim</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">12.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 9:40">Mc 9.40</ref></char></note> <char style="wj">é contra mim; e quem comigo não ajunta espalha.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Por isso, vos declaro: todo pecado e blasfêmia serão perdoados aos homens; mas a blasfêmia contra o Espírito não será perdoada.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Se alguém proferir</char><note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">12.32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 3:29">Mc 3.29</ref>; <ref loc="LUK 12:10">Lc 12.10</ref></char></note> <char style="wj">alguma palavra contra o Filho do Homem, ser-lhe-á isso perdoado; mas, se alguém falar contra o Espírito Santo, não lhe será isso perdoado, nem neste mundo nem no porvir.</char></para>
  <para style="s">Árvores e seus frutos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 6:43-45">Lc 6.43-45</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="wj">Ou fazei a árvore</char>
    <note caller="l" style="x">
      <char style="xo" closed="false">12.33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 7:17-20">Mt 7.17-20</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">boa e o seu fruto bom ou a árvore má e o seu fruto mau; porque pelo fruto se conhece a árvore.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Raça de víboras,</char><note caller="m" style="x"><char style="xo" closed="false">12.34 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 15:18">Mt 15.18</ref></char></note> <char style="wj">como podeis falar coisas boas, sendo maus? Porque a boca fala do que está cheio o coração.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">O homem bom tira do tesouro bom coisas boas; mas o homem mau do mau tesouro tira coisas más.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Digo-vos que de toda palavra frívola que proferirem os homens, dela darão conta no Dia do Juízo;</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">porque, pelas tuas palavras, serás justificado e, pelas tuas palavras, serás condenado.</char></para>
  <para style="s">O sinal de Jonas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 11:29-32">Lc 11.29-32</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="38" style="v"/>Então, alguns escribas e fariseus replicaram: Mestre, queremos ver de tua parte algum sinal. <verse number="39" style="v"/>Ele, porém, respondeu: <char style="wj">Uma geração má e adúltera pede um sinal; mas nenhum sinal lhe será dado, senão o do profeta Jonas.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Porque assim como esteve Jonas</char><note caller="n" style="x"><char style="xo" closed="false">12.40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 1:17">Jn 1.17</ref></char></note> <char style="wj">três dias e três noites no ventre do grande peixe, assim o Filho do Homem estará três dias e três noites no coração da terra.</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Ninivitas se levantarão, no Juízo, com esta geração e a condenarão; porque se arrependeram com a pregação de Jonas.</char><note caller="o" style="x"><char style="xo" closed="false">12.41 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 3:5">Jn 3.5</ref></char></note> <char style="wj">E eis aqui está quem é maior do que Jonas.</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">A rainha do Sul</char><note caller="p" style="x"><char style="xo" closed="false">12.42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="1KI 10:1-10">1Rs 10.1-10</ref>; <ref loc="2CH 9:1-12">2Cr 9.1-12</ref></char></note> <char style="wj">se levantará, no Juízo, com esta geração e a condenará; porque veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão. E eis aqui está quem é maior do que Salomão.</char><note caller="q" style="x"><char style="xo" closed="false">12.38-42 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 16:1-4">Mt 16.1-4</ref>; <ref loc="MRK 8:11-13">Mc 8.11-13</ref>; <ref loc="LUK 12:54-56">Lc 12.54-56</ref></char></note></para>
  <para style="s">A estratégia de Satanás</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 11:24-26">Lc 11.24-26</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="wj">Quando o espírito imundo sai do homem, anda por lugares áridos procurando repouso, porém não encontra.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Por isso, diz: Voltarei para minha casa donde saí. E, tendo voltado, a encontra vazia, varrida e ornamentada.</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Então, vai e leva consigo outros sete espíritos, piores do que ele, e, entrando, habitam ali; e o último estado daquele homem torna-se pior do que o primeiro. Assim também acontecerá a esta geração perversa.</char></para>
  <para style="s">A família de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 3:31-35">Mc 3.31-35</ref>; <ref loc="LUK 8:19-21">Lc 8.19-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="46" style="v"/>Falava ainda Jesus ao povo, e eis que sua mãe e seus irmãos estavam do lado de fora, procurando falar-lhe. <verse number="47" style="v"/>E alguém lhe disse: Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e querem falar-te. <verse number="48" style="v"/>Porém ele respondeu ao que lhe trouxera o aviso: <char style="wj">Quem é minha mãe e quem são meus irmãos?</char> <verse number="49" style="v"/>E, estendendo a mão para os discípulos, disse: <char style="wj">Eis minha mãe e meus irmãos.</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">Porque qualquer que fizer a vontade de meu Pai celeste, esse é meu irmão, irmã e mãe.</char></para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="s">A parábola do semeador</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 4:1-9">Mc 4.1-9</ref>; <ref loc="LUK 8:4-8">Lc 8.4-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo dia, saindo Jesus de casa, assentou-se à beira-mar; <verse number="2" style="v"/>e grandes multidões se reuniram perto dele, de modo que entrou num barco e se assentou; e toda a multidão estava em pé na praia.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">13.1-2 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 5:1-3">Lc 5.1-3</ref></char></note> <verse number="3" style="v"/>E de muitas coisas lhes falou por parábolas e dizia: <char style="wj">Eis que o semeador saiu a semear.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">E, ao semear, uma parte caiu à beira do caminho, e, vindo as aves, a comeram.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Outra parte caiu em solo rochoso, onde a terra era pouca, e logo nasceu, visto não ser profunda a terra.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Saindo, porém, o sol, a queimou; e, porque não tinha raiz, secou-se.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Outra caiu entre os espinhos, e os espinhos cresceram e a sufocaram.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Outra, enfim, caiu em boa terra e deu fruto: a cem, a sessenta e a trinta por um.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Quem tem ouvidos [para ouvir], ouça.</char></para>
  <para style="s">A explicação da parábola</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 4:10-20">Mc 4.10-20</ref>; <ref loc="LUK 8:9-15">Lc 8.9-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>Então, se aproximaram os discípulos e lhe perguntaram: Por que lhes falas por parábolas? <verse number="11" style="v"/>Ao que respondeu: <char style="wj">Porque a vós outros é dado conhecer os mistérios do reino dos céus, mas àqueles não lhes é isso concedido.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Pois ao que tem</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">13.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 25:29">Mt 25.29</ref>; <ref loc="MRK 4:25">Mc 4.25</ref>; <ref loc="LUK 8:18">Lc 8.18</ref>; <ref loc="LUK 19:26">19.26</ref></char></note> <char style="wj">se lhe dará, e terá em abundância; mas, ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Por isso, lhes falo por parábolas; porque, vendo, não veem; e, ouvindo, não ouvem, nem entendem.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">De sorte que neles se cumpre a profecia de Isaías:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Ouvireis com os ouvidos e de nenhum modo entendereis; vereis com os olhos e de nenhum modo percebereis.</char></para>
  <para style="pi">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="wj">Porque o coração deste povo está endurecido, de mau grado ouviram com os ouvidos e fecharam os olhos; para não suceder que vejam com os olhos, ouçam com os ouvidos, entendam com o coração, se convertam e sejam por mim curados.</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">13.14-15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 6:9-10">Is 6.9-10</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">Bem-aventurados, porém, os vossos olhos, porque veem; e os vossos ouvidos, porque ouvem.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Pois em verdade vos digo que muitos profetas e justos desejaram ver o que vedes e não viram; e ouvir o que ouvis e não ouviram.</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">13.16-17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 10:23-24">Lc 10.23-24</ref></char></note> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Atendei vós, pois, à parábola do semeador.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">A todos os que ouvem a palavra do reino e não a compreendem, vem o maligno e arrebata o que lhes foi semeado no coração. Este é o que foi semeado à beira do caminho.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">O que foi semeado em solo rochoso, esse é o que ouve a palavra e a recebe logo, com alegria;</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">mas não tem raiz em si mesmo, sendo, antes, de pouca duração; em lhe chegando a angústia ou a perseguição por causa da palavra, logo se escandaliza.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">O que foi semeado entre os espinhos é o que ouve a palavra, porém os cuidados do mundo e a fascinação das riquezas sufocam a palavra, e fica infrutífera.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Mas o que foi semeado em boa terra é o que ouve a palavra e a compreende; este frutifica e produz a cem, a sessenta e a trinta por um.</char></para>
  <para style="s">A parábola do joio</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Outra parábola lhes propôs, dizendo: <char style="wj">O reino dos céus é semelhante a um homem que semeou boa semente no seu campo;</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">mas, enquanto os homens dormiam, veio o inimigo dele, semeou o joio no meio do trigo e retirou-se.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">E, quando a erva cresceu e produziu fruto, apareceu também o joio.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Então, vindo os servos do dono da casa, lhe disseram: Senhor, não semeaste boa semente no teu campo? Donde vem, pois, o joio?</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Ele, porém, lhes respondeu: Um inimigo fez isso. Mas os servos lhe perguntaram: Queres que vamos e arranquemos o joio?</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Não! Replicou ele, para que, ao separar o joio, não arranqueis também com ele o trigo.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Deixai-os crescer juntos até à colheita, e, no tempo da colheita, direi aos ceifeiros: ajuntai primeiro o joio, atai-o em feixes para ser queimado; mas o trigo, recolhei-o no meu celeiro.</char></para>
  <para style="s">A parábola do grão de mostarda</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 4:30-32">Mc 4.30-32</ref>; <ref loc="LUK 13:18-19">Lc 13.18-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Outra parábola lhes propôs, dizendo: <char style="wj">O reino dos céus é semelhante a um grão de mostarda, que um homem tomou e plantou no seu campo;</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">o qual é, na verdade, a menor de todas as sementes, e, crescida, é maior do que as hortaliças, e se faz árvore, de modo que as aves do céu vêm aninhar-se nos seus ramos.</char></para>
  <para style="s">A parábola do fermento</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 13:20-21">Lc 13.20-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>Disse-lhes outra parábola: <char style="wj">O reino dos céus é semelhante ao fermento que uma mulher tomou e escondeu em três medidas de farinha, até ficar tudo levedado.</char></para>
  <para style="s">Por que Jesus falou por parábolas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 4:33-34">Mc 4.33-34</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Todas estas coisas disse Jesus às multidões por parábolas e sem parábolas nada lhes dizia; <verse number="35" style="v"/>para que se cumprisse o que foi dito por intermédio do profeta:</para>
  <para style="pi">Abrirei em parábolas a minha boca; publicarei coisas ocultas desde a criação [do mundo].<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">13.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 78:2">Sl 78.2</ref></char></note></para>
  <para style="s">A explicação da parábola do joio</para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Então, despedindo as multidões, foi Jesus para casa. E, chegando-se a ele os seus discípulos, disseram: Explica-nos a parábola do joio do campo. <verse number="37" style="v"/>E ele respondeu: <char style="wj">O que semeia a boa semente é o Filho do Homem;</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">o campo é o mundo; a boa semente são os filhos do reino; o joio são os filhos do maligno;</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">o inimigo que o semeou é o diabo; a ceifa é a consumação do século, e os ceifeiros são os anjos.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Pois, assim como o joio é colhido e lançado ao fogo, assim será na consumação do século.</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Mandará o Filho do Homem os seus anjos, que ajuntarão do seu reino todos os escândalos e os que praticam a iniquidade</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">e os lançarão na fornalha acesa; ali haverá choro e ranger de dentes.</char> <verse number="43" style="v"/><char style="wj">Então, os justos resplandecerão como o sol, no reino de seu Pai. Quem tem ouvidos [para ouvir], ouça.</char></para>
  <para style="s">A parábola do tesouro escondido</para>
  <para style="p">
    <verse number="44" style="v"/>
    <char style="wj">O reino dos céus é semelhante a um tesouro oculto no campo, o qual certo homem, tendo-o achado, escondeu. E, transbordante de alegria, vai, vende tudo o que tem e compra aquele campo.</char></para>
  <para style="s">A parábola da pérola</para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>
    <char style="wj">O reino dos céus é também semelhante a um que negocia e procura boas pérolas;</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">e, tendo achado uma pérola de grande valor, vende tudo o que possui e a compra.</char></para>
  <para style="s">A parábola da rede</para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>
    <char style="wj">O reino dos céus é ainda semelhante a uma rede que, lançada ao mar, recolhe peixes de toda espécie.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">E, quando já está cheia, os pescadores arrastam-na para a praia e, assentados, escolhem os bons para os cestos e os ruins deitam fora.</char> <verse number="49" style="v"/><char style="wj">Assim será na consumação do século: sairão os anjos, e separarão os maus dentre os justos,</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">e os lançarão na fornalha acesa; ali haverá choro e ranger de dentes.</char></para>
  <para style="s">Coisas novas e velhas</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>
    <char style="wj">Entendestes todas estas coisas?</char> Responderam-lhe: Sim! <verse number="52" style="v"/>Então, lhes disse: <char style="wj">Por isso, todo escriba versado no reino dos céus é semelhante a um pai de família que tira do seu depósito coisas novas e coisas velhas.</char></para>
  <para style="s">Jesus prega em Nazaré. É rejeitado pelos seus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 6:1-6">Mc 6.1-6</ref>; <ref loc="LUK 4:16-30">Lc 4.16-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="53" style="v"/>Tendo Jesus proferido estas parábolas, retirou-se dali. <verse number="54" style="v"/>E, chegando à sua terra, ensinava-os na sinagoga, de tal sorte que se maravilhavam e diziam: Donde lhe vêm esta sabedoria e estes poderes miraculosos? <verse number="55" style="v"/>Não é este o filho do carpinteiro? Não se chama sua mãe Maria, e seus irmãos, Tiago, José, Simão e Judas? <verse number="56" style="v"/>Não vivem entre nós todas as suas irmãs? Donde lhe vem, pois, tudo isto? <verse number="57" style="v"/>E escandalizavam-se nele. Jesus, porém, lhes disse: <char style="wj">Não há profeta sem honra, senão na sua terra</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">13.57 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 4:44">Jo 4.44</ref></char></note> <char style="wj">e na sua casa.</char> <verse number="58" style="v"/>E não fez ali muitos milagres, por causa da incredulidade deles.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="s">A morte de João Batista</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 6:14-29">Mc 6.14-29</ref>; <ref loc="LUK 9:7-9">Lc 9.7-9</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo, ouviu o tetrarca Herodes a fama de Jesus <verse number="2" style="v"/>e disse aos que o serviam: Este é João Batista; ele ressuscitou dos mortos, e, por isso, nele operam forças miraculosas. <verse number="3" style="v"/>Porque Herodes, havendo prendido e atado a João, o metera no cárcere, por causa de Herodias, mulher de Filipe, seu irmão; <verse number="4" style="v"/>pois João lhe dizia: Não te é lícito possuí-la.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">14.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 18:16">Lv 18.16</ref>; <ref loc="LEV 20:21">20.21</ref></char></note><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">14.3-4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 3:19-20">Lc 3.19-20</ref></char></note> <verse number="5" style="v"/>E, querendo matá-lo, temia o povo, porque o tinham como profeta. <verse number="6" style="v"/>Ora, tendo chegado o dia natalício de Herodes, dançou a filha de Herodias diante de todos e agradou a Herodes. <verse number="7" style="v"/>Pelo que prometeu, com juramento, dar-lhe o que pedisse. <verse number="8" style="v"/>Então, ela, instigada por sua mãe, disse: Dá-me, aqui, num prato, a cabeça de João Batista. <verse number="9" style="v"/>Entristeceu-se o rei, mas, por causa do juramento e dos que estavam com ele à mesa, determinou que lha dessem; <verse number="10" style="v"/>e deu ordens e decapitou a João no cárcere. <verse number="11" style="v"/>Foi trazida a cabeça num prato e dada à jovem, que a levou a sua mãe. <verse number="12" style="v"/>Então, vieram os seus discípulos, levaram o corpo e o sepultaram; depois, foram e o anunciaram a Jesus.</para>
  <para style="s">A primeira multiplicação de pães e peixes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 6:30-44">Mc 6.30-44</ref>; <ref loc="LUK 9:10-17">Lc 9.10-17</ref>; <ref loc="JHN 6:1-13">Jo 6.1-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Jesus, ouvindo isto, retirou-se dali num barco, para um lugar deserto, à parte; sabendo-o as multidões, vieram das cidades seguindo-o por terra. <verse number="14" style="v"/>Desembarcando, viu Jesus uma grande multidão, compadeceu-se dela e curou os seus enfermos. <verse number="15" style="v"/>Ao cair da tarde, vieram os discípulos a Jesus e lhe disseram: O lugar é deserto, e vai adiantada a hora; despede, pois, as multidões para que, indo pelas aldeias, comprem para si o que comer. <verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: <char style="wj">Não precisam retirar-se; dai-lhes, vós mesmos, de comer.</char> <verse number="17" style="v"/>Mas eles responderam: Não temos aqui senão cinco pães e dois peixes. <verse number="18" style="v"/>Então, ele disse: <char style="wj">Trazei-mos.</char> <verse number="19" style="v"/>E, tendo mandado que a multidão se assentasse sobre a relva, tomando os cinco pães e os dois peixes, erguendo os olhos ao céu, os abençoou. Depois, tendo partido os pães, deu-os aos discípulos, e estes, às multidões. <verse number="20" style="v"/>Todos comeram e se fartaram; e dos pedaços que sobejaram recolheram ainda doze cestos cheios. <verse number="21" style="v"/>E os que comeram foram cerca de cinco mil homens, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="s">Jesus anda por sobre o mar</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 6:45-52">Mc 6.45-52</ref>; <ref loc="JHN 6:15-21">Jo 6.15-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Logo a seguir, compeliu Jesus os discípulos a embarcar e passar adiante dele para o outro lado, enquanto ele despedia as multidões. <verse number="23" style="v"/>E, despedidas as multidões, subiu ao monte, a fim de orar sozinho. Em caindo a tarde, lá estava ele, só. <verse number="24" style="v"/>Entretanto, o barco já estava longe, a muitos estádios da terra, açoitado pelas ondas; porque o vento era contrário. <verse number="25" style="v"/>Na quarta vigília da noite, foi Jesus ter com eles, andando por sobre o mar. <verse number="26" style="v"/>E os discípulos, ao verem-no andando sobre as águas, ficaram aterrados e exclamaram: É um fantasma! E, tomados de medo, gritaram.</para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Mas Jesus imediatamente lhes disse: <char style="wj">Tende bom ânimo! Sou eu. Não temais!</char> <verse number="28" style="v"/>Respondendo-lhe Pedro, disse: Se és tu, Senhor, manda-me ir ter contigo, por sobre as águas. <verse number="29" style="v"/>E ele disse: <char style="wj">Vem!</char> E Pedro, descendo do barco, andou por sobre as águas e foi ter com Jesus. <verse number="30" style="v"/>Reparando, porém, na força do vento, teve medo; e, começando a submergir, gritou: Salva-me, Senhor! <verse number="31" style="v"/>E, prontamente, Jesus, estendendo a mão, tomou-o e lhe disse: <char style="wj">Homem de pequena fé, por que duvidaste?</char> <verse number="32" style="v"/>Subindo ambos para o barco, cessou o vento. <verse number="33" style="v"/>E os que estavam no barco o adoraram, dizendo: Verdadeiramente és Filho de Deus!</para>
  <para style="s">Jesus em Genesaré</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 6:53-56">Mc 6.53-56</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Então, estando já no outro lado, chegaram a terra, em Genesaré. <verse number="35" style="v"/>Reconhecendo-o os homens daquela terra, mandaram avisar a toda a circunvizinhança e trouxeram-lhe todos os enfermos; <verse number="36" style="v"/>e lhe rogavam que ao menos pudessem tocar na orla da sua veste. E todos os que tocaram ficaram sãos.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="s">Jesus e a tradição dos anciãos. O que contamina o homem</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 7:1-23">Mc 7.1-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, vieram de Jerusalém a Jesus alguns fariseus e escribas e perguntaram: <verse number="2" style="v"/>Por que transgridem os teus discípulos a tradição dos anciãos? Pois não lavam as mãos, quando comem. <verse number="3" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: <char style="wj">Por que transgredis vós também o mandamento de Deus, por causa da vossa tradição?</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Porque Deus ordenou:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Honra a teu pai e a tua mãe;</char>
    <note caller="a" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 20:12">Êx 20.12</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <char style="wj">e:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Quem maldisser a seu pai ou a sua mãe seja punido de morte.</char>
    <note caller="b" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.4 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 21:17">Êx 21.17</ref>; <ref loc="LEV 20:9">Lv 20.9</ref></char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="5" style="v"/>
    <char style="wj">Mas vós dizeis: Se alguém disser a seu pai ou a sua mãe: É oferta ao Senhor aquilo que poderias aproveitar de mim;</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">esse jamais honrará a seu pai ou a sua mãe. E, assim, invalidastes a palavra de Deus, por causa da vossa tradição.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Hipócritas! Bem profetizou Isaías a vosso respeito, dizendo:</char></para>
  <para style="pi">
    <verse number="8" style="v"/>
    <char style="wj">Este povo honra-me com os lábios, mas o seu coração está longe de mim.</char></para>
  <para style="pi">
    <verse number="9" style="v"/>
    <char style="wj">E em vão me adoram, ensinando doutrinas que são preceitos de homens.</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">15.8-9 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 29:13">Is 29.13</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="10" style="v"/>E, tendo convocado a multidão, lhes disse: <char style="wj">Ouvi e entendei:</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">não é o que entra pela boca o que contamina o homem, mas o que sai da boca, isto, sim, contamina o homem.</char> <verse number="12" style="v"/>Então, aproximando-se dele os discípulos, disseram: Sabes que os fariseus, ouvindo a tua palavra, se escandalizaram? <verse number="13" style="v"/>Ele, porém, respondeu: <char style="wj">Toda planta que meu Pai celestial não plantou será arrancada.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Deixai-os; são cegos, guias de cegos.</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">15.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 6:39">Lc 6.39</ref></char></note> <char style="wj">Ora, se um cego guiar outro cego, cairão ambos no barranco.</char> <verse number="15" style="v"/>Então, lhe disse Pedro: Explica-nos a parábola. <verse number="16" style="v"/>Jesus, porém, disse: <char style="wj">Também vós não entendeis ainda?</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Não compreendeis que tudo o que entra pela boca desce para o ventre e, depois, é lançado em lugar escuso?</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Mas o que sai da boca vem do coração, e é isso que contamina o homem.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Porque do coração procedem maus desígnios, homicídios, adultérios, prostituição, furtos, falsos testemunhos, blasfêmias.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">São estas as coisas que contaminam o homem; mas o comer sem lavar as mãos não o contamina.</char></para>
  <para style="s">A mulher cananeia</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 7:24-30">Mc 7.24-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Partindo Jesus dali, retirou-se para os lados de Tiro e Sidom. <verse number="22" style="v"/>E eis que uma mulher cananeia, que viera daquelas regiões, clamava: Senhor, Filho de Davi, tem compaixão de mim! Minha filha está horrivelmente endemoninhada. <verse number="23" style="v"/>Ele, porém, não lhe respondeu palavra. E os seus discípulos, aproximando-se, rogaram-lhe: Despede-a, pois vem clamando atrás de nós. <verse number="24" style="v"/>Mas Jesus respondeu: <char style="wj">Não fui enviado senão às ovelhas perdidas da casa de Israel.</char> <verse number="25" style="v"/>Ela, porém, veio e o adorou, dizendo: Senhor, socorre-me! <verse number="26" style="v"/>Então, ele, respondendo, disse: <char style="wj">Não é bom tomar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos.</char> <verse number="27" style="v"/>Ela, contudo, replicou: Sim, Senhor, porém os cachorrinhos comem das migalhas que caem da mesa dos seus donos. <verse number="28" style="v"/>Então, lhe disse Jesus: <char style="wj">Ó mulher, grande é a tua fé! Faça-se contigo como queres.</char> E, desde aquele momento, sua filha ficou sã.</para>
  <para style="s">Jesus volta para o mar da Galileia e cura muitos enfermos</para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Partindo Jesus dali, foi para junto do mar da Galileia; e, subindo ao monte, assentou-se ali. <verse number="30" style="v"/>E vieram a ele muitas multidões trazendo consigo coxos, aleijados, cegos, mudos e outros muitos e os largaram junto aos pés de Jesus; e ele os curou. <verse number="31" style="v"/>De modo que o povo se maravilhou ao ver que os mudos falavam, os aleijados recobravam saúde, os coxos andavam e os cegos viam. Então, glorificavam ao Deus de Israel.</para>
  <para style="s">A segunda multiplicação de pães e peixes</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 8:1-10">Mc 8.1-10</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>E, chamando Jesus os seus discípulos, disse: <char style="wj">Tenho compaixão desta gente, porque há três dias que permanece comigo e não tem o que comer; e não quero despedi-la em jejum, para que não desfaleça pelo caminho.</char> <verse number="33" style="v"/>Mas os discípulos lhe disseram: Onde haverá neste deserto tantos pães para fartar tão grande multidão? <verse number="34" style="v"/>Perguntou-lhes Jesus: <char style="wj">Quantos pães tendes?</char> Responderam: Sete e alguns peixinhos. <verse number="35" style="v"/>Então, tendo mandado o povo assentar-se no chão, <verse number="36" style="v"/>tomou os sete pães e os peixes, e, dando graças, partiu, e deu aos discípulos, e estes, ao povo. <verse number="37" style="v"/>Todos comeram e se fartaram; e, do que sobejou, recolheram sete cestos cheios. <verse number="38" style="v"/>Ora, os que comeram eram quatro mil homens, além de mulheres e crianças. <verse number="39" style="v"/>E, tendo despedido as multidões, entrou Jesus no barco e foi para o território de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="s">Os fariseus e os saduceus pedem um sinal do céu</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 8:11-13">Mc 8.11-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Aproximando-se os fariseus e os saduceus, tentando-o, pediram-lhe que lhes mostrasse um sinal vindo do céu. <verse number="2" style="v"/>Ele, porém, lhes respondeu: <char style="wj">Chegada a tarde, dizeis: Haverá bom tempo, porque o céu está avermelhado;</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">e, pela manhã: Hoje, haverá tempestade, porque o céu está de um vermelho sombrio. Sabeis, na verdade, discernir o aspecto do céu e não podeis discernir os sinais dos tempos?</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Uma geração má e adúltera pede um sinal; e nenhum sinal lhe será dado, senão o de Jonas.</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">16.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JON 3:4-5">Jn 3.4-5</ref></char></note> E, deixando-os, retirou-se.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">16.1-4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 12:38-42">Mt 12.38-42</ref>; <ref loc="LUK 11:29-32">Lc 11.29-32</ref></char></note></para>
  <para style="s">O fermento dos fariseus e dos saduceus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 8:14-21">Mc 8.14-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="5" style="v"/>Ora, tendo os discípulos passado para o outro lado, esqueceram-se de levar pão. <verse number="6" style="v"/>E Jesus lhes disse: <char style="wj">Vede e acautelai-vos do fermento dos fariseus</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">16.6 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 12:1">Lc 12.1</ref></char></note> <char style="wj">e dos saduceus.</char> <verse number="7" style="v"/>Eles, porém, discorriam entre si, dizendo: É porque não trouxemos pão. <verse number="8" style="v"/>Percebendo-o Jesus, disse: <char style="wj">Por que discorreis entre vós, homens de pequena fé, sobre o não terdes pão?</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Não compreendeis ainda, nem vos lembrais dos cinco pães</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">16.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 14:17-21">Mt 14.17-21</ref></char></note> <char style="wj">para cinco mil homens e de quantos cestos tomastes?</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Nem dos sete pães</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">16.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 15:34-38">Mt 15.34-38</ref></char></note> <char style="wj">para os quatro mil e de quantos cestos tomastes?</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Como não compreendeis que não vos falei a respeito de pães? E sim: acautelai-vos do fermento dos fariseus e dos saduceus.</char> <verse number="12" style="v"/>Então, entenderam que não lhes dissera que se acautelassem do fermento de pães, mas da doutrina dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="s">A confissão de Pedro</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 8:27-30">Mc 8.27-30</ref>; <ref loc="LUK 9:18-21">Lc 9.18-21</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Indo Jesus para os lados de Cesareia de Filipe, perguntou a seus discípulos: <char style="wj">Quem diz o povo ser o Filho do Homem?</char> <verse number="14" style="v"/>E eles responderam: Uns dizem: João Batista;<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">16.14 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 14:1-2">Mt 14.1-2</ref>; <ref loc="MRK 6:14-15">Mc 6.14-15</ref>; <ref loc="LUK 9:7-8">Lc 9.7-8</ref></char></note> outros: Elias; e outros: Jeremias ou algum dos profetas. <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Mas vós,</char> continuou ele, <char style="wj">quem dizeis que eu sou?</char> <verse number="16" style="v"/>Respondendo Simão Pedro,<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">16.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 6:68-69">Jo 6.68-69</ref></char></note> disse: Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo. <verse number="17" style="v"/>Então, Jesus lhe afirmou: <char style="wj">Bem-aventurado és, Simão Barjonas, porque não foi carne e sangue que to revelaram, mas meu Pai, que está nos céus.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Também eu te digo que tu és Pedro, e sobre esta pedra edificarei a minha igreja, e as portas do inferno não prevalecerão contra ela.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Dar-te-ei as chaves do reino dos céus; o que ligares</char><note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">16.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 18:18">Mt 18.18</ref>; <ref loc="JHN 20:23">Jo 20.23</ref></char></note> <char style="wj">na terra terá sido ligado nos céus; e o que desligares na terra terá sido desligado nos céus.</char> <verse number="20" style="v"/>Então, advertiu os discípulos de que a ninguém dissessem ser ele o Cristo.</para>
  <para style="s">Jesus prediz a sua morte e ressurreição</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 8:31-33">Mc 8.31-33</ref>; <ref loc="LUK 9:22">Lc 9.22</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Desde esse tempo, começou Jesus Cristo a mostrar a seus discípulos que lhe era necessário seguir para Jerusalém e sofrer muitas coisas dos anciãos, dos principais sacerdotes e dos escribas, ser morto e ressuscitado no terceiro dia. <verse number="22" style="v"/>E Pedro, chamando-o à parte, começou a reprová-lo, dizendo: Tem compaixão de ti, Senhor; isso de modo algum te acontecerá. <verse number="23" style="v"/>Mas Jesus, voltando-se, disse a Pedro: <char style="wj">Arreda, Satanás! Tu és para mim pedra de tropeço, porque não cogitas das coisas de Deus, e sim das dos homens.</char></para>
  <para style="s">O discípulo de Cristo deve levar a sua cruz</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 8:34-9:1">Mc 8.34—9.1</ref>; <ref loc="LUK 9:23-27">Lc 9.23-27</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Então, disse Jesus a seus discípulos: <char style="wj">Se alguém</char><note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">16.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:38">Mt 10.38</ref>; <ref loc="LUK 14:27">Lc 14.27</ref></char></note> <char style="wj">quer vir após mim, a si mesmo se negue, tome a sua cruz e siga-me.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Porquanto, quem quiser salvar</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">16.25 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 10:39">Mt 10.39</ref>; <ref loc="LUK 17:33">Lc 17.33</ref>; <ref loc="JHN 12:25">Jo 12.25</ref></char></note> <char style="wj">a sua vida perdê-la-á; e quem perder a vida por minha causa achá-la-á.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Pois que aproveitará o homem se ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma? Ou que dará o homem em troca da sua alma?</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Porque o Filho do Homem há de vir</char><note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">16.27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 25:31">Mt 25.31</ref></char></note> <char style="wj">na glória de seu Pai, com os seus anjos, e, então, retribuirá</char><note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">16.27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 62:12">Sl 62.12</ref></char></note> <char style="wj">a cada um conforme as suas obras.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Em verdade vos digo que alguns há, dos que aqui se encontram, que de maneira nenhuma passarão pela morte até que vejam vir o Filho do Homem no seu reino.</char></para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="s">A transfiguração</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 9:2-8">Mc 9.2-8</ref>; <ref loc="LUK 9:28-36">Lc 9.28-36</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, tomou Jesus consigo a Pedro e aos irmãos Tiago e João e os levou, em particular, a um alto monte. <verse number="2" style="v"/>E foi transfigurado diante deles; o seu rosto resplandecia como o sol, e as suas vestes tornaram-se brancas como a luz. <verse number="3" style="v"/>E eis que lhes apareceram Moisés e Elias, falando com ele. <verse number="4" style="v"/>Então, disse Pedro a Jesus: Senhor, bom é estarmos aqui; se queres, farei aqui três tendas; uma será tua, outra para Moisés, outra para Elias. <verse number="5" style="v"/>Falava ele ainda, quando uma nuvem luminosa os envolveu; e eis, vindo da nuvem, uma voz que dizia: Este é o meu Filho amado, em quem me comprazo;<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">17.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 42:1">Is 42.1</ref></char></note> a ele ouvi.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">17.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:17">Mt 3.17</ref>; <ref loc="MAT 12:18">12.18</ref>; <ref loc="MRK 1:11">Mc 1.11</ref>; <ref loc="LUK 3:22">Lc 3.22</ref></char></note><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">17.1-5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2PE 1:17-18">2Pe 1.17-18</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/>Ouvindo-a os discípulos, caíram de bruços, tomados de grande medo. <verse number="7" style="v"/>Aproximando-se deles, tocou-lhes Jesus, dizendo: <char style="wj">Erguei-vos e não temais!</char> <verse number="8" style="v"/>Então, eles, levantando os olhos, a ninguém viram, senão Jesus.</para>
  <para style="s">A vinda de Elias</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 9:9-13">Mc 9.9-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="9" style="v"/>E, descendo eles do monte, ordenou-lhes Jesus: <char style="wj">A ninguém conteis a visão, até que o Filho do Homem ressuscite dentre os mortos.</char> <verse number="10" style="v"/>Mas os discípulos o interrogaram: Por que dizem, pois, os escribas ser necessário que Elias<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">17.10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAL 4:5">Ml 4.5</ref></char></note> venha primeiro? <verse number="11" style="v"/>Então, Jesus respondeu: <char style="wj">De fato, Elias virá e restaurará todas as coisas.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos declaro que Elias</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">17.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 11:14">Mt 11.14</ref></char></note> <char style="wj">já veio, e não o reconheceram; antes, fizeram com ele tudo quanto quiseram. Assim também o Filho do Homem há de padecer nas mãos deles.</char> <verse number="13" style="v"/>Então, os discípulos entenderam que lhes falara a respeito de João Batista.</para>
  <para style="s">A cura de um jovem possesso</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 9:14-29">Mc 9.14-29</ref>; <ref loc="LUK 9:37-42">Lc 9.37-42</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>E, quando chegaram para junto da multidão, aproximou-se dele um homem, que se ajoelhou e disse: <verse number="15" style="v"/>Senhor, compadece-te de meu filho, porque é lunático e sofre muito; pois muitas vezes cai no fogo e outras muitas, na água. <verse number="16" style="v"/>Apresentei-o a teus discípulos, mas eles não puderam curá-lo. <verse number="17" style="v"/>Jesus exclamou: <char style="wj">Ó geração incrédula e perversa! Até quando estarei convosco? Até quando vos sofrerei? Trazei-me aqui o menino.</char> <verse number="18" style="v"/>E Jesus repreendeu o demônio, e este saiu do menino; e, desde aquela hora, ficou o menino curado.</para>
  <para style="p">
    <verse number="19" style="v"/>Então, os discípulos, aproximando-se de Jesus, perguntaram em particular: Por que motivo não pudemos nós expulsá-lo? <verse number="20" style="v"/>E ele lhes respondeu: <char style="wj">Por causa da pequenez da vossa fé. Pois em verdade vos digo que, se tiverdes fé</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">17.20 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 21:21">Mt 21.21</ref>; <ref loc="MRK 11:23">Mc 11.23</ref>; <ref loc="1CO 13:2">1Co 13.2</ref></char></note> <char style="wj">como um grão de mostarda, direis a este monte: Passa daqui para acolá, e ele passará. Nada vos será impossível.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">[Mas esta casta não se expele senão por meio de oração e jejum.]</char></para>
  <para style="s">De novo Jesus prediz a sua morte e ressurreição</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 9:30-32">Mc 9.30-32</ref>; Lc 9.43b-45</para>
  <para style="p">
    <verse number="22" style="v"/>Reunidos eles na Galileia, disse-lhes Jesus: <char style="wj">O Filho do Homem está para ser entregue nas mãos dos homens;</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">e estes o matarão; mas, ao terceiro dia, ressuscitará.</char> Então, os discípulos se entristeceram grandemente.</para>
  <para style="s">Jesus paga imposto</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Tendo eles chegado a Cafarnaum, dirigiram-se a Pedro os que cobravam o imposto<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">17.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 30:13">Êx 30.13</ref>; <ref loc="EXO 38:26">38.26</ref></char></note> das duas dracmas e perguntaram: Não paga o vosso Mestre as duas dracmas? <verse number="25" style="v"/>Sim, respondeu ele. Ao entrar Pedro em casa, Jesus se lhe antecipou, dizendo: <char style="wj">Simão, que te parece? De quem cobram os reis da terra impostos ou tributo: dos seus filhos ou dos estranhos?</char> <verse number="26" style="v"/>Respondendo Pedro: Dos estranhos, Jesus lhe disse: <char style="wj">Logo, estão isentos os filhos.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Mas, para que não os escandalizemos, vai ao mar, lança o anzol, e o primeiro peixe que fisgar, tira-o; e, abrindo-lhe a boca, acharás um estáter. Toma-o e entrega-lhes por mim e por ti.</char></para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="s">O maior no reino dos céus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 9:33-37">Mc 9.33-37</ref>; <ref loc="LUK 9:46-48">Lc 9.46-48</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Naquela hora, aproximaram-se de Jesus os discípulos, perguntando: Quem é, porventura, o maior<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">18.1 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 22:24">Lc 22.24</ref></char></note> no reino dos céus? <verse number="2" style="v"/>E Jesus, chamando uma criança, colocou-a no meio deles. <verse number="3" style="v"/>E disse: <char style="wj">Em verdade vos digo que, se não vos converterdes</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">18.3 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MRK 10:15">Mc 10.15</ref>; <ref loc="LUK 18:17">Lc 18.17</ref></char></note> <char style="wj">e não vos tornardes como crianças, de modo algum entrareis no reino dos céus.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Portanto, aquele que se humilhar como esta criança, esse é o maior no reino dos céus.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">E quem receber uma criança, tal como esta, em meu nome, a mim me recebe.</char></para>
  <para style="s">Os tropeços</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 9:42-48">Mc 9.42-48</ref>; <ref loc="LUK 17:1-2">Lc 17.1-2</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="wj">Qualquer, porém, que fizer tropeçar a um destes pequeninos que creem em mim, melhor lhe fora que se lhe pendurasse ao pescoço uma grande pedra de moinho, e fosse afogado na profundeza do mar.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="7" style="v"/>
    <char style="wj">Ai do mundo, por causa dos escândalos; porque é inevitável que venham escândalos, mas ai do homem pelo qual vem o escândalo!</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Portanto, se a tua mão</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">18.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:30">Mt 5.30</ref></char></note> <char style="wj">ou o teu pé te faz tropeçar, corta-o e lança-o fora de ti; melhor é entrares na vida manco ou aleijado do que, tendo duas mãos ou dois pés, seres lançado no fogo eterno.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Se um dos teus olhos</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">18.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:29">Mt 5.29</ref></char></note> <char style="wj">te faz tropeçar, arranca-o e lança-o fora de ti; melhor é entrares na vida com um só dos teus olhos do que, tendo dois, seres lançado no inferno de fogo.</char></para>
  <para style="s">A parábola da ovelha perdida</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 15:3-7">Lc 15.3-7</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="10" style="v"/>
    <char style="wj">Vede, não desprezeis a qualquer destes pequeninos; porque eu vos afirmo que os seus anjos nos céus veem incessantemente a face de meu Pai celeste.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">[Porque o Filho do Homem</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">18.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 19:10">Lc 19.10</ref></char></note> <char style="wj">veio salvar o que estava perdido.]</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Que vos parece? Se um homem tiver cem ovelhas, e uma delas se extraviar, não deixará ele nos montes as noventa e nove, indo procurar a que se extraviou?</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">E, se porventura a encontra, em verdade vos digo que maior prazer sentirá por causa desta do que pelas noventa e nove que não se extraviaram.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Assim, pois, não é da vontade de vosso Pai celeste que pereça um só destes pequeninos.</char></para>
  <para style="s">Como se deve tratar a um irmão culpado</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="wj">Se teu irmão pecar [contra ti], vai argui-lo entre ti e ele só. Se ele te ouvir, ganhaste a teu irmão.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Se, porém, não te ouvir, toma ainda contigo uma ou duas pessoas, para que, pelo depoimento de duas ou três testemunhas,</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">18.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 17:6">Dt 17.6</ref>; <ref loc="DEU 19:15">19.15</ref></char></note> <char style="wj">toda palavra se estabeleça.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">E, se ele não os atender, dize-o à igreja; e, se recusar ouvir também a igreja, considera-o como gentio e publicano.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Em verdade vos digo que tudo o que ligardes</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">18.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 16:19">Mt 16.19</ref>; <ref loc="JHN 20:23">Jo 20.23</ref></char></note> <char style="wj">na terra terá sido ligado nos céus, e tudo o que desligardes na terra terá sido desligado nos céus.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Em verdade também vos digo que, se dois dentre vós, sobre a terra, concordarem a respeito de qualquer coisa que, porventura, pedirem, ser-lhes-á concedida por meu Pai, que está nos céus.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Porque, onde estiverem dois ou três reunidos em meu nome, ali estou no meio deles.</char></para>
  <para style="s">Quantas vezes se deve perdoar a um irmão</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 17:3-4">Lc 17.3-4</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="21" style="v"/>Então, Pedro, aproximando-se, lhe perguntou: Senhor, até quantas vezes meu irmão pecará contra mim, que eu lhe perdoe? Até sete vezes? <verse number="22" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Não te digo que até sete vezes, mas até setenta vezes sete.</char></para>
  <para style="s">A parábola do credor incompassivo</para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="wj">Por isso, o reino dos céus é semelhante a um rei que resolveu ajustar contas com os seus servos.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">E, passando a fazê-lo, trouxeram-lhe um que lhe devia dez mil talentos.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Não tendo ele, porém, com que pagar, ordenou o senhor que fosse vendido ele, a mulher, os filhos e tudo quanto possuía e que a dívida fosse paga.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Então, o servo, prostrando-se reverente, rogou: Sê paciente comigo, e tudo te pagarei.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">E o senhor daquele servo, compadecendo-se, mandou-o embora e perdoou-lhe a dívida.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Saindo, porém, aquele servo, encontrou um dos seus conservos que lhe devia cem denários; e, agarrando-o, o sufocava, dizendo: Paga-me o que me deves.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Então, o seu conservo, caindo-lhe aos pés, lhe implorava: Sê paciente comigo, e te pagarei.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Ele, entretanto, não quis; antes, indo-se, o lançou na prisão, até que saldasse a dívida.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Vendo os seus companheiros o que se havia passado, entristeceram-se muito e foram relatar ao seu senhor tudo que acontecera.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Então, o seu senhor, chamando-o, lhe disse: Servo malvado, perdoei-te aquela dívida toda porque me suplicaste;</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">não devias tu, igualmente, compadecer-te do teu conservo, como também eu me compadeci de ti?</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">E, indignando-se, o seu senhor o entregou aos verdugos, até que lhe pagasse toda a dívida.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Assim também meu Pai celeste vos fará, se do íntimo não perdoardes cada um a seu irmão.</char></para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="s">Jesus atravessa o Jordão</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:1">Mc 10.1</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, concluindo Jesus estas palavras, deixou a Galileia e foi para o território da Judeia, além do Jordão. <verse number="2" style="v"/>Seguiram-no muitas multidões, e curou-as ali.</para>
  <para style="s">A questão do divórcio</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:2-12">Mc 10.2-12</ref>; <ref loc="LUK 16:18">Lc 16.18</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Vieram a ele alguns fariseus e o experimentavam, perguntando: É lícito ao marido repudiar a sua mulher por qualquer motivo? <verse number="4" style="v"/>Então, respondeu ele: <char style="wj">Não tendes lido que o Criador, desde o princípio, os fez homem e mulher</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">19.4 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 1:27">Gn 1.27</ref>; <ref loc="GEN 5:2">5.2</ref></char></note> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">e que disse:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Por esta causa deixará o homem pai e mãe e se unirá a sua mulher, tornando-se os dois uma só carne?</char>
    <note caller="b" style="x">
      <char style="xo" closed="false">19.5 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="GEN 2:24">Gn 2.24</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>
    <char style="wj">De modo que já não são mais dois, porém uma só carne. Portanto, o que Deus ajuntou não o separe o homem.</char> <verse number="7" style="v"/>Replicaram-lhe: Por que mandou, então, Moisés<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">19.7 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 24:1-4">Dt 24.1-4</ref>; <ref loc="MAT 5:31">Mt 5.31</ref></char></note> dar carta de divórcio e repudiar? <verse number="8" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Por causa da dureza do vosso coração é que Moisés vos permitiu repudiar vossa mulher; entretanto, não foi assim desde o princípio.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Eu, porém, vos digo: quem repudiar</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">19.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 5:32">Mt 5.32</ref>; <ref loc="1CO 7:10-11">1Co 7.10-11</ref></char></note> <char style="wj">sua mulher, não sendo por causa de relações sexuais ilícitas, e casar com outra comete adultério [e o que casar com a repudiada comete adultério].</char> <verse number="10" style="v"/>Disseram-lhe os discípulos: Se essa é a condição do homem relativamente à sua mulher, não convém casar. <verse number="11" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: <char style="wj">Nem todos são aptos para receber este conceito, mas apenas aqueles a quem é dado.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Porque há eunucos de nascença; há outros a quem os homens fizeram tais; e há outros que a si mesmos se fizeram eunucos, por causa do reino dos céus. Quem é apto para o admitir admita.</char></para>
  <para style="s">Jesus abençoa as crianças</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:13-16">Mc 10.13-16</ref>; <ref loc="LUK 18:15-17">Lc 18.15-17</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>Trouxeram-lhe, então, algumas crianças, para que lhes impusesse as mãos e orasse; mas os discípulos os repreendiam. <verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, disse: <char style="wj">Deixai os pequeninos, não os embaraceis de vir a mim, porque dos tais é o reino dos céus.</char> <verse number="15" style="v"/>E, tendo-lhes imposto as mãos, retirou-se dali.</para>
  <para style="s">O jovem rico</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:17-22">Mc 10.17-22</ref>; <ref loc="LUK 18:18-23">Lc 18.18-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>E eis que alguém, aproximando-se, lhe perguntou: Mestre, que farei eu de bom, para alcançar a vida eterna? <verse number="17" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Por que me perguntas acerca do que é bom? Bom só existe um. Se queres, porém, entrar na vida, guarda os mandamentos.</char> <verse number="18" style="v"/>E ele lhe perguntou: Quais? Respondeu Jesus: <char style="wj">Não matarás,</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">19.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:13">Êx 20.13</ref>; <ref loc="DEU 5:17">Dt 5.17</ref></char></note> <char style="wj">não adulterarás,</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">19.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:14">Êx 20.14</ref>; <ref loc="DEU 5:18">Dt 5.18</ref></char></note> <char style="wj">não furtarás,</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">19.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:15">Êx 20.15</ref>; <ref loc="DEU 5:19">Dt 5.19</ref></char></note> <char style="wj">não dirás falso testemunho;</char><note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">19.18 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:16">Êx 20.16</ref>; <ref loc="DEU 5:20">Dt 5.20</ref></char></note> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">honra a teu pai e a tua mãe</char><note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">19.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 20:12">Êx 20.12</ref>; <ref loc="DEU 5:16">Dt 5.16</ref></char></note> <char style="wj">e amarás o teu próximo</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">19.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:18">Lv 19.18</ref></char></note> <char style="wj">como a ti mesmo.</char> <verse number="20" style="v"/>Replicou-lhe o jovem: Tudo isso tenho observado; que me falta ainda? <verse number="21" style="v"/>Disse-lhe Jesus: <char style="wj">Se queres ser perfeito, vai, vende os teus bens, dá aos pobres e terás um tesouro no céu; depois, vem e segue-me.</char> <verse number="22" style="v"/>Tendo, porém, o jovem ouvido esta palavra, retirou-se triste, por ser dono de muitas propriedades.</para>
  <para style="s">O perigo das riquezas</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:23-31">Mc 10.23-31</ref>; <ref loc="LUK 18:24-30">Lc 18.24-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Então, disse Jesus a seus discípulos: <char style="wj">Em verdade vos digo que um rico dificilmente entrará no reino dos céus.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">E ainda vos digo que é mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que entrar um rico no reino de Deus.</char> <verse number="25" style="v"/>Ouvindo isto, os discípulos ficaram grandemente maravilhados e disseram: Sendo assim, quem pode ser salvo? <verse number="26" style="v"/>Jesus, fitando neles o olhar, disse-lhes: <char style="wj">Isto é impossível aos homens, mas para Deus tudo é possível.</char> <verse number="27" style="v"/>Então, lhe falou Pedro: Eis que nós tudo deixamos e te seguimos; que será, pois, de nós? <verse number="28" style="v"/>Jesus lhes respondeu: <char style="wj">Em verdade vos digo que vós, os que me seguistes, quando, na regeneração, o Filho do Homem se assentar</char><note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">19.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 25:31">Mt 25.31</ref></char></note> <char style="wj">no trono da sua glória, também vos assentareis em doze tronos</char><note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">19.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 22:30">Lc 22.30</ref></char></note> <char style="wj">para julgar as doze tribos de Israel.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">E todo aquele que tiver deixado casas, ou irmãos, ou irmãs, ou pai, ou mãe [ou mulher], ou filhos, ou campos, por causa do meu nome, receberá muitas vezes mais e herdará a vida eterna.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Porém muitos primeiros serão últimos; e os últimos,</char><note caller="m" style="x"><char style="xo" closed="false">19.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 20:16">Mt 20.16</ref>; <ref loc="LUK 13:30">Lc 13.30</ref></char></note> <char style="wj">primeiros.</char></para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="s">A parábola dos trabalhadores na vinha</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Porque o reino dos céus é semelhante a um dono de casa que saiu de madrugada para assalariar trabalhadores para a sua vinha.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">E, tendo ajustado com os trabalhadores a um denário por dia, mandou-os para a vinha.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Saindo pela terceira hora, viu, na praça, outros que estavam desocupados</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">e disse-lhes: Ide vós também para a vinha, e vos darei o que for justo. Eles foram.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Tendo saído outra vez, perto da hora sexta e da nona, procedeu da mesma forma,</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">e, saindo por volta da hora undécima, encontrou outros que estavam desocupados e perguntou-lhes: Por que estivestes aqui desocupados o dia todo?</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Responderam-lhe: Porque ninguém nos contratou. Então, lhes disse ele: Ide também vós para a vinha.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Ao cair da tarde, disse o senhor da vinha ao seu administrador: Chama os trabalhadores e paga-lhes o salário,</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">20.8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 19:13">Lv 19.13</ref>; <ref loc="DEU 24:15">Dt 24.15</ref></char></note> <char style="wj">começando pelos últimos, indo até aos primeiros.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Vindo os da hora undécima, recebeu cada um deles um denário.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Ao chegarem os primeiros, pensaram que receberiam mais; porém também estes receberam um denário cada um.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Mas, tendo-o recebido, murmuravam contra o dono da casa,</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">dizendo: Estes últimos trabalharam apenas uma hora; contudo, os igualaste a nós, que suportamos a fadiga e o calor do dia.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Mas o proprietário, respondendo, disse a um deles: Amigo, não te faço injustiça; não combinaste comigo um denário?</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Toma o que é teu e vai-te; pois quero dar a este último tanto quanto a ti.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">Porventura, não me é lícito fazer o que quero do que é meu? Ou são maus os teus olhos porque eu sou bom?</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">Assim, os últimos serão primeiros,</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">20.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 19:30">Mt 19.30</ref>; <ref loc="MRK 10:31">Mc 10.31</ref>; <ref loc="LUK 13:30">Lc 13.30</ref></char></note> <char style="wj">e os primeiros serão últimos [porque muitos são chamados, mas poucos escolhidos].</char></para>
  <para style="s">Jesus ainda outra vez prediz sua morte e ressurreição</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:32-34">Mc 10.32-34</ref>; <ref loc="LUK 18:31-33">Lc 18.31-33</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>Estando Jesus para subir a Jerusalém, chamou à parte os doze e, em caminho, lhes disse: <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Eis que subimos para Jerusalém, e o Filho do Homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas. Eles o condenarão à morte.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">E o entregarão aos gentios para ser escarnecido, açoitado e crucificado; mas, ao terceiro dia, ressurgirá.</char></para>
  <para style="s">O pedido da mãe de Tiago e João</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:35-45">Mc 10.35-45</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Então, se chegou a ele a mulher de Zebedeu, com seus filhos, e, adorando-o, pediu-lhe um favor. <verse number="21" style="v"/>Perguntou-lhe ele: <char style="wj">Que queres?</char> Ela respondeu: Manda que, no teu reino, estes meus dois filhos se assentem, um à tua direita, e o outro à tua esquerda. <verse number="22" style="v"/>Mas Jesus respondeu: <char style="wj">Não sabeis o que pedis. Podeis vós beber o cálice que eu estou para beber?</char> Responderam-lhe: Podemos. <verse number="23" style="v"/>Então, lhes disse: <char style="wj">Bebereis o meu cálice; mas o assentar-se à minha direita e à minha esquerda não me compete concedê-lo; é, porém, para aqueles a quem está preparado por meu Pai.</char> <verse number="24" style="v"/>Ora, ouvindo isto os dez, indignaram-se contra os dois irmãos. <verse number="25" style="v"/>Então, Jesus, chamando-os, disse: <char style="wj">Sabeis que os governadores dos povos os dominam e que os maiorais exercem autoridade sobre eles.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Não é assim entre vós; pelo contrário, quem quiser tornar-se grande entre vós, será esse o que vos sirva;</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">e quem quiser ser o primeiro entre vós será vosso servo;</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">20.26-27 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 23:11">Mt 23.11</ref>; <ref loc="MRK 9:35">Mc 9.35</ref></char></note> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">tal como o Filho do Homem, que não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate por muitos.</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">20.24-28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 22:24-27">Lc 22.24-27</ref></char></note></para>
  <para style="s">A cura de dois cegos de Jericó</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 10:46-52">Mc 10.46-52</ref>; <ref loc="LUK 18:35-43">Lc 18.35-43</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>Saindo eles de Jericó, uma grande multidão o acompanhava. <verse number="30" style="v"/>E eis que dois cegos, assentados à beira do caminho, tendo ouvido que Jesus passava, clamaram: Senhor, Filho de Davi, tem compaixão de nós! <verse number="31" style="v"/>Mas a multidão os repreendia para que se calassem; eles, porém, gritavam cada vez mais: Senhor, Filho de Davi, tem misericórdia de nós! <verse number="32" style="v"/>Então, parando Jesus, chamou-os e perguntou: <char style="wj">Que quereis que eu vos faça?</char> <verse number="33" style="v"/>Responderam: Senhor, que se nos abram os olhos. <verse number="34" style="v"/>Condoído, Jesus tocou-lhes os olhos, e imediatamente recuperaram a vista e o foram seguindo.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="s">A entrada triunfal de Jesus em Jerusalém</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 11:1-11">Mc 11.1-11</ref>; <ref loc="LUK 19:28-40">Lc 19.28-40</ref>; <ref loc="JHN 12:12-15">Jo 12.12-15</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Quando se aproximaram de Jerusalém e chegaram a Betfagé, ao monte das Oliveiras, enviou Jesus dois discípulos, dizendo-lhes: <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Ide à aldeia que aí está diante de vós e logo achareis presa uma jumenta e, com ela, um jumentinho. Desprendei-a e trazei-mos.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">E, se alguém vos disser alguma coisa, respondei-lhe que o Senhor precisa deles. E logo os enviará.</char> <verse number="4" style="v"/>Ora, isto aconteceu para se cumprir o que foi dito por intermédio do profeta:</para>
  <para style="pi">
    <verse number="5" style="v"/>Dizei à filha de Sião: Eis aí te vem o teu Rei, humilde, montado em jumento, num jumentinho, cria de animal de carga.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">21.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 9:9">Zc 9.9</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="6" style="v"/>Indo os discípulos e tendo feito como Jesus lhes ordenara, <verse number="7" style="v"/>trouxeram a jumenta e o jumentinho. Então, puseram em cima deles as suas vestes, e sobre elas Jesus montou. <verse number="8" style="v"/>E a maior parte da multidão estendeu as suas vestes pelo caminho, e outros cortavam ramos de árvores, espalhando-os pela estrada. <verse number="9" style="v"/>E as multidões, tanto as que o precediam como as que o seguiam, clamavam: Hosana<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">21.9 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 118:25-26">Sl 118.25-26</ref></char></note> ao Filho de Davi! Bendito o que vem em nome do Senhor! Hosana nas maiores alturas! <verse number="10" style="v"/>E, entrando ele em Jerusalém, toda a cidade se alvoroçou, e perguntavam: Quem é este? <verse number="11" style="v"/>E as multidões clamavam: Este é o profeta Jesus, de Nazaré da Galileia!</para>
  <para style="s">A purificação do templo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 11:15-17">Mc 11.15-17</ref>; <ref loc="LUK 19:45-46">Lc 19.45-46</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="12" style="v"/>Tendo Jesus entrado no templo, expulsou todos os que ali vendiam e compravam; também derribou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas. <verse number="13" style="v"/>E disse-lhes: <char style="wj">Está escrito:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">A minha casa será chamada casa de oração;</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 56:7">Is 56.7</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <char style="wj">vós, porém, a transformais em covil de salteadores.</char>
    <note caller="d" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.13 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="JER 7:11">Jr 7.11</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="s">Jesus efetua curas no templo</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Vieram a ele, no templo, cegos e coxos, e ele os curou. <verse number="15" style="v"/>Mas, vendo os principais sacerdotes e os escribas as maravilhas que Jesus fazia e os meninos clamando: Hosana ao Filho de Davi!, indignaram-se e perguntaram-lhe: <verse number="16" style="v"/>Ouves o que estes estão dizendo? Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Sim; nunca lestes:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Da boca de pequeninos e crianças de peito tiraste perfeito louvor?</char>
    <note caller="e" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.16 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 8:2">Sl 8.2</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="17" style="v"/>E, deixando-os, saiu da cidade para Betânia, onde pernoitou.</para>
  <para style="s">A figueira sem fruto</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 11:12-14">Mc 11.12-14</ref>,<ref loc="MRK 11:20-24">20-24</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Cedo de manhã, ao voltar para a cidade, teve fome; <verse number="19" style="v"/>e, vendo uma figueira à beira do caminho, aproximou-se dela; e, não tendo achado senão folhas, disse-lhe: <char style="wj">Nunca mais nasça fruto de ti!</char> E a figueira secou imediatamente. <verse number="20" style="v"/>Vendo isto os discípulos, admiraram-se e exclamaram: Como secou depressa a figueira! <verse number="21" style="v"/>Jesus, porém, lhes respondeu: <char style="wj">Em verdade vos digo que, se tiverdes fé</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">21.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 17:20">Mt 17.20</ref>; <ref loc="1CO 13:2">1Co 13.2</ref></char></note> <char style="wj">e não duvidardes, não somente fareis o que foi feito à figueira, mas até mesmo, se a este monte disserdes: Ergue-te e lança-te no mar, tal sucederá;</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">e tudo quanto pedirdes em oração, crendo, recebereis.</char></para>
  <para style="s">A autoridade de Jesus e o batismo de João</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 11:27-33">Mc 11.27-33</ref>; <ref loc="LUK 20:1-8">Lc 20.1-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Tendo Jesus chegado ao templo, estando já ensinando, acercaram-se dele os principais sacerdotes e os anciãos do povo, perguntando: Com que autoridade fazes estas coisas? E quem te deu essa autoridade? <verse number="24" style="v"/>E Jesus lhes respondeu: <char style="wj">Eu também vos farei uma pergunta; se me responderdes, também eu vos direi com que autoridade faço estas coisas.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Donde era o batismo de João, do céu ou dos homens?</char> E discorriam entre si: Se dissermos: do céu, ele nos dirá: Então, por que não acreditastes nele? <verse number="26" style="v"/>E, se dissermos: dos homens, é para temer o povo, porque todos consideram João como profeta. <verse number="27" style="v"/>Então, responderam a Jesus: Não sabemos. E ele, por sua vez: <char style="wj">Nem eu vos digo com que autoridade faço estas coisas.</char></para>
  <para style="s">A parábola dos dois filhos</para>
  <para style="p">
    <verse number="28" style="v"/>
    <char style="wj">E que vos parece? Um homem tinha dois filhos. Chegando-se ao primeiro, disse: Filho, vai hoje trabalhar na vinha.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Ele respondeu: Sim, senhor; porém não foi.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Dirigindo-se ao segundo, disse-lhe a mesma coisa. Mas este respondeu: Não quero; depois, arrependido, foi.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Qual dos dois fez a vontade do pai?</char> Disseram: O segundo. Declarou-lhes Jesus: <char style="wj">Em verdade vos digo que publicanos e meretrizes vos precedem no reino de Deus.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Porque João veio a vós outros no caminho da justiça, e não acreditastes nele; ao passo que publicanos</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">21.32 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 3:12">Lc 3.12</ref>; <ref loc="LUK 7:29-30">7.29-30</ref></char></note> <char style="wj">e meretrizes creram. Vós, porém, mesmo vendo isto, não vos arrependestes, afinal, para acreditardes nele.</char></para>
  <para style="s">A parábola dos lavradores maus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 12:1-12">Mc 12.1-12</ref>; <ref loc="LUK 20:9-19">Lc 20.9-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>
    <char style="wj">Atentai noutra parábola. Havia um homem, dono de casa, que plantou uma vinha.</char>
    <note caller="h" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.33 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 5:1-2">Is 5.1-2</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">Cercou-a de uma sebe, construiu nela um lagar, edificou-lhe uma torre e arrendou-a a uns lavradores. Depois, se ausentou do país.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Ao tempo da colheita, enviou os seus servos aos lavradores, para receber os frutos que lhe tocavam.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">E os lavradores, agarrando os servos, espancaram a um, mataram a outro e a outro apedrejaram.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Enviou ainda outros servos em maior número; e trataram-nos da mesma sorte.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">E, por último, enviou-lhes o seu próprio filho, dizendo: A meu filho respeitarão.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Mas os lavradores, vendo o filho, disseram entre si: Este é o herdeiro; ora, vamos, matemo-lo e apoderemo-nos da sua herança.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">E, agarrando-o, lançaram-no fora da vinha e o mataram.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Quando, pois, vier o senhor da vinha, que fará àqueles lavradores?</char> <verse number="41" style="v"/>Responderam-lhe: Fará perecer horrivelmente a estes malvados e arrendará a vinha a outros lavradores que lhe remetam os frutos nos seus devidos tempos.</para>
  <para style="p">
    <verse number="42" style="v"/>Perguntou-lhes Jesus: <char style="wj">Nunca lestes nas Escrituras:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">A pedra que os construtores rejeitaram, essa veio a ser a principal pedra, angular; isto procede do Senhor e é maravilhoso aos nossos olhos?</char>
    <note caller="i" style="x">
      <char style="xo" closed="false">21.42 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 118:22-23">Sl 118.22-23</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="43" style="v"/>
    <char style="wj">Portanto, vos digo que o reino de Deus vos será tirado e será entregue a um povo que lhe produza os respectivos frutos.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Todo o que cair sobre esta pedra ficará em pedaços; e aquele sobre quem ela cair ficará reduzido a pó.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Os principais sacerdotes e os fariseus, ouvindo estas parábolas, entenderam que era a respeito deles que Jesus falava; <verse number="46" style="v"/>e, conquanto buscassem prendê-lo, temeram as multidões, porque estas o consideravam como profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="s">A parábola das bodas</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>De novo, entrou Jesus a falar por parábolas, dizendo-lhes: <verse number="2" style="v"/><char style="wj">O reino dos céus é semelhante a um rei que celebrou as bodas de seu filho.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Então, enviou os seus servos a chamar os convidados para as bodas; mas estes não quiseram vir.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Enviou ainda outros servos, com esta ordem: Dizei aos convidados: Eis que já preparei o meu banquete; os meus bois e cevados já foram abatidos, e tudo está pronto; vinde para as bodas.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Eles, porém, não se importaram e se foram, um para o seu campo, outro para o seu negócio;</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">e os outros, agarrando os servos, os maltrataram e mataram.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">O rei ficou irado e, enviando as suas tropas, exterminou aqueles assassinos e lhes incendiou a cidade.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Então, disse aos seus servos: Está pronta a festa, mas os convidados não eram dignos.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Ide, pois, para as encruzilhadas dos caminhos e convidai para as bodas a quantos encontrardes.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">E, saindo aqueles servos pelas estradas, reuniram todos os que encontraram, maus e bons; e a sala do banquete ficou repleta de convidados.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Entrando, porém, o rei para ver os que estavam à mesa, notou ali um homem que não trazia veste nupcial</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">e perguntou-lhe: Amigo, como entraste aqui sem veste nupcial? E ele emudeceu.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Então, ordenou o rei aos serventes: Amarrai-o de pés e mãos e lançai-o para fora, nas trevas; ali haverá choro e ranger de dentes.</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">22.13 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 8:12">Mt 8.12</ref>; <ref loc="MAT 25:30">25.30</ref></char></note> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">Porque muitos são chamados, mas poucos, escolhidos.</char></para>
  <para style="s">A questão do tributo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 12:13-17">Mc 12.13-17</ref>; <ref loc="LUK 20:20-26">Lc 20.20-26</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Então, retirando-se os fariseus, consultaram entre si como o surpreenderiam em alguma palavra. <verse number="16" style="v"/>E enviaram-lhe discípulos, juntamente com os herodianos, para dizer-lhe: Mestre, sabemos que és verdadeiro e que ensinas o caminho de Deus, de acordo com a verdade, sem te importares com quem quer que seja, porque não olhas a aparência dos homens. <verse number="17" style="v"/>Dize-nos, pois: que te parece? É lícito pagar tributo a César ou não? <verse number="18" style="v"/>Jesus, porém, conhecendo-lhes a malícia, respondeu: <char style="wj">Por que me experimentais, hipócritas?</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Mostrai-me a moeda do tributo.</char> Trouxeram-lhe um denário. <verse number="20" style="v"/>E ele lhes perguntou: <char style="wj">De quem é esta efígie e inscrição?</char> <verse number="21" style="v"/>Responderam: De César. Então, lhes disse: <char style="wj">Dai, pois, a César o que é de César e a Deus o que é de Deus.</char> <verse number="22" style="v"/>Ouvindo isto, se admiraram e, deixando-o, foram-se.</para>
  <para style="s">Os saduceus e a ressurreição</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 12:18-27">Mc 12.18-27</ref>; <ref loc="LUK 20:27-40">Lc 20.27-40</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>Naquele dia, aproximaram-se dele alguns saduceus, que dizem não haver ressurreição,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">22.23 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 23:8">At 23.8</ref></char></note> e lhe perguntaram: <verse number="24" style="v"/>Mestre, Moisés disse:</para>
  <para style="pi">Se alguém morrer, não tendo filhos, seu irmão casará com a viúva e suscitará descendência ao falecido.<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">22.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 25:5">Dt 25.5</ref></char></note></para>
  <para style="m">
    <verse number="25" style="v"/>Ora, havia entre nós sete irmãos. O primeiro, tendo casado, morreu e, não tendo descendência, deixou sua mulher a seu irmão; <verse number="26" style="v"/>o mesmo sucedeu com o segundo, com o terceiro, até ao sétimo; <verse number="27" style="v"/>depois de todos eles, morreu também a mulher. <verse number="28" style="v"/>Portanto, na ressurreição, de qual dos sete será ela esposa? Porque todos a desposaram. <verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: <char style="wj">Errais, não conhecendo as Escrituras nem o poder de Deus.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Porque, na ressurreição, nem casam, nem se dão em casamento; são, porém, como os anjos no céu.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">E, quanto à ressurreição dos mortos, não tendes lido o que Deus vos declarou:</char></para>
  <para style="pi">
    <verse number="32" style="v"/>
    <char style="wj">Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó?</char>
    <note caller="d" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="EXO 3:6">Êx 3.6</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <char style="wj">Ele não é Deus de mortos, e sim de vivos.</char> <verse number="33" style="v"/>Ouvindo isto, as multidões se maravilhavam da sua doutrina.</para>
  <para style="s">O grande mandamento</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 12:28-31">Mc 12.28-31</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="34" style="v"/>Entretanto, os fariseus, sabendo que ele fizera calar os saduceus, reuniram-se em conselho. <verse number="35" style="v"/>E um deles, intérprete da Lei, experimentando-o, lhe perguntou: <verse number="36" style="v"/>Mestre, qual é o grande mandamento na Lei? <verse number="37" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus:</para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Amarás o Senhor, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma e de todo o teu entendimento.</char>
    <note caller="e" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.37 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DEU 6:5">Dt 6.5</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="38" style="v"/>
    <char style="wj">Este é o grande e primeiro mandamento.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">O segundo, semelhante a este, é:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Amarás o teu próximo como a ti mesmo.</char>
    <note caller="f" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 19:18">Lv 19.18</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="40" style="v"/>
    <char style="wj">Destes dois mandamentos dependem toda a Lei e os Profetas.</char>
    <note caller="g" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.34-40 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LUK 10:25-28">Lc 10.25-28</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="s">O Cristo, Filho de Davi</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 12:35-37">Mc 12.35-37</ref>; <ref loc="LUK 20:41-44">Lc 20.41-44</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="41" style="v"/>Reunidos os fariseus, interrogou-os Jesus: <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Que pensais vós do Cristo? De quem é filho?</char> Responderam-lhe eles: De Davi. <verse number="43" style="v"/>Replicou-lhes Jesus: <char style="wj">Como, pois, Davi, pelo Espírito, chama-lhe Senhor, dizendo:</char></para>
  <para style="pi">
    <verse number="44" style="v"/>
    <char style="wj">Disse o Senhor ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até que eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés?</char>
    <note caller="h" style="x">
      <char style="xo" closed="false">22.44 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 110:1">Sl 110.1</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="45" style="v"/>
    <char style="wj">Se Davi, pois, lhe chama Senhor, como é ele seu filho?</char> <verse number="46" style="v"/>E ninguém lhe podia responder palavra, nem ousou alguém, a partir daquele dia, fazer-lhe perguntas.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="s">Jesus censura os escribas e os fariseus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 12:38-40">Mc 12.38-40</ref>; <ref loc="LUK 11:37-52">Lc 11.37-52</ref>; <ref loc="LUK 20:45-47">20.45-47</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Então, falou Jesus às multidões e aos seus discípulos: <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Na cadeira de Moisés, se assentaram os escribas e os fariseus.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">Fazei e guardai, pois, tudo quanto eles vos disserem, porém não os imiteis nas suas obras; porque dizem e não fazem.</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">Atam fardos pesados [e difíceis de carregar] e os põem sobre os ombros dos homens; entretanto, eles mesmos nem com o dedo querem movê-los.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Praticam, porém, todas as suas obras</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">23.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 6:1">Mt 6.1</ref></char></note> <char style="wj">com o fim de serem vistos dos homens; pois alargam os seus filactérios</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">23.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 6:8">Dt 6.8</ref></char></note> <char style="wj">e alongam as suas franjas.</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">23.5 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="NUM 15:38">Nm 15.38</ref></char></note> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Amam o primeiro lugar nos banquetes e as primeiras cadeiras nas sinagogas,</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">as saudações nas praças e o serem chamados mestres pelos homens.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">Vós, porém, não sereis chamados mestres, porque um só é vosso Mestre, e vós todos sois irmãos.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">A ninguém sobre a terra chameis vosso pai; porque só um é vosso Pai, aquele que está nos céus.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Nem sereis chamados guias, porque um só é vosso Guia, o Cristo.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Mas o maior</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">23.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 20:26-27">Mt 20.26-27</ref>; <ref loc="MRK 9:35">Mc 9.35</ref>; <ref loc="MRK 10:43-44">10.43-44</ref>; <ref loc="LUK 22:26">Lc 22.26</ref></char></note> <char style="wj">dentre vós será vosso servo.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Quem a si mesmo se exaltar</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">23.12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 14:11">Lc 14.11</ref>; <ref loc="LUK 18:14">18.14</ref></char></note> <char style="wj">será humilhado; e quem a si mesmo se humilhar será exaltado.</char></para>
  <para style="s">Várias advertências de Jesus</para>
  <para style="p">
    <verse number="13" style="v"/>
    <char style="wj">Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas, porque fechais o reino dos céus diante dos homens; pois vós não entrais, nem deixais entrar os que estão entrando!</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="wj">[Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas, porque devorais as casas das viúvas e, para o justificar, fazeis longas orações; por isso, sofrereis juízo muito mais severo!]</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="wj">Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas, porque rodeais o mar e a terra para fazer um prosélito; e, uma vez feito, o tornais filho do inferno duas vezes mais do que vós!</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>
    <char style="wj">Ai de vós, guias cegos, que dizeis: Quem jurar pelo santuário, isso é nada; mas, se alguém jurar pelo ouro do santuário, fica obrigado pelo que jurou!</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Insensatos e cegos! Pois qual é maior: o ouro ou o santuário que santifica o ouro?</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">E dizeis: Quem jurar pelo altar, isso é nada; quem, porém, jurar pela oferta que está sobre o altar fica obrigado pelo que jurou.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Cegos! Pois qual é maior: a oferta ou o altar que santifica a oferta?</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Portanto, quem jurar pelo altar jura por ele e por tudo o que sobre ele está.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Quem jurar pelo santuário jura por ele e por aquele que nele habita;</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">e quem jurar pelo céu jura pelo trono de Deus</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">23.22 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ISA 66:1">Is 66.1</ref>; <ref loc="MAT 5:34">Mt 5.34</ref></char></note> <char style="wj">e por aquele que no trono está sentado.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="23" style="v"/>
    <char style="wj">Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas, porque dais o dízimo</char>
    <note caller="g" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23.23 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="LEV 27:30">Lv 27.30</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">da hortelã, do endro e do cominho e tendes negligenciado os preceitos mais importantes da Lei: a justiça, a misericórdia e a fé; devíeis, porém, fazer estas coisas, sem omitir aquelas!</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Guias cegos, que coais o mosquito e engolis o camelo!</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="25" style="v"/>
    <char style="wj">Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas, porque limpais o exterior do copo e do prato, mas estes, por dentro, estão cheios de rapina e intemperança!</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Fariseu cego, limpa primeiro o interior do copo, para que também o seu exterior fique limpo!</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>
    <char style="wj">Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas, porque sois semelhantes aos sepulcros caiados,</char>
    <note caller="h" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23.27 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ACT 23:3">At 23.3</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">que, por fora, se mostram belos, mas interiormente estão cheios de ossos de mortos e de toda imundícia!</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Assim também vós exteriormente pareceis justos aos homens, mas, por dentro, estais cheios de hipocrisia e de iniquidade.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="wj">Ai de vós, escribas e fariseus, hipócritas, porque edificais os sepulcros dos profetas, adornais os túmulos dos justos</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">e dizeis: Se tivéssemos vivido nos dias de nossos pais, não teríamos sido seus cúmplices no sangue dos profetas!</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">Assim, contra vós mesmos, testificais que sois filhos dos que mataram os profetas.</char> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">Enchei vós, pois, a medida de vossos pais.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Serpentes, raça de víboras!</char><note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">23.33 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 3:7">Mt 3.7</ref>; <ref loc="LUK 3:7">Lc 3.7</ref></char></note> <char style="wj">Como escapareis da condenação do inferno?</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Por isso, eis que eu vos envio profetas, sábios e escribas. A uns matareis e crucificareis; a outros açoitareis nas vossas sinagogas e perseguireis de cidade em cidade;</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">para que sobre vós recaia todo o sangue justo derramado sobre a terra, desde o sangue do justo Abel</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">23.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 4:8">Gn 4.8</ref></char></note> <char style="wj">até ao sangue de Zacarias,</char><note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">23.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="2CH 24:20-21">2Cr 24.20-21</ref></char></note> <char style="wj">filho de Baraquias, a quem matastes entre o santuário e o altar.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Em verdade vos digo que todas estas coisas hão de vir sobre a presente geração.</char></para>
  <para style="s">O lamento sobre Jerusalém</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 13:34-35">Lc 13.34-35</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="37" style="v"/>
    <char style="wj">Jerusalém, Jerusalém, que matas os profetas e apedrejas os que te foram enviados! Quantas vezes quis eu reunir os teus filhos, como a galinha ajunta os seus pintinhos debaixo das asas, e vós não o quisestes!</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Eis que a vossa casa vos ficará deserta.</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">Declaro-vos, pois, que, desde agora, já não me vereis, até que venhais a dizer:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Bendito o que vem em nome do Senhor!</char>
    <note caller="l" style="x">
      <char style="xo" closed="false">23.39 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="PSA 118:26">Sl 118.26</ref>
      </char>
    </note></para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="s">O sermão profético</para>
  <para style="s2">A destruição do templo</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 13:1-2">Mc 13.1-2</ref>; <ref loc="LUK 21:5-6">Lc 21.5-6</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus saído do templo, ia-se retirando, quando se aproximaram dele os seus discípulos para lhe mostrar as construções do templo. <verse number="2" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: <char style="wj">Não vedes tudo isto? Em verdade vos digo que não ficará aqui pedra sobre pedra que não seja derribada.</char></para>
  <para style="s2">O princípio das dores</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 13:3-13">Mc 13.3-13</ref>; <ref loc="LUK 21:7-19">Lc 21.7-19</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>No monte das Oliveiras, achava-se Jesus assentado, quando se aproximaram dele os discípulos, em particular, e lhe pediram: Dize-nos quando sucederão estas coisas e que sinal haverá da tua vinda e da consumação do século. <verse number="4" style="v"/>E ele lhes respondeu: <char style="wj">Vede que ninguém vos engane.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">Porque virão muitos em meu nome, dizendo: Eu sou o Cristo, e enganarão a muitos.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">E, certamente, ouvireis falar de guerras e rumores de guerras; vede, não vos assusteis, porque é necessário assim acontecer, mas ainda não é o fim.</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Porquanto se levantará nação contra nação, reino contra reino, e haverá fomes e terremotos em vários lugares;</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">porém tudo isto é o princípio das dores.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Então, sereis atribulados, e vos matarão. Sereis odiados de todas as nações, por causa do meu nome.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">Nesse tempo, muitos hão de se escandalizar, trair e odiar uns aos outros;</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">levantar-se-ão muitos falsos profetas e enganarão a muitos.</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">E, por se multiplicar a iniquidade, o amor se esfriará de quase todos.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Aquele, porém, que perseverar até o fim, esse será salvo.</char> <verse number="14" style="v"/><char style="wj">E será pregado este evangelho do reino por todo o mundo, para testemunho a todas as nações. Então, virá o fim.</char></para>
  <para style="s2">A grande tribulação</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 13:14-23">Mc 13.14-23</ref>; <ref loc="LUK 21:20-23">Lc 21.20-23</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>
    <char style="wj">Quando, pois, virdes o abominável da desolação</char>
    <note caller="a" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24.15 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="DAN 9:27">Dn 9.27</ref>; <ref loc="DAN 11:31">11.31</ref>; <ref loc="DAN 12:11">12.11</ref></char>
    </note> <char style="wj">de que falou o profeta Daniel, no lugar santo (quem lê entenda),</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes;</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">quem estiver sobre o eirado não desça a tirar de casa alguma coisa;</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">e quem estiver no campo não volte atrás para buscar a sua capa.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Orai para que a vossa fuga não se dê no inverno, nem no sábado;</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">porque nesse tempo haverá grande tribulação,</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">24.21 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 12:1">Dn 12.1</ref>; <ref loc="REV 7:14">Ap 7.14</ref></char></note> <char style="wj">como desde o princípio do mundo até agora não tem havido e nem haverá jamais.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">Não tivessem aqueles dias sido abreviados, ninguém seria salvo; mas, por causa dos escolhidos, tais dias serão abreviados.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Então, se alguém vos disser: Eis aqui o Cristo! Ou: Ei-lo ali! Não acrediteis;</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">porque surgirão falsos cristos e falsos profetas operando grandes sinais e prodígios para enganar, se possível, os próprios eleitos.</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">Vede que vo-lo tenho predito.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Portanto, se vos disserem: Eis que ele está no deserto!, não saiais. Ou: Ei-lo no interior da casa!, não acrediteis.</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Porque, assim como o relâmpago sai do oriente e se mostra até no ocidente, assim há de ser a vinda do Filho do Homem.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Onde estiver o cadáver, aí se ajuntarão os abutres.</char></para>
  <para style="s2">A vinda do Filho do Homem</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 13:24-27">Mc 13.24-27</ref>; <ref loc="LUK 21:25-28">Lc 21.25-28</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="29" style="v"/>
    <char style="wj">Logo em seguida à tribulação daqueles dias, o sol escurecerá,</char>
    <note caller="c" style="x">
      <char style="xo" closed="false">24.29 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ISA 13:10">Is 13.10</ref>; <ref loc="EZK 32:7">Ez 32.7</ref>; <ref loc="JOL 2:31">Jl 2.31</ref>; <ref loc="REV 6:12-13">Ap 6.12-13</ref></char>
    </note> <char style="wj">a lua não dará a sua claridade, as estrelas cairão do firmamento, e os poderes dos céus serão abalados.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">Então, aparecerá no céu o sinal do Filho do Homem; todos os povos da terra se lamentarão e verão o Filho do Homem vindo sobre as nuvens</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">24.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 7:13">Dn 7.13</ref>; <ref loc="REV 1:7">Ap 1.7</ref></char></note> <char style="wj">do céu, com poder e muita glória.</char> <verse number="31" style="v"/><char style="wj">E ele enviará os seus anjos, com grande clangor de trombeta, os quais reunirão os seus escolhidos, dos quatro ventos, de uma a outra extremidade dos céus.</char></para>
  <para style="s2">A parábola da figueira. Exortação à vigilância</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 13:28-37">Mc 13.28-37</ref>; <ref loc="LUK 21:29-36">Lc 21.29-36</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>
    <char style="wj">Aprendei, pois, a parábola da figueira: quando já os seus ramos se renovam e as folhas brotam, sabeis que está próximo o verão.</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">Assim também vós: quando virdes todas estas coisas, sabei que está próximo, às portas.</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">Em verdade vos digo que não passará esta geração sem que tudo isto aconteça.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Passará o céu e a terra, porém as minhas palavras não passarão.</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">Mas a respeito daquele dia e hora ninguém sabe, nem os anjos dos céus, nem o Filho, senão o Pai.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Pois assim como foi nos dias de Noé,</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">24.37 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 6:5-8">Gn 6.5-8</ref></char></note> <char style="wj">também será a vinda do Filho do Homem.</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">Porquanto, assim como nos dias anteriores ao dilúvio comiam e bebiam, casavam e davam-se em casamento, até ao dia em que Noé entrou na arca,</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">e não o perceberam, senão quando veio o dilúvio</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">24.39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="GEN 7:6-24">Gn 7.6-24</ref></char></note> <char style="wj">e os levou a todos, assim será também a vinda do Filho do Homem.</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">Então, dois estarão no campo, um será tomado, e deixado o outro;</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">duas estarão trabalhando num moinho, uma será tomada, e deixada a outra.</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Portanto, vigiai, porque não sabeis em que dia vem o vosso Senhor.</char> <verse number="43" style="v"/><char style="wj">Mas considerai isto: se o pai de família soubesse a que hora viria o ladrão, vigiaria e não deixaria que fosse arrombada a sua casa.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">Por isso, ficai também vós apercebidos; porque, à hora em que não cuidais, o Filho do Homem virá.</char><note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">24.42-44 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 12:35-40">Lc 12.35-40</ref></char></note></para>
  <para style="s2">A parábola do bom servo e do mau</para>
  <para style="r">
    <ref loc="LUK 12:42-46">Lc 12.42-46</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>
    <char style="wj">Quem é, pois, o servo fiel e prudente, a quem o senhor confiou os seus conservos para dar-lhes o sustento a seu tempo?</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Bem-aventurado aquele servo a quem seu senhor, quando vier, achar fazendo assim.</char> <verse number="47" style="v"/><char style="wj">Em verdade vos digo que lhe confiará todos os seus bens.</char> <verse number="48" style="v"/><char style="wj">Mas, se aquele servo, sendo mau, disser consigo mesmo: Meu senhor demora-se,</char> <verse number="49" style="v"/><char style="wj">e passar a espancar os seus companheiros e a comer e beber com ébrios,</char> <verse number="50" style="v"/><char style="wj">virá o senhor daquele servo em dia em que não o espera e em hora que não sabe</char> <verse number="51" style="v"/><char style="wj">e castigá-lo-á, lançando-lhe a sorte com os hipócritas; ali haverá choro e ranger de dentes.</char></para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="s2">A parábola das dez virgens</para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>
    <char style="wj">Então, o reino dos céus será semelhante a dez virgens que, tomando as suas lâmpadas, saíram a encontrar-se com o noivo.</char> <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Cinco dentre elas eram néscias, e cinco, prudentes.</char> <verse number="3" style="v"/><char style="wj">As néscias, ao tomarem as suas lâmpadas, não levaram azeite consigo;</char> <verse number="4" style="v"/><char style="wj">no entanto, as prudentes, além das lâmpadas, levaram azeite nas vasilhas.</char> <verse number="5" style="v"/><char style="wj">E, tardando o noivo, foram todas tomadas de sono e adormeceram.</char> <verse number="6" style="v"/><char style="wj">Mas, à meia-noite, ouviu-se um grito: Eis o noivo! Saí ao seu encontro!</char> <verse number="7" style="v"/><char style="wj">Então, se levantaram todas aquelas virgens e prepararam as suas lâmpadas.</char> <verse number="8" style="v"/><char style="wj">E as néscias disseram às prudentes: Dai-nos do vosso azeite, porque as nossas lâmpadas estão-se apagando.</char> <verse number="9" style="v"/><char style="wj">Mas as prudentes responderam: Não, para que não nos falte a nós e a vós outras! Ide, antes, aos que o vendem e comprai-o.</char> <verse number="10" style="v"/><char style="wj">E, saindo elas para comprar, chegou o noivo, e as que estavam apercebidas entraram com ele para as bodas; e fechou-se a porta.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Mais tarde, chegaram as virgens néscias, clamando: Senhor, senhor, abre-nos a porta!</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">Mas ele respondeu: Em verdade vos digo que não vos conheço.</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">25.10-12 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 13:25">Lc 13.25</ref></char></note> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Vigiai, pois, porque não sabeis o dia nem a hora.</char></para>
  <para style="s2">A parábola dos talentos</para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>
    <char style="wj">Pois será como um homem que, ausentando-se do país, chamou os seus servos e lhes confiou os seus bens.</char> <verse number="15" style="v"/><char style="wj">A um deu cinco talentos, a outro, dois e a outro, um, a cada um segundo a sua própria capacidade; e, então, partiu.</char> <verse number="16" style="v"/><char style="wj">O que recebera cinco talentos saiu imediatamente a negociar com eles e ganhou outros cinco.</char> <verse number="17" style="v"/><char style="wj">Do mesmo modo, o que recebera dois ganhou outros dois.</char> <verse number="18" style="v"/><char style="wj">Mas o que recebera um, saindo, abriu uma cova e escondeu o dinheiro do seu senhor.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Depois de muito tempo, voltou o senhor daqueles servos e ajustou contas com eles.</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">Então, aproximando-se o que recebera cinco talentos, entregou outros cinco, dizendo: Senhor, confiaste-me cinco talentos; eis aqui outros cinco talentos que ganhei.</char> <verse number="21" style="v"/><char style="wj">Disse-lhe o senhor: Muito bem, servo bom e fiel; foste fiel no pouco, sobre o muito te colocarei; entra no gozo do teu senhor.</char> <verse number="22" style="v"/><char style="wj">E, aproximando-se também o que recebera dois talentos, disse: Senhor, dois talentos me confiaste; aqui tens outros dois que ganhei.</char> <verse number="23" style="v"/><char style="wj">Disse-lhe o senhor: Muito bem, servo bom e fiel; foste fiel no pouco, sobre o muito te colocarei; entra no gozo do teu senhor.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">Chegando, por fim, o que recebera um talento, disse: Senhor, sabendo que és homem severo, que ceifas onde não semeaste e ajuntas onde não espalhaste,</char> <verse number="25" style="v"/><char style="wj">receoso, escondi na terra o teu talento; aqui tens o que é teu.</char> <verse number="26" style="v"/><char style="wj">Respondeu-lhe, porém, o senhor: Servo mau e negligente, sabias que ceifo onde não semeei e ajunto onde não espalhei?</char> <verse number="27" style="v"/><char style="wj">Cumpria, portanto, que entregasses o meu dinheiro aos banqueiros, e eu, ao voltar, receberia com juros o que é meu.</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">Tirai-lhe, pois, o talento e dai-o ao que tem dez.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">Porque a todo o que tem se lhe dará,</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">25.29 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 13:12">Mt 13.12</ref>; <ref loc="MRK 4:25">Mc 4.25</ref>; <ref loc="LUK 8:18">Lc 8.18</ref></char></note> <char style="wj">e terá em abundância; mas ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</char> <verse number="30" style="v"/><char style="wj">E o servo inútil, lançai-o</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">25.30 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 8:12">Mt 8.12</ref>; <ref loc="MAT 22:13">22.13</ref></char></note> <char style="wj">para fora, nas trevas. Ali haverá choro e ranger de dentes.</char></para>
  <para style="s2">O grande julgamento</para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>
    <char style="wj">Quando vier o Filho do Homem na sua majestade</char>
    <note caller="d" style="x">
      <char style="xo" closed="false">25.31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 16:27">Mt 16.27</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">e todos os anjos com ele, então, se assentará no trono da sua glória;</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">25.31 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 19:28">Mt 19.28</ref></char></note> <verse number="32" style="v"/><char style="wj">e todas as nações serão reunidas em sua presença, e ele separará uns dos outros, como o pastor separa dos cabritos as ovelhas;</char> <verse number="33" style="v"/><char style="wj">e porá as ovelhas à sua direita, mas os cabritos, à esquerda;</char> <verse number="34" style="v"/><char style="wj">então, dirá o Rei aos que estiverem à sua direita: Vinde, benditos de meu Pai! Entrai na posse do reino que vos está preparado desde a fundação do mundo.</char> <verse number="35" style="v"/><char style="wj">Porque tive fome, e me destes de comer; tive sede, e me destes de beber; era forasteiro, e me hospedastes;</char> <verse number="36" style="v"/><char style="wj">estava nu, e me vestistes; enfermo, e me visitastes; preso, e fostes ver-me.</char> <verse number="37" style="v"/><char style="wj">Então, perguntarão os justos: Senhor, quando foi que te vimos com fome e te demos de comer? Ou com sede e te demos de beber?</char> <verse number="38" style="v"/><char style="wj">E quando te vimos forasteiro e te hospedamos? Ou nu e te vestimos?</char> <verse number="39" style="v"/><char style="wj">E quando te vimos enfermo ou preso e te fomos visitar?</char> <verse number="40" style="v"/><char style="wj">O Rei, respondendo, lhes dirá: Em verdade vos afirmo que, sempre que o fizestes a um destes meus pequeninos irmãos, a mim o fizestes.</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Então, o Rei dirá também aos que estiverem à sua esquerda: Apartai-vos de mim, malditos, para o fogo eterno, preparado para o diabo e seus anjos.</char> <verse number="42" style="v"/><char style="wj">Porque tive fome, e não me destes de comer; tive sede, e não me destes de beber;</char> <verse number="43" style="v"/><char style="wj">sendo forasteiro, não me hospedastes; estando nu, não me vestistes; achando-me enfermo e preso, não fostes ver-me.</char> <verse number="44" style="v"/><char style="wj">E eles lhe perguntarão: Senhor, quando foi que te vimos com fome, com sede, forasteiro, nu, enfermo ou preso e não te assistimos?</char> <verse number="45" style="v"/><char style="wj">Então, lhes responderá: Em verdade vos digo que, sempre que o deixastes de fazer a um destes mais pequeninos, a mim o deixastes de fazer.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">E irão estes para o castigo eterno,</char><note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">25.46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 12:2">Dn 12.2</ref></char></note> <char style="wj">porém os justos, para a vida eterna.</char></para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="s">O plano para tirar a vida de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:1-2">Mc 14.1-2</ref>; <ref loc="LUK 22:1-2">Lc 22.1-2</ref>; <ref loc="JHN 11:45-53">Jo 11.45-53</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus acabado todos estes ensinamentos, disse a seus discípulos: <verse number="2" style="v"/><char style="wj">Sabeis que, daqui a dois dias, celebrar-se-á a Páscoa; e o Filho do Homem será entregue para ser crucificado.</char></para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Então, os principais sacerdotes e os anciãos do povo se reuniram no palácio do sumo sacerdote, chamado Caifás; <verse number="4" style="v"/>e deliberaram prender Jesus, à traição, e matá-lo. <verse number="5" style="v"/>Mas diziam: Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo.</para>
  <para style="s">Jesus ungido em Betânia</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:3-9">Mc 14.3-9</ref>; <ref loc="JHN 12:1-8">Jo 12.1-8</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="6" style="v"/>Ora, estando Jesus em Betânia, em casa de Simão, o leproso, <verse number="7" style="v"/>aproximou-se dele uma mulher, trazendo um vaso de alabastro cheio de precioso bálsamo, que lhe derramou sobre a cabeça, estando ele à mesa. <verse number="8" style="v"/>Vendo isto, indignaram-se os discípulos e disseram: Para que este desperdício? <verse number="9" style="v"/>Pois este perfume podia ser vendido por muito dinheiro e dar-se aos pobres. <verse number="10" style="v"/>Mas Jesus, sabendo disto, disse-lhes: <char style="wj">Por que molestais esta mulher? Ela praticou boa ação para comigo.</char> <verse number="11" style="v"/><char style="wj">Porque os pobres,</char><note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">26.11 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 15:11">Dt 15.11</ref></char></note> <char style="wj">sempre os tendes convosco, mas a mim nem sempre me tendes;</char> <verse number="12" style="v"/><char style="wj">pois, derramando este perfume sobre o meu corpo, ela o fez para o meu sepultamento.</char> <verse number="13" style="v"/><char style="wj">Em verdade vos digo: Onde for pregado em todo o mundo este evangelho, será também contado o que ela fez, para memória sua.</char></para>
  <para style="s">O pacto da traição</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:10-11">Mc 14.10-11</ref>; <ref loc="LUK 22:3-6">Lc 22.3-6</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="14" style="v"/>Então, um dos doze, chamado Judas Iscariotes, indo ter com os principais sacerdotes, propôs: <verse number="15" style="v"/>Que me quereis dar, e eu vo-lo entregarei? E pagaram-lhe trinta moedas de prata. <verse number="16" style="v"/>E, desse momento em diante, buscava ele uma boa ocasião para o entregar.</para>
  <para style="s">Os discípulos preparam a Páscoa</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:12-16">Mc 14.12-16</ref>; <ref loc="LUK 22:7-13">Lc 22.7-13</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da Festa dos Pães Asmos,<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">26.17 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 12:1-27">Êx 12.1-27</ref></char></note> vieram os discípulos a Jesus e lhe perguntaram: Onde queres que te façamos os preparativos para comeres a Páscoa? <verse number="18" style="v"/>E ele lhes respondeu: <char style="wj">Ide à cidade ter com certo homem e dizei-lhe: O Mestre manda dizer: O meu tempo está próximo; em tua casa celebrarei a Páscoa com os meus discípulos.</char> <verse number="19" style="v"/>E eles fizeram como Jesus lhes ordenara e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="s">O traidor é indicado</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:17-21">Mc 14.17-21</ref>; <ref loc="LUK 22:21-23">Lc 22.21-23</ref>; <ref loc="JHN 13:21-30">Jo 13.21-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="20" style="v"/>Chegada a tarde, pôs-se ele à mesa com os doze discípulos. <verse number="21" style="v"/>E, enquanto comiam, declarou Jesus: <char style="wj">Em verdade vos digo que um dentre vós me trairá.</char> <verse number="22" style="v"/>E eles, muitíssimo contristados, começaram um por um a perguntar-lhe: Porventura, sou eu, Senhor? <verse number="23" style="v"/>E ele respondeu: <char style="wj">O que mete comigo a mão no prato, esse me trairá.</char> <verse number="24" style="v"/><char style="wj">O Filho do Homem vai, como está escrito a seu respeito, mas ai daquele por intermédio de quem o Filho do Homem</char><note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">26.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 41:9">Sl 41.9</ref></char></note> <char style="wj">está sendo traído! Melhor lhe fora não haver nascido!</char> <verse number="25" style="v"/>Então, Judas, que o traía, perguntou: Acaso, sou eu, Mestre? Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Tu o disseste.</char></para>
  <para style="s">A Ceia do Senhor</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:22-26">Mc 14.22-26</ref>; <ref loc="LUK 22:14-20">Lc 22.14-20</ref>; <ref loc="1CO 11:23-25">1Co 11.23-25</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="26" style="v"/>Enquanto comiam, tomou Jesus um pão, e, abençoando-o, o partiu, e o deu aos discípulos, dizendo: <char style="wj">Tomai, comei; isto é o meu corpo.</char> <verse number="27" style="v"/>A seguir, tomou um cálice e, tendo dado graças, o deu aos discípulos, dizendo: <char style="wj">Bebei dele todos;</char> <verse number="28" style="v"/><char style="wj">porque isto é o meu sangue,</char><note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">26.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 24:6-8">Êx 24.6-8</ref></char></note> <char style="wj">o sangue da [nova] aliança,</char><note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">26.28 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JER 31:31-34">Jr 31.31-34</ref></char></note> <char style="wj">derramado em favor de muitos, para remissão de pecados.</char> <verse number="29" style="v"/><char style="wj">E digo-vos que, desta hora em diante, não beberei deste fruto da videira, até aquele dia em que o hei de beber, novo, convosco no reino de meu Pai.</char> <verse number="30" style="v"/>E, tendo cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="s">Pedro é avisado</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:27-31">Mc 14.27-31</ref>; <ref loc="LUK 22:31-34">Lc 22.31-34</ref>; <ref loc="JHN 13:36-38">Jo 13.36-38</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="31" style="v"/>Então, Jesus lhes disse: <char style="wj">Esta noite, todos vós vos escandalizareis comigo; porque está escrito:</char></para>
  <para style="pi">
    <char style="wj">Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho ficarão dispersas.</char>
    <note caller="f" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26.31 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="ZEC 13:7">Zc 13.7</ref>
      </char>
    </note></para>
  <para style="m">
    <verse number="32" style="v"/>
    <char style="wj">Mas, depois da minha ressurreição,</char>
    <note caller="g" style="x">
      <char style="xo" closed="false">26.32 </char>
      <char style="xt" closed="false">
        <ref loc="MAT 28:16">Mt 28.16</ref>
      </char>
    </note> <char style="wj">irei adiante de vós para a Galileia.</char> <verse number="33" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Ainda que venhas a ser um tropeço para todos, nunca o serás para mim. <verse number="34" style="v"/>Replicou-lhe Jesus: <char style="wj">Em verdade te digo que, nesta mesma noite, antes que o galo cante, tu me negarás três vezes.</char> <verse number="35" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Ainda que me seja necessário morrer contigo, de nenhum modo te negarei. E todos os discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="s">Jesus no Getsêmani</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:32-42">Mc 14.32-42</ref>; <ref loc="LUK 22:39-46">Lc 22.39-46</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="36" style="v"/>Em seguida, foi Jesus com eles a um lugar chamado Getsêmani e disse a seus discípulos: <char style="wj">Assentai-vos aqui, enquanto eu vou ali orar;</char> <verse number="37" style="v"/>e, levando consigo a Pedro e aos dois filhos de Zebedeu, começou a entristecer-se e a angustiar-se. <verse number="38" style="v"/>Então, lhes disse: <char style="wj">A minha alma está profundamente triste até à morte; ficai aqui e vigiai comigo.</char> <verse number="39" style="v"/>Adiantando-se um pouco, prostrou-se sobre o seu rosto, orando e dizendo: <char style="wj">Meu Pai, se possível, passe de mim este cálice! Todavia, não seja como eu quero, e sim como tu queres.</char> <verse number="40" style="v"/>E, voltando para os discípulos, achou-os dormindo; e disse a Pedro: <char style="wj">Então, nem uma hora pudestes vós vigiar comigo?</char> <verse number="41" style="v"/><char style="wj">Vigiai e orai, para que não entreis em tentação; o espírito, na verdade, está pronto, mas a carne é fraca.</char> <verse number="42" style="v"/>Tornando a retirar-se, orou de novo, dizendo: <char style="wj">Meu Pai, se não é possível passar de mim este cálice sem que eu o beba, faça-se a tua vontade.</char> <verse number="43" style="v"/>E, voltando, achou-os outra vez dormindo; porque os seus olhos estavam pesados. <verse number="44" style="v"/>Deixando-os novamente, foi orar pela terceira vez, repetindo as mesmas palavras. <verse number="45" style="v"/>Então, voltou para os discípulos e lhes disse: <char style="wj">Ainda dormis e repousais! Eis que é chegada a hora, e o Filho do Homem está sendo entregue nas mãos de pecadores.</char> <verse number="46" style="v"/><char style="wj">Levantai-vos, vamos! Eis que o traidor se aproxima.</char></para>
  <para style="s">Jesus é preso</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:43-50">Mc 14.43-50</ref>; <ref loc="LUK 22:47-53">Lc 22.47-53</ref>; <ref loc="JHN 18:2-11">Jo 18.2-11</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="47" style="v"/>Falava ele ainda, e eis que chegou Judas, um dos doze, e, com ele, grande turba com espadas e porretes, vinda da parte dos principais sacerdotes e dos anciãos do povo. <verse number="48" style="v"/>Ora, o traidor lhes tinha dado este sinal: Aquele a quem eu beijar, é esse; prendei-o. <verse number="49" style="v"/>E logo, aproximando-se de Jesus, lhe disse: Salve, Mestre! E o beijou. <verse number="50" style="v"/>Jesus, porém, lhe disse: <char style="wj">Amigo, para que vieste?</char> Nisto, aproximando-se eles, deitaram as mãos em Jesus e o prenderam. <verse number="51" style="v"/>E eis que um dos que estavam com Jesus, estendendo a mão, sacou da espada e, golpeando o servo do sumo sacerdote, cortou-lhe a orelha. <verse number="52" style="v"/>Então, Jesus lhe disse: <char style="wj">Embainha a tua espada; pois todos os que lançam mão da espada à espada perecerão.</char> <verse number="53" style="v"/><char style="wj">Acaso, pensas que não posso rogar a meu Pai, e ele me mandaria neste momento mais de doze legiões de anjos?</char> <verse number="54" style="v"/><char style="wj">Como, pois, se cumpririam as Escrituras, segundo as quais assim deve suceder?</char> <verse number="55" style="v"/>Naquele momento, disse Jesus às multidões: <char style="wj">Saístes com espadas e porretes para prender-me, como a um salteador? Todos os dias, no templo, eu me assentava [convosco] ensinando,</char><note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">26.55 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 19:47">Lc 19.47</ref>; <ref loc="LUK 21:37">21.37</ref></char></note> <char style="wj">e não me prendestes.</char> <verse number="56" style="v"/><char style="wj">Tudo isto, porém, aconteceu para que se cumprissem as Escrituras dos profetas.</char> Então, os discípulos todos, deixando-o, fugiram.</para>
  <para style="s">Jesus perante o Sinédrio</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:53-65">Mc 14.53-65</ref>; <ref loc="LUK 22:63-71">Lc 22.63-71</ref>; <ref loc="JHN 18:12-14">Jo 18.12-14</ref>,<ref loc="JHN 18:19-24">19-24</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>E os que prenderam Jesus o levaram à casa de Caifás, o sumo sacerdote, onde se haviam reunido os escribas e os anciãos. <verse number="58" style="v"/>Mas Pedro o seguia de longe até ao pátio do sumo sacerdote e, tendo entrado, assentou-se entre os serventuários, para ver o fim. <verse number="59" style="v"/>Ora, os principais sacerdotes e todo o Sinédrio procuravam algum testemunho falso contra Jesus, a fim de o condenarem à morte. <verse number="60" style="v"/>E não acharam, apesar de se terem apresentado muitas testemunhas falsas. Mas, afinal, compareceram duas, afirmando: <verse number="61" style="v"/>Este disse: Posso destruir o santuário de Deus e reedificá-lo em três dias.<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">26.61 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="JHN 2:19">Jo 2.19</ref></char></note> <verse number="62" style="v"/>E, levantando-se o sumo sacerdote, perguntou a Jesus: Nada respondes ao que estes depõem contra ti? <verse number="63" style="v"/>Jesus, porém, guardou silêncio. E o sumo sacerdote lhe disse: Eu te conjuro pelo Deus vivo que nos digas se tu és o Cristo, o Filho de Deus. <verse number="64" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Tu o disseste; entretanto, eu vos declaro que, desde agora, vereis o Filho do Homem assentado à direita do Todo-Poderoso e vindo sobre as nuvens</char><note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">26.64 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DAN 7:13">Dn 7.13</ref></char></note> <char style="wj">do céu.</char> <verse number="65" style="v"/>Então, o sumo sacerdote rasgou as suas vestes, dizendo: Blasfemou! Que necessidade mais temos de testemunhas? Eis que ouvistes agora a blasfêmia! <verse number="66" style="v"/>Que vos parece? Responderam eles: É réu de morte.<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">26.65-66 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LEV 24:16">Lv 24.16</ref></char></note> <verse number="67" style="v"/>Então, uns cuspiram-lhe no rosto e lhe davam murros, e outros o esbofeteavam, dizendo: <verse number="68" style="v"/>Profetiza-nos, ó Cristo, quem é que te bateu!</para>
  <para style="s">Pedro nega a Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 14:66-72">Mc 14.66-72</ref>; <ref loc="LUK 22:55-62">Lc 22.55-62</ref>; <ref loc="JHN 18:15-18">Jo 18.15-18</ref>,<ref loc="JHN 18:25-27">25-27</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="69" style="v"/>Ora, estava Pedro assentado fora no pátio; e, aproximando-se uma criada, lhe disse: Também tu estavas com Jesus, o galileu. <verse number="70" style="v"/>Ele, porém, o negou diante de todos, dizendo: Não sei o que dizes. <verse number="71" style="v"/>E, saindo para o alpendre, foi ele visto por outra criada, a qual disse aos que ali estavam: Este também estava com Jesus, o Nazareno. <verse number="72" style="v"/>E ele negou outra vez, com juramento: Não conheço tal homem. <verse number="73" style="v"/>Logo depois, aproximando-se os que ali estavam, disseram a Pedro: Verdadeiramente, és também um deles, porque o teu modo de falar o denuncia. <verse number="74" style="v"/>Então, começou ele a praguejar e a jurar: Não conheço esse homem! E imediatamente cantou o galo. <verse number="75" style="v"/>Então, Pedro se lembrou da palavra que Jesus lhe dissera: <char style="wj">Antes que o galo cante, tu me negarás três vezes.</char> E, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="s">Jesus entregue a Pilatos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 15:1">Mc 15.1</ref>; <ref loc="LUK 23:1-2">Lc 23.1-2</ref>; <ref loc="JHN 18:28-32">Jo 18.28-32</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>Ao romper o dia, todos os principais sacerdotes e os anciãos do povo entraram em conselho contra Jesus, para o matarem; <verse number="2" style="v"/>e, amarrando-o, levaram-no e o entregaram ao governador Pilatos.</para>
  <para style="s">O suicídio de Judas</para>
  <para style="p">
    <verse number="3" style="v"/>Então, Judas, o que o traiu, vendo que Jesus fora condenado, tocado de remorso, devolveu as trinta moedas de prata aos principais sacerdotes e aos anciãos, dizendo: <verse number="4" style="v"/>Pequei, traindo sangue inocente. Eles, porém, responderam: Que nos importa? Isso é contigo. <verse number="5" style="v"/>Então, Judas, atirando para o santuário as moedas de prata, retirou-se e foi enforcar-se. <verse number="6" style="v"/>E os principais sacerdotes, tomando as moedas, disseram: Não é lícito deitá-las no cofre das ofertas, porque é preço de sangue. <verse number="7" style="v"/>E, tendo deliberado, compraram com elas o campo do oleiro, para cemitério de forasteiros. <verse number="8" style="v"/>Por isso, aquele campo tem sido chamado, até ao dia de hoje, Campo de Sangue.<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">27.6-8 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:18-19">At 1.18-19</ref></char></note> <verse number="9" style="v"/>Então, se cumpriu o que foi dito por intermédio do profeta Jeremias:</para>
  <para style="pi">Tomaram as trinta moedas de prata, preço em que foi estimado aquele a quem alguns dos filhos de Israel avaliaram;</para>
  <para style="pi">
    <verse number="10" style="v"/>e as deram pelo campo do oleiro, assim como me ordenou o Senhor.<note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">27.9-10 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ZEC 11:12-13">Zc 11.12-13</ref></char></note></para>
  <para style="s">Jesus perante Pilatos</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 15:1-15">Mc 15.1-15</ref>; <ref loc="LUK 23:1-5">Lc 23.1-5</ref>,<ref loc="LUK 23:13-25">13-25</ref>; <ref loc="JHN 18:33-19:16">Jo 18.33—19.16</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>Jesus estava em pé ante o governador; e este o interrogou, dizendo: És tu o rei dos judeus? Respondeu-lhe Jesus: <char style="wj">Tu o dizes.</char> <verse number="12" style="v"/>E, sendo acusado pelos principais sacerdotes e pelos anciãos, nada respondeu. <verse number="13" style="v"/>Então, lhe perguntou Pilatos: Não ouves quantas acusações te fazem? <verse number="14" style="v"/>Jesus não respondeu nem uma palavra, vindo com isto a admirar-se grandemente o governador.</para>
  <para style="p">
    <verse number="15" style="v"/>Ora, por ocasião da festa, costumava o governador soltar ao povo um dos presos, conforme eles quisessem. <verse number="16" style="v"/>Naquela ocasião, tinham eles um preso muito conhecido, chamado Barrabás. <verse number="17" style="v"/>Estando, pois, o povo reunido, perguntou-lhes Pilatos: A quem quereis que eu vos solte, a Barrabás ou a Jesus, chamado Cristo? <verse number="18" style="v"/>Porque sabia que, por inveja, o tinham entregado. <verse number="19" style="v"/>E, estando ele no tribunal, sua mulher mandou dizer-lhe: Não te envolvas com esse justo; porque hoje, em sonho, muito sofri por seu respeito. <verse number="20" style="v"/>Mas os principais sacerdotes e os anciãos persuadiram o povo a que pedisse Barrabás e fizesse morrer Jesus. <verse number="21" style="v"/>De novo, perguntou-lhes o governador: Qual dos dois quereis que eu vos solte? Responderam eles: Barrabás! <verse number="22" style="v"/>Replicou-lhes Pilatos: Que farei, então, de Jesus, chamado Cristo? Seja crucificado! Responderam todos. <verse number="23" style="v"/>Que mal fez ele? Perguntou Pilatos. Porém cada vez clamavam mais: Seja crucificado!</para>
  <para style="p">
    <verse number="24" style="v"/>Vendo Pilatos que nada conseguia, antes, pelo contrário, aumentava o tumulto, mandando vir água, lavou as mãos<note caller="c" style="x"><char style="xo" closed="false">27.24 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="DEU 21:6-9">Dt 21.6-9</ref></char></note> perante o povo, dizendo: Estou inocente do sangue deste [justo]; fique o caso convosco! <verse number="25" style="v"/>E o povo todo respondeu: Caia sobre nós o seu sangue e sobre nossos filhos! <verse number="26" style="v"/>Então, Pilatos lhes soltou Barrabás; e, após haver açoitado a Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="s">Jesus entregue aos soldados</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 15:16-20">Mc 15.16-20</ref>; <ref loc="JHN 19:2-3">Jo 19.2-3</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="27" style="v"/>Logo a seguir, os soldados do governador, levando Jesus para o pretório, reuniram em torno dele toda a coorte. <verse number="28" style="v"/>Despojando-o das vestes, cobriram-no com um manto escarlate; <verse number="29" style="v"/>tecendo uma coroa de espinhos, puseram-lha na cabeça e, na mão direita, um caniço; e, ajoelhando-se diante dele, o escarneciam, dizendo: Salve, rei dos judeus! <verse number="30" style="v"/>E, cuspindo nele, tomaram o caniço e davam-lhe com ele na cabeça. <verse number="31" style="v"/>Depois de o terem escarnecido, despiram-lhe o manto e o vestiram com as suas próprias vestes. Em seguida, o levaram para ser crucificado.</para>
  <para style="s">Simão leva a cruz do Senhor</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 15:21">Mc 15.21</ref>; <ref loc="LUK 23:26">Lc 23.26</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="32" style="v"/>Ao saírem, encontraram um cireneu, chamado Simão, a quem obrigaram a carregar-lhe a cruz.</para>
  <para style="s">A crucificação</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 15:22-32">Mc 15.22-32</ref>; <ref loc="LUK 23:32-43">Lc 23.32-43</ref>; <ref loc="JHN 19:17-24">Jo 19.17-24</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="33" style="v"/>E, chegando a um lugar chamado Gólgota, que significa Lugar da Caveira, <verse number="34" style="v"/>deram-lhe a beber vinho com fel; mas ele, provando-o, não o quis beber. <verse number="35" style="v"/>Depois de o crucificarem, repartiram entre si as suas vestes,<note caller="d" style="x"><char style="xo" closed="false">27.35 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 22:18">Sl 22.18</ref></char></note> tirando a sorte. <verse number="36" style="v"/>E, assentados ali, o guardavam. <verse number="37" style="v"/>Por cima da sua cabeça puseram escrita a sua acusação: <char style="sc">Este é Jesus, o Rei dos Judeus</char>. <verse number="38" style="v"/>E foram crucificados com ele dois ladrões, um à sua direita, e outro à sua esquerda. <verse number="39" style="v"/>Os que iam passando blasfemavam dele, meneando a cabeça<note caller="e" style="x"><char style="xo" closed="false">27.39 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 22:7">Sl 22.7</ref>; <ref loc="PSA 109:25">109.25</ref></char></note> e dizendo: <verse number="40" style="v"/>Ó tu que destróis o santuário e em três dias o reedificas!<note caller="f" style="x"><char style="xo" closed="false">27.40 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 26:61">Mt 26.61</ref>; <ref loc="JHN 2:19">Jo 2.19</ref></char></note> Salva-te a ti mesmo, se és Filho de Deus, e desce da cruz! <verse number="41" style="v"/>De igual modo, os principais sacerdotes, com os escribas e anciãos, escarnecendo, diziam: <verse number="42" style="v"/>Salvou os outros, a si mesmo não pode salvar-se. É rei de Israel! Desça da cruz, e creremos nele. <verse number="43" style="v"/>Confiou em Deus;<note caller="g" style="x"><char style="xo" closed="false">27.43 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 22:8">Sl 22.8</ref></char></note> pois venha livrá-lo agora, se, de fato, lhe quer bem; porque disse: Sou Filho de Deus. <verse number="44" style="v"/>E os mesmos impropérios lhe diziam também os ladrões que haviam sido crucificados com ele.</para>
  <para style="s">A morte de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 15:33-41">Mc 15.33-41</ref>; <ref loc="LUK 23:44-49">Lc 23.44-49</ref>; <ref loc="JHN 19:28-30">Jo 19.28-30</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="45" style="v"/>Desde a hora sexta até à hora nona, houve trevas sobre toda a terra. <verse number="46" style="v"/>Por volta da hora nona, clamou Jesus em alta voz, dizendo: <char style="wj">Eli, Eli, lamá sabactâni?</char> O que quer dizer: Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste?<note caller="h" style="x"><char style="xo" closed="false">27.46 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 22:1">Sl 22.1</ref></char></note> <verse number="47" style="v"/>E alguns dos que ali estavam, ouvindo isto, diziam: Ele chama por Elias. <verse number="48" style="v"/>E, logo, um deles correu a buscar uma esponja e, tendo-a embebido de vinagre<note caller="i" style="x"><char style="xo" closed="false">27.48 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="PSA 69:21">Sl 69.21</ref></char></note> e colocado na ponta de um caniço, deu-lhe a beber. <verse number="49" style="v"/>Os outros, porém, diziam: Deixa, vejamos se Elias vem salvá-lo. <verse number="50" style="v"/>E Jesus, clamando outra vez com grande voz, entregou o espírito.</para>
  <para style="p">
    <verse number="51" style="v"/>Eis que o véu<note caller="j" style="x"><char style="xo" closed="false">27.51 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="EXO 26:31-33">Êx 26.31-33</ref></char></note> do santuário se rasgou em duas partes de alto a baixo; tremeu a terra, fenderam-se as rochas; <verse number="52" style="v"/>abriram-se os sepulcros, e muitos corpos de santos, que dormiam, ressuscitaram; <verse number="53" style="v"/>e, saindo dos sepulcros depois da ressurreição de Jesus, entraram na cidade santa e apareceram a muitos. <verse number="54" style="v"/>O centurião e os que com ele guardavam a Jesus, vendo o terremoto e tudo o que se passava, ficaram possuídos de grande temor e disseram: Verdadeiramente este era Filho de Deus.</para>
  <para style="p">
    <verse number="55" style="v"/>Estavam ali muitas mulheres, observando de longe; eram as que vinham seguindo a Jesus desde a Galileia, para o servirem; <verse number="56" style="v"/>entre elas estavam Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago e de José, e a mulher de Zebedeu.<note caller="k" style="x"><char style="xo" closed="false">27.55-56 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="LUK 8:2-3">Lc 8.2-3</ref></char></note></para>
  <para style="s">O sepultamento de Jesus</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 15:42-47">Mc 15.42-47</ref>; <ref loc="LUK 23:50-56">Lc 23.50-56</ref>; <ref loc="JHN 19:38-42">Jo 19.38-42</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="57" style="v"/>Caindo a tarde, veio um homem rico de Arimateia, chamado José, que era também discípulo de Jesus. <verse number="58" style="v"/>Este foi ter com Pilatos e lhe pediu o corpo de Jesus. Então, Pilatos mandou que lho fosse entregue. <verse number="59" style="v"/>E José, tomando o corpo, envolveu-o num pano limpo de linho <verse number="60" style="v"/>e o depositou no seu túmulo novo, que fizera abrir na rocha; e, rolando uma grande pedra para a entrada do sepulcro, se retirou. <verse number="61" style="v"/>Achavam-se ali, sentadas em frente da sepultura, Maria Madalena e a outra Maria.</para>
  <para style="s">A guarda do sepulcro</para>
  <para style="p">
    <verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, que é o dia depois da preparação, reuniram-se os principais sacerdotes e os fariseus e, dirigindo-se a Pilatos, <verse number="63" style="v"/>disseram-lhe: Senhor, lembramo-nos de que aquele embusteiro, enquanto vivia, disse: Depois de três dias ressuscitarei.<note caller="l" style="x"><char style="xo" closed="false">27.63 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 16:21">Mt 16.21</ref>; <ref loc="MAT 17:23">17.23</ref>; <ref loc="MAT 20:19">20.19</ref>; <ref loc="MRK 8:31">Mc 8.31</ref>; <ref loc="MRK 9:31">9.31</ref>; <ref loc="MRK 10:33-34">10.33-34</ref>; <ref loc="LUK 9:22">Lc 9.22</ref>; <ref loc="LUK 18:31-33">18.31-33</ref></char></note> <verse number="64" style="v"/>Ordena, pois, que o sepulcro seja guardado com segurança até ao terceiro dia, para não suceder que, vindo os discípulos, o roubem e depois digam ao povo: Ressuscitou dos mortos; e será o último embuste pior que o primeiro. <verse number="65" style="v"/>Disse-lhes Pilatos: Aí tendes uma escolta; ide e guardai o sepulcro como bem vos parecer. <verse number="66" style="v"/>Indo eles, montaram guarda ao sepulcro, selando a pedra e deixando ali a escolta.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="s">A ressurreição de Jesus. Seu aparecimento às mulheres</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 16:1-8">Mc 16.1-8</ref>; <ref loc="LUK 24:1-12">Lc 24.1-12</ref>; <ref loc="JHN 20:1-10">Jo 20.1-10</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="1" style="v"/>No findar do sábado, ao entrar o primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram ver o sepulcro. <verse number="2" style="v"/>E eis que houve um grande terremoto; porque um anjo do Senhor desceu do céu, chegou-se, removeu a pedra e assentou-se sobre ela. <verse number="3" style="v"/>O seu aspecto era como um relâmpago, e a sua veste, alva como a neve. <verse number="4" style="v"/>E os guardas tremeram espavoridos e ficaram como se estivessem mortos. <verse number="5" style="v"/>Mas o anjo, dirigindo-se às mulheres, disse: Não temais; porque sei que buscais Jesus, que foi crucificado. <verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui; ressuscitou, como tinha dito. Vinde ver onde ele jazia. <verse number="7" style="v"/>Ide, pois, depressa e dizei aos seus discípulos que ele ressuscitou dos mortos e vai adiante de vós para a Galileia; ali o vereis. É como vos digo! <verse number="8" style="v"/>E, retirando-se elas apressadamente do sepulcro, tomadas de medo e grande alegria, correram a anunciá-lo aos discípulos. <verse number="9" style="v"/>E eis que Jesus veio ao encontro delas e disse: <char style="wj">Salve!</char> E elas, aproximando-se, abraçaram-lhe os pés e o adoraram. <verse number="10" style="v"/>Então, Jesus lhes disse: <char style="wj">Não temais! Ide avisar a meus irmãos que se dirijam à Galileia e lá me verão.</char></para>
  <para style="s">Os judeus subornam os guardas</para>
  <para style="p">
    <verse number="11" style="v"/>E, indo elas, eis que alguns da guarda foram à cidade e contaram aos principais sacerdotes tudo o que sucedera. <verse number="12" style="v"/>Reunindo-se eles em conselho com os anciãos, deram grande soma de dinheiro aos soldados, <verse number="13" style="v"/>recomendando-lhes que dissessem: Vieram de noite os discípulos dele e o roubaram enquanto dormíamos. <verse number="14" style="v"/>Caso isto chegue ao conhecimento do governador, nós o persuadiremos e vos poremos em segurança. <verse number="15" style="v"/>Eles, recebendo o dinheiro, fizeram como estavam instruídos. Esta versão divulgou-se entre os judeus até ao dia de hoje.</para>
  <para style="s">Jesus aparece aos discípulos na Galileia</para>
  <para style="p">
    <verse number="16" style="v"/>Seguiram os onze discípulos para a Galileia,<note caller="a" style="x"><char style="xo" closed="false">28.16 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="MAT 26:32">Mt 26.32</ref>; <ref loc="MRK 14:28">Mc 14.28</ref></char></note> para o monte que Jesus lhes designara. <verse number="17" style="v"/>E, quando o viram, o adoraram; mas alguns duvidaram.</para>
  <para style="s">A Grande Comissão</para>
  <para style="r">
    <ref loc="MRK 16:15-18">Mc 16.15-18</ref>; <ref loc="LUK 24:44-49">Lc 24.44-49</ref></para>
  <para style="p">
    <verse number="18" style="v"/>Jesus, aproximando-se, falou-lhes, dizendo: <char style="wj">Toda a autoridade me foi dada no céu e na terra.</char> <verse number="19" style="v"/><char style="wj">Ide,</char><note caller="b" style="x"><char style="xo" closed="false">28.19 </char><char style="xt" closed="false"><ref loc="ACT 1:8">At 1.8</ref></char></note> <char style="wj">portanto, fazei discípulos de todas as nações, batizando-os em nome do Pai, e do Filho, e do Espírito Santo;</char> <verse number="20" style="v"/><char style="wj">ensinando-os a guardar todas as coisas que vos tenho ordenado. E eis que estou convosco todos os dias até à consumação do século.</char></para>
</usx>
